<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18850906001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 134</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XXVI</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1885-09-06" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1885. 6. september], Søndag<note>Brevets datering i Vandreaar s. 139 er fejlagtig, idet 7.9.1885
            var en mandag</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Itter, Tyrol</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Itter Søndag.</p>
                <p>Min kære Peter.</p>
                <p>Tak mangfoldigst for dit Brev, som viser mig – iøvrigt unødigt – hvor ivrigt
            "Fædra"<note>Bangs roman <title key="Fædra">Fædra</title> udkom i november 1883 hos
            Schubothes Forlag. I 1885 skrev Bang en dramatiseret version, skuespillet <title key="Ellen Urne">Ellen Urne</title>, der udkom i december 1885 hos Andreas Schous
            Forlag. Det er manuskriptet til Ellen Urne, dette brev drejer sig om</note> interesserer
          dig. Svaret paa dit Brev følger efterhaanden i dette.</p>
                <p>Først om Stykket<note>Dvs. Ellen Urne</note>. Du modtager her det hele: 3 og 4 Akt. Der
          er ikke mer nogen femte.</p>
                <p>Jeg har aldrig haft en Arbeidsuge som denne. Jeg afsender til dig glad 3 Akt og begynder
          paa fjerde, som i gammel Form syntes mig god. Jeg gør den altsaa bedre og bringer den til
          Ende.</p>
                <p>Ser saa, at den er umulig. At det er seigpinende Marsch paa Stedet – udramatisk. Der er
          intet andet at gøre end at gøre Stykket i fire Akter! Det vil sige – stryge alt af fjerde
          Akt undtagen Baronessens Scene og – henlægge den til tredie Akt.</p>
                <p>Men tredie Akt er afsendt – er hos dig. Altsaa maa man begynde som paany. Atter skrive en
          tredie Akt. Og jeg tager atter fat paa Arbeidet. Jeg indsér, at Begyndelsen maa gøres
          bredere og at Baronessen for at lyse op, maa have større og muntert Parti. Jeg sér, at den
          – iøvrigt fortrinlige – Scene mellem Karl og Zichy er ulogisk, og jeg laver den om: nu
          handler Karl, da han kysser, af Skinsyge. Jeg tumler og tumler med Baronessens Scene, og i
          siste Nu – idag – lader jeg den slutte Akten. Du vil i første Øieblik ansé det for et Tab
          men siden give mig Ret. Det Halvmørke, hvori Akten ender, vil være stolt ovenpaa de
          heftige Optrin.</p>
                <p>Saa fjerde Akt. Jeg omlægger Karl – han er nu ikke mer uskyldig. Det er baade sandere og
          virkningsfuldere, og ved en lykkelig Indskydelse ender jeg hans Scene med en Replik fra
          Romanen.</p>
                <p>Jeg henlægger Vilsacs Død til Grevens Scene, og jeg giver Baronessen Vittigheden om den
          døde Mand, som vil lade Latter sprede Tungheden et Øieblik.</p>
                <p>Og jeg sender dig Stykket.</p>
                <p>Nu til Vanskelighederne. Først Udstyrsstykket<note>Det drejer sig ifølge note i
            Vandreaar, s. 140, om <title key="En Tour til Maanen">En Tour til Maanen</title>, et
            fantastisk Rejseæventyr i fem Akter af franskmændene Albert Vanloo, Eugène Leterrier og Arnold Mortier, med musik af
              <persName key="Offenbach, Jacques">Jacques Offenbach</persName> (1819-80), dansk premiere på Casino
            18.10.1885</note>. Jeg indsér ikke, at ikke "Fædra" i <emph>kortere Tid</emph> kan give
          en næsten ligesaa stor Aftenindtægt, og fra November til Mai er der lang Tid for
          Udstyrsstykket. Hvis I vil, maa I <emph>beholde</emph>
                    <persName key="Aalberg, Ida">Ida</persName>
                    <note>Ida Aalberg (1857-1915), finsk skuespillerinde; under sin gæsteoptræden 1885-86 ved
            Casino og Dagmarteatret i København spillede hun på svensk og senere på dansk</note> og
          ikke afkøle Interessen – tage "Fædra" før "Adrienne"<note>Adrienne Lecouvreur, et skuespil af franskmændene E. Scribe og E. Legouvé, var planlagt som gæstespil på Casino med Ida Aalberg i titelrollen, men det blev opgivet; se også brevet 1885, 29.august</note>. Mine
          Engagementer binder mig senere. Og hvis de øvrige Vanskeligheder skal overvindes, maa jeg
            <emph>selv</emph> være der.</p>
                <p>Dernæst Rollerne: Vi har af Herrer: <persName key="Wiehe, Wilhelm">Viehe</persName>
                    <note>Skuespilleren Wilhelm Wiehe (1858-1916) </note> – Vilsac (som siden kan overtages af mig, min kære, det er en
          storartet Rolle); <persName key="Larssen, Otto">Otto</persName>
                    <note>Skuespilleren Otto Larssen (1864-1910)</note> eller <persName key="Nathansen, Ludvig">Nathansen</persName>
                    <note>Skuespilleren Ludvig Nathansen (1858-1907), gift 1905 med skuespillerinde Gerda Krum; begik selvmord</note> – Karl; (bliver N. fri tager han Birolle ligesom Viehe);
            <persName key="Pio, William">Pio</persName>
                    <note>Skuespilleren William Pio (1850-1909), gift 1883 til ca.1892 med skuespillerinden Anna Henriette Pio</note> spiller i første og tredie Akt; <persName key="Aagaard, Enoch">Aagaard</persName>
                    <note>Skuespilleren Enoch Aagaard (1850-1921), knyttet til Casino og Dagmarteatret</note>
          ditto; <persName key="Neumann, Victor">Victor Neumann</persName>
                    <note>Skuespilleren Victor Neumann (1852-1924), bror til skuespilleren Sophus Neumann</note> ditto; <persName key="Helsengreen, Albert">Helsengren</persName>
                    <note>Skuespilleren Albert Helsengreen (1854-1943)</note> ditto, voilà de fire Herrer, som kun har <emph>at maskere
            sig om</emph>. Dernæst <persName key="Neumann, Sophus">Sofus Neumann.</persName>
                    <note>Skuespilleren Sophus Neumann (1846-1912), bror til skuespiller Victor Neumann</note> –
          Godsforvalteren; <persName key="Kolling, Valdemar">Kolling</persName>
                    <note>Skuespilleren Valdemar Kolling (1863-1912)</note> – Baron Petersdorf; <persName key="Pio, Anna Henriette">Fru
            Pio</persName>
                    <note>Skuespillerinden Anna Henriette Pio (1859-1913), født Winsløw, gift 1883 til ca. 1892 med skuespiller William Pio</note> – den "onde" Stiftsdame, <persName key="Recke-Madsen, Caroline">Fru Recke</persName>
                    <note>Skuespillerinden Caroline Recke-Madsen (1833-1901), født Lumbye, gift 1851 med forfatteren Adolph von der Recke, gift anden gang 1870 med skuespiller Frederik Madsen</note> – Generalinden; <persName key="Brock, Louise">Frøken
            Brock</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos teaterleder August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> – Baronessen o:s:v:</p>
                <p>Tilbage bliver <emph>kun</emph> Greven – som <persName key="Züberlein, Diderot">Z.</persName>
                    <note>Skuespilleren Diderot Züberlein (1832-1920), tilknyttet Casino 1880-82; i efteråret 1883 var han kunstnerisk leder af turneen med Henrik Ibsens skuespil Gengangere</note>
                    <emph>maa</emph> spille. Herre Gud – det hedder ikke som "Gæst" og man gør det altid i
          Paris. Stykket beror paa Greven i siste Akt.</p>
                <p>Just paa Kasino kan Stykket gaa, fordi man kan interessere <emph>unge</emph> Mennesker
          for <emph>smaa</emph> Roller.</p>
                <p>Jeg skal selv læse med hver enkelt af Herrerne, og hvis <persName key="Rasmussen, August">Rasmussen</persName>
                    <note>August Rasmussen (1838-1922), der 1884-87 var direktør for Casino i København</note> vil spille Stykket, <emph>kommer jeg uopholdelig til
            København</emph>. Jeg skal ase som aldrig før.</p>
                <p>Politiken, kære Don, har jeg ikke modtaget – saa dit øvrige Brev er "broget" for mine
          Øine. Send den.</p>
                <p>Det er Aften nu, og jeg er for ophidset. Men imorgen tidlig skal jeg skrive og afsende
            "Ida"<note>Bangs artikel om Ida Aalberg, trykt i Politiken 15.9.1885</note>.</p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
                <p>Adresse: Itter.</p>
                <p>NB: <emph>Kassér altsaa den tredie Akt, du har, allerførst. Og Jeg beder dig gennemlæse <app>
                            <lem>hele</lem>
                            <rdg>Ordet "hele" er dobbelt understreget</rdg>
                        </app> tredie Akt, som nu sendes</emph> hundrede Smaating er ændret.</p>
                <p>
                    <emph>Sig det samme til R</emph>
                    <note>Dvs. August Rasmussen</note>
                    <emph> og lad ham læse
            tredie og fjerde Akt ud i ét.</emph> Lad Ida læse det.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>