<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18850919001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 133</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Blyantspåskrift af Peter Nansen: <q>Ida = Ida Aalberg</q> og på
                              brevets sidste side: <q>Christina Nilsson?</q>
                                    </ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XXVII</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1885-09-19" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1885. 19. september], Lørdag<note>Dateringen i Vandreaar, s.
                  144, er fejlagtig, idet 20.9.1885 var en søndag. Antagelig menes lørdag
                  19.9</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Itter, Tyrol</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Itter. Lørdag.</p>
                <p>Kære Don.</p>
                <p>Tak for Numrene. Jeg læste Bladene paa en Bjergfart inat, og jeg lod de læste Numre
               flagre ud over Tyrols Alper. Vi var 7000 Fod over Havet – saa høiere er "den høieste
               Oplysnings" vidunderlige Lampe<note>Den stiftende kreds bag Politiken havde i 1884
                  kaldt den nye avis for "Organet for den højeste Oplysning i det danske Folk". Den
                  vidunderlige lampe er en allusion til <persName key="Oehlenschläger, Adam">Adam
                     Oehlenschläger</persName>s skuespil <title key="Aladdin">Aladdin</title>
                  (1805), hvor lampens ånd kan påkaldes for at opfylde de ønsker, som ejeren af lampen måtte
                  nære</note> vel aldrig naaet. Tak for den overordenlig smigrende Plads, som du
               gav min Artikel II<note>Politiken, onsdag 9.9.1885, hvor 2. del af Bangs artikelserie
                  "Det unge Sverig. Iagttagelser og Aforismer" blev trykt, så den fylder det meste
                  af avisens forside. Kort forinden var en svensk oversættelse af disse artikler
                  blevet trykt i Göteborgs Handels- och Sjöfarts-Tidning</note> – meget
                  <emph>velskrevne</emph> Artikler, forstaar sig, men dog, entre nous<note>fr.:
                  mellem os</note>, mest for Sverig, da jeg i Danmark <emph>har</emph> sagt alle de
               Ting, maaske ikke saa samlet kun, men enfin, Folk finder dem jo gode –
                  <emph>men</emph> jeg beder dig dog og <emph>meget bestemt</emph> for Fremtiden at
               angive "G.H.T"<note>Göteborgs Handels- och Sjöfarts-Tidning</note> som
                  <emph>Kilde</emph>. Jeg gaar overfor dig til det yderste af Indrømmelser. Gaa du
               saa heller ikke videre – hvad? – end du véd, jeg ønsker. Med min Artikel om <persName key="Aalberg, Ida">Ida</persName>
                    <note>Se brevet 1885, 6.september</note> var jeg tilfreds. Den var paa sine Steder
               veltalende i sin Stil som paa <emph>den</emph> Maade kun jeg kan være det. Det vil
               sige, at der fandtes fire-fem Steder med en stolt, cæsarisk Rytme, som vuggede paa
               sine klingende Ord en ikke altfor dum Tanke.</p>
                <p>Med to Ting var jeg utilfreds. Haanskheden overfor Fredensborg<note>Bang hentyder til
                  satiriserende omtaler i Politiken af et aktuelt besøg på Fredensborg Slot, som to
                  døtre og to svigersønner aflagde hos det danske kongepar: det russiske kejserpar
                     <persName key="Aleksander 3.">Aleksander 3.</persName> og <persName key="Maria Fjodorovna">Maria Fjodorovna</persName>, gift 1866, og den britiske prins
                     <persName key="Edward">Edward</persName> (7.) og prinsesse <persName key="Alexandra">Alexandra</persName>, gift 1863</note> – den er ufornuftig og Tausheden om
                  Cirkus<note>Velsagtens en aktuel cirkusforestilling</note>. Dybest smertede det
               siste mig.</p>
                <p>Naa, men det var alt ikke det, jeg vilde fortælle.</p>
                <p>I Sverig sætter mine "Aforismer" de mest ondartede Lus i Peltsene. <emph>Der</emph>
               er imidlertid disse Breve nødvendige, og jeg er den eneste, som kunde skrive dem. Ti
               hvem Fanden bryde sig ellers om Sverig?</p>
                <p>Enfin – første Salve arriverer fra <persName key="Geijerstam, Gustaf af">G. af
                  G.</persName>
                    <note>Den svenske forfatter Gustaf af Geijerstam (1858-1909)</note>, som efter at have læst Stumpen om sin
               Journalistik – bittert opsiger mig Huldskab og Tro. Jeg har faret med Usandhed. Han
               har i Virkeligheden skrevet meget lidt i Pressen – og naar "han <emph>ikke</emph> har
               skrevet er Grunden dertil en eiendommelig: han har ladet sig advare ved visse
               Artikler underskrevet H.B og Herman Bang, Artikler, som ikke blot kompromitterede en
               Forfatter men – (o, dybe Skræk) en hvilkensomhelst Journalist".</p>
                <p>Dette skrev denne Mand. Iøvrigt var Brevet – dette var jo kun Vennens Værdsættelse af
               min literære Betydning – smertelig fyldt af personlige Spidser og Uartigheder. Jeg
               returnerede dette Aktstykke med nogle Linier, som min Harme maaske udstyrede med en
               vis Værdighed. Mit Værd som Journalist og Dommen over det – er mig jo
                  <emph>saa</emph> revnende ligegyldigt, men som Menneske synes jeg G. af G. havde
               Grund til ikke strax at stene mig.</p>
                <p>Paa Tirsdag reiser jeg til Berlin, hvor jeg bliver et Par Dage. Derfra maaske
               hjem.</p>
                <p>De første Dages Tid, da jeg indsaa, at "Fædra" igen var paa Grund<note>Bang sigter
                  til sine udarbejdelse af skuespillet <title key="Ellen Urne">Ellen Urne</title>,
                  se også brevet 1885, 6.september</note>, gjorde det mig meget ondt. Jeg tror saa
               vist, at der nu er <emph>en</emph> stor Rolle, tre spillelige ditto, og et
               virkningsfuldt Teaterstykke kommet ud deraf. En vis Regissørdygtighed hviler nu –
               over Vandene og forgylder dem. Med en <emph>stor</emph> Skuespillerinde vil en
               Direktør gøre et Kup. Og jeg fatter ikke, at dette ikke bliver forstaaet. Om
                  <emph>Kunst</emph>værdi kan der kun være Tale i anden Akt og siste Akts Scene med
               Karl. Efter at jeg har gjort denne Sjæl mindre dydig tilsist, har jeg faaet en
               vanvittig Lyst efter at spille. Send, beder jeg, Stykket til Afskriver i tre
               Exemplarer, ti maaske dog <persName key="Josephson, Ludvig">Josephson</persName>
                    <note>Ludvig Josephson (1832-99), svensk skuespiller, sceneinstruktør og teaterleder</note> vil spille det med <persName key="Aalberg, Ida">"Ida"</persName>
                    <note>Den finske skuespillerinde Ida Aalberg (1857-1915)</note>. Meget begærlig er jeg efter at vide, hvordan du har fundet
               "la diva Ida". Men den Nysgerrighed maa jeg vist tæmme, for du med dit "Schreibe
                  bald"<note>ty.: jeg skriver snart</note> er lidt sén i Vendingen.</p>
                <p>Bjergfarten var vidunderlig. Natfart paa Muldyr<note>Bangs muldyrridning foregik på
                  det 1.828 m høje bjerg <placeName key="Hohe Salve">Hohe Salve</placeName> i Tyrol, se brevet
                  1886, 1.marts</note> – Gletschere i Maanelys – naa – alt det interesserer dig jo
               mindre end at nikke til "Hesten"<note>Gængs københavnsk betegnelse for rytterstatuen
                  på Kongens Nytorv</note>, saa jeg vil forskaane dig.</p>
                <p>Menter-Turnéen<note>Pianistinden <persName key="Menter, Sophie">Sophie
                     Menter</persName>s anden skandinaviske turné, hvor hun havde Bang som
                  partner</note> slutter den 26. i <placeName key="Stockholm">Stockholm</placeName>
               – det hele er kun en Geschichte<note>ty.: historie, her snarere: et
                  foretagende</note> paa fire Uger. Efter det tror jeg, jeg tager til Paris og
               Firenze og kommer hjem til Juleaften, hvor du er indbudt. Jeg vil til Italien nu. Alt
               dette kender man – Tyskland, Norden – store Byer og mindre Byer. Italiens Bjerge har
               andre Linier, Himlen er klarere – nuvel lad mig da forsøge Italien. Saasnart jeg
               kommer hjem nu, reiser jeg paa Landet for at blive færdig med min Bog<note>
                        <title key="Excentriske Noveller">Excentriske Noveller</title>, som udkom ca.
                  1.12.1885</note>. En Novellette deraf vil gøre megen Lykke.
               Petersborg-Silhuetterne bringer mig i Armene paa den vilde Fortvivlelse. Det er ret
               skralt. Naar jeg blot havde Ro til Bernhard Hoff<note>Bangs arbejdstitel på romanen
                     <title key="Stuk">Stuk</title>
                    </note> – men i Paris og Firenze skal jeg
               arbeide mægtigt paa den Mand. Gid det saa kunde være min siste Bog. <title key="Hamlet">Hamlet</title>
                    <note>Skuespil af <persName key="Shakespeare, William">William Shakespeare</persName> (1564-1616)</note>, Hertugen af Septmonts<note>Person i
                     <persName key="Dumas den yngre, Alexandre">Alexandre Dumas</persName> den
                  yngres (1824-95) skuespil Den Fremmede</note>
                    <emph>er</emph> skrevet.</p>
                <p>Det med <persName key="Nilsson, Christina">Nilssons</persName>
                    <note>Den svenske sopran Christina Nilsson (1843-1921) optrådte 9. og 10.10.1885 i Casino i
                  København, anmeldt af Bang i Politiken, 9. og 11.10.1885</note> mange Hyl ængster
               mig lidt. For <emph>otte</emph> Aar siden – nei – min Sandten – ni, skrev alle
               Bladene, hun var gammel – naa, vi bliver jo alle yngre med Aarene.</p>
                <p>Hils <persName key="Nansen, Immanuel">Hvalpen</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>.</p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>