<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18850410001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 248</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider. Brevpapir med kronet slyngmonogram HJB.</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Blyantspåskrift af Peter Nansen øverst tilvenstre på s. 4: <q>Ida
                                 Alberg?</q>
                                    </ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XIV</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1885-04-10" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1885. 10. april], Fredag<note>Dateringen i Vandreaar s. 91
                  følges</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Helsingfors]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Fredag.</p>
                <p>Kære Peter.</p>
                <p>Jeg har kun ét Minut. Jeg talte her første Gang i Onsdags paa Teatret. Entusiasmen
               var ubeskrivelig og Huset udsolgt Dagen forud. Jeg fik fra finske Damer til "<title key="Fædra">Fædras</title>
               Digter" en <app>
                        <lem>storartet</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> Lyre af røde og hvide Roser samt en Laurbærkrans. Til min første egen
               Forelæsning igaar var alt udsolgt til Trængsel, og Bifaldet uendeligt. Indtægten var
               2000 Francs men Udgifterne her svarer dertil. Alt er udsolgt til mine tre
               Forestillinger. Paa Teatret skal jeg spille to Gange – siste Gang tredie Akt af
                  Osvald<note>Dvs. af den norske dramatiker <persName key="Ibsen, Henrik">Henrik Ibsen</persName>s
                     skuespil <title key="Gengangere">Gengangere</title>
                    </note>. – I Slutningen af Maaneden gaar jeg til <placeName key="Sankt Petersborg">Petersburg</placeName>,
               hvor alt beredes til Krigen<note>Russiske tropper angreb 30.3.1885 den dengang nordvestlige del af Afghanistan ved oasen Panjdeh (i dag i Turkmenistan). Området havde længe været en stødpudezone mellem det britiske Indien og det russiske kejserrige, og episoden truede derfor med at udvikle sig til regulær krig mellem Storbritannien og Rusland. Det lykkedes ad diplomatisk vej at afværge en krig i foråret 1885</note>. At gaa til
               <placeName key="Afghanistan">Afghanisthan</placeName> – hva'? Jeg har atter modtaget Tilbud fra Tyskland. Vilde gerne, aa, saa
               gerne tale med dig for at spørge om din fornuftige Mening. Idag kom Posten – en Gang
               om Ugen Post fra Jer – og fra dig intet Brev. Slet intet Ord fra Danmark. Du begriber
               ikke, hvor Livet her er mærkeligt. Det er et brutalt Raffinement. Man overøser mig
               med Gaver. Jeg har faaet en Skitse af <persName key="Edelfelt, Albert">Edelfelt</persName>
                    <note>Den finske maler Albert Edelfelt (1854-1905)</note>
                </p>
                <p>Her findes en finsk-svensk <persName key="Aalberg, Ida">Skuespillerinde</persName>
                    <note>Ida Aalberg (1857-1915), finsk skuespillerinde</note> af Sarah-Rang<note>Dvs. i rang med <persName key="Bernhardt, Sarah">Sarah Bernhardt</persName> (1844-1923), fransk skuespillerinde med verdensomspændende turnévirksomhed</note>, det rentud
               vidunderlige, du, af Geni.</p>
                <p>Her lever en Fyrstinde <persName key="Karamzin, Aurora">Kamrazim</persName>
                    <note>Den finskfødte filantrop Aurora Karamzin (1808-1902), f. Stjernvall; enke efter to fyrstelige russiske embedsmænd: Demidoff og Karamzin</note> – den skønneste Kvinde, jeg har set. Jeg
               maa slutte, jeg skal nu just sé hende til Middag hos – <persName key="Musin-Pusjkin, enkegrevinde">Enkegrevinden af Puschkine</persName>
                    <note>Antagelig en slægtning til Aurora Karamzins afdøde søster, som var gift
                  Musin-Pusjkin</note>. Det er hele Ruslands Aristokrati. Igaar paa Døren til
               Forelæsningssalen læstes Telegram fra Petersburg: Krigen erklæret. Og en Mængde
               russiske Officerer sad endda og hørte roligt efter.</p>
                <p rend="right">Din Herman.</p>
                <p>Hils <persName key="Nansen, Immanuel">"Hvalpen"</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>