<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18850901001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 297</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider. Mørkrødt brevpapir</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XXV</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1885-09-01" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1885. 1. september [tirsdag]<note>Brevets side 4 er Bangs
                  manuskript til en kort artikel til Politiken</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Itter, Tyrol</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Itter den 1.9.85.</p>
                <p>Min kære Don.</p>
                <p>Nei – dette er ikke til at tro. Jeg kom igaar hertil og er ikke kommet mig af min
               Overraskelse. Itter er et virkeligt Slot – et Slot halvt i Ruiner med mægtige,
               favntykke Mure, Kæmpehvælvinger og Søiler, som har smuldret hen i Aarhundreder og
               midt i disse Ruiner – den genopbyggede Slotsfløi høi som Taarn med hundred Værelser
               og hundred Gange. Kongelig Pragt veksler med Zigeuneragtighed<note>Sammenlign
                  beskrivelserne i dette brev med Bangs tekst "<title key="Ferie">Ferie</title>" i
                  hans bog <title key="Ti Aar">Ti Aar</title> (DSL 2013, s. 67-82), hvor personen
                  Fru Simonin er kalkereret over Sophie Menter</note>. Vi spiste idag i den
               gammeltyske Spisesal – <persName key="Menter, Sophie">Fru Menter</persName>
                    <note>Den tyske pianist Sophie Menter (1846-1918), elev af Franz Liszt, bosat 1877 i Budapest og på slottet Itter i Tyrol, gift 1872-86 med den tjekkiske cellist David Popper</note> bogstavelig indhyllet i Kniplinger – og efter Diner'en
               sprang Fruen op og spurgte, om vi ikke kunde drikke Kaffe nedenunder. Det var i
               Strygestuen, det Sted, hun elsker høiest: Ruinmurene lige uden for Døren; lige under
               os den skummende Flod og mellem Bjergene, Skyer omslører, Dalen, hvor man høster Hø
               for anden Gang. Der i Strygestuen drak vi Kaffen af Sèvreskopper<note>Porcelænskopper
                  fremstillet på den kongelige franske porcelænsfabrik, som i 1756 blev flyttet til
                     <placeName key="Sèvres">Sèvres</placeName>, i dag en forstad til Paris i
                  retning mod Versailles</note>, paa et bart Træbord, siddende paa
               Strygebrædterne.</p>
                <p>Og saaledes er alt. Tømmerfolk allevegne, og dog kan hver af os – Elever af Fru
               Menter har hun taget hjem paa Besøg, to unge Pianister fra Polen er her (<persName key="Liszt, Franz">
                        <emph>Liszt</emph>
                    </persName>
                    <note>Franz Liszt (1811-86), verdensberømt ungarsk pianist og komponist</note> ventes først, et Par Damer bor her) – finde
                  <emph>sin</emph> Plet, uforstyrret. Jeg sidder i den persiske Sal, helt
               uforstyrret. Du skulde sé dette Værelse, hvor en syg Fantasi ødslede en Formue. Ved
               mine Fødder ligger henslængt et gammelt jødisk Dommersværd, som det britiske Musæum
               vilde veie op med Guld, og udstrækker jeg Haanden til Væggen, føler jeg paa
               Damascenerklinger, indlagt med Sølv – – Og saa Silketæpperne og de indlagte Sølvkar
               og de tyrkiske Pragtkaaber, hvis Guldbroderier skinner fra Væggen. Man begraves i
               Sofaerne, som gemmes bag mørkrøde Silkeportièrer, og man vilde <app>
                        <lem>trættes</lem>
                        <rdg>tes er tilføjet på skrå</rdg>
                    </app> af Farvelarmen i de mangfoldige Drapperier, hvis ikke Lyset var dæmpet gennem
               mørkrøde Atlaskforhæng. Og dog er det russiske Værelse og Musiksalen endnu skønnere.
               Denne Hob af indlagte Møbler, af Sjældenheder og af Tæpper. Fru Menters Soveværelse
               er kinesisk. Et Silketæppe, broderet i Aar og Dag af mange Hænder, dækker med
               phanta[s]tisk Blomsterflor Divaens Seng. Værelset er vidunderlig deiligt. Og mer
               fristende end alt dette tilsammen, gaar hun selv omkring, ubeskrivelig jomfruelig i
               sin hvide Kniplingsdragt, saa kaad, saa vemodig, saa gammelklog, saa tøset – her paa
               sit Slot endogsaa soigneret. Hun leger med et ungt Daadyr, de har fanget til hende,
               og hun fører lange Konversationer med sine Angorakatte. Naar hun er ked af det, læser
               hun <persName key="Schopenhauer, Arthur">Shoppenhauer</persName>
                    <note>Den tyske filosof Arthur Schopenhauer (1788-1860)</note>, som hun fanatisk elsker, eller hun synger
               Gadeviser inde i sit Kapel, der ligger ved Siden af den mindre Spisestue – 1437 blev
               Kapellet indviet. Nu er det Pulterkammer til daglig, og vore Kufferter staar ved
               Siden af Altret, men paa de store Høitider læses der endnu Messe. Jeg vil lade
               Præsten komme en Aften og læse Messe derinde. Fru M. gaar frem og tilbage, mens jeg
               skriver dette, saa det hele bliver vist meget forstyrret. Hun vil hænge en gylden
               tyrkisk Lampe op nu strax paa Stedet, og jeg vilde nok ønske, hun vilde vente til
               imorgen tidlig.</p>
                <p>Naa – jeg maa holde op at skrive. Om tre Dage faar Du Rest af "<title key="Fædra">Fædra</title>"<note>Dvs. resten af Bangs manuskript til <title key="Ellen Urne">Ellen Urne</title>
                    </note>. Skriv til mig her. Paa den anden Side for Avisen.
               "Et Privatbrev" følger Fædra. Mange Hilsener til <persName key="Nansen, Immanuel">"Hvalpen"</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>
                </p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
                <p>Til din Autograf-Samling dette Brev fra Liszt<note>Dette brev (dateret 3.8.1885) fra
                  Franz Liszt til Sophie Menter, som Bang angiveligt stjal og sendte som foræring
                  til Peter Nansen, findes i dag bevaret i Det Kongelige Bibliotek, København. Se
                  Jesper Düring Jørgensen: "Musik og tyveri", Festskrift til Niels Krabbe, Kbh.
                  2006, s. 211-223</note>.</p>
                <p>
                    <emph>For Bladet</emph>
                    <note>Bangs tekst er forgæves eftersøgt i Politiken i de efterfølgende
               dage</note>:]</p>
                <p>Paa Slottet <emph>Itter</emph> er der i disse Dage livligt. Fru <emph>Sofie
                  Menter</emph> har mange Gæster, blandt dem Fru <persName key="Wilt, Marie">
                        <emph>Wilt</emph>
                    </persName>, Wiener-Operaens Primadonna<note>Den østrigske sopran Marie Wilt (1833-91)</note>, sin Søster <persName key="Menter, Eugenie">
                        <emph>Eugenie Menter</emph>
                    </persName>, en i Tyskland meget bekendt Pianistinde<note>Eugenie Menter (1853-1934), tysk pianist og klaverpædagog, der efter ægteskab 1887 kaldte sig Eugenie Menter-Schulze; søster til Sophie Menter</note>, <emph>Herman Bang</emph> o:s:v:
               Et Par Elever fra Petersburger Konservatoriet er ogsaa Gæster hos deres berømte
               Lærer, og "Mesteren" <emph>Liszt</emph>, hvis Bolig paa Slottet altid staar beredt,
               udstyret med fyrstelig Pragt, ventes om otte Dage. Den gamle Mester vil paa Itter
               lægge siste Haand paa en "tredie Klavérkoncert", som han komponerer for Sofie Menter,
               og som han for første Gang vil spille paa sin forestaaende Turné. Hvorvidt denne
               Turné vil gaa til Skandinavien, staaer endnu hen, da <persName key="Wolff, Hermann">Hermann Wolff</persName>
                    <note>Hermann Wolff (1845-1902), tysk koncertagent</note> gør meget store Anstrængelser for at vinde Fru Menter
               for Tyskland i de seks Uger, Kunstnerinden har Ferie, før hun atter maa være i
               Petersborg efter Konservatorieferiens Slutning. Herman Bang ledsager i alle Fald Fru
               Menter.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>