<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18851228001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">fru Anna Ferslew</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 15 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 164-169</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1885-12-28">[1885, 28. december] Mandag<note>»Mandag« kan
                        identificeres som 28.12.1885. Brevets tilhørende kuvert er bevaret, frimærke
                        med poststempel er afklippet. Brevet er sendt rekommanderet med det tyske
                        postvæsens påklæbede etiket: »Berlin 9. Eingeschrieben. No.475. R«. Bangs
                        egenhændige udskrift på kuverten lyder: »Fru Anne Ferslew / »Hotel Royal« /
                        Kopenhagen. K.« Øverst til venstre har han på skrå skrevet: »Rekommandirt.«
                        Bagsiden af kuverten bærer Bangs påtrykte slyngmonogram HB (uden krone). Det
                        danske postvæsens modtagerstempel i København: »K / OMB[æring] 1 / 30 12
                        85«</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Berlin</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Mandag. Askanischer Hof. Berlin.</p>
                <p>De vil, kære Fru Ferslew, blive meget forbauset over at sé min Haandskrift, og
                    naar De har læst mig Brev, vil De maaske med et Suk sige, at jeg altid bliver
                    mig selv lig. Men heri vil De tage Feil. Den, som skriver dette er ikke mere <app>
                        <lem>det</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> Barn, som De en Gang modtog med saa stor Godhed. Det siste Aar har
                    forandret mig meget. Det var i Virkeligheden i det Aar, som nu er svundet, at
                    jeg første Gang skulde prøve at staa helt ene. Det var mig ikke let ‒ men jeg
                    kom over det. Min Forelæsningsreise<note>Bangs store teater- og foredragsrejse
                        fra februar til juni 1885, hvor han offentligt optrådte i mange byer i
                        Sverige, Finland, Rusland, Finland og Norge</note> indbragte mig et Renomée
                    ‒ som man kun ikke skal pille altfor meget ved, for saa falder det sammen ‒ og
                    saa mange Penge, som var nødvendigt for at besværge det pekuniære Uveir, som
                    reiste sig, da jeg forlod »Nationaltidende«<note>Bangs sidste bidrag til
                        rubrikken »Vekslende Themaer« er trykt i Nationaltidende 26.10.1884, og med
                        udgangen af året 1884 forlod han avisen</note>.</p>
                <p>Men med denne lange Reise var ogsaa Skandinavien ude for mig. Nær og nøie knyttet
                    ‒ som fast Medarbeider ‒ til noget københavnsk Blad vil jeg ikke være. De kan
                    desuden heller ikke byde mig nogen Stilling. Journalistik hjemme blev mig en
                    ligegyldig Sag fra den Dag, da Drømmen om at gøre »Nationaltidende« til mine
                    Tankers Blad ‒ for bestandig veg og sloges til Jorden. Hin Dag indebar en af de
                    bitreste Smerter i hele mit Liv.</p>
                <p>Imidlertid ‒ Det kom, som det maatte komme.</p>
                <p>Hjemme var nu altsaa efter min Reise intet. Tyskland vinkede med Løfter og Haab
                    om stort Navn. Jeg ‒ ti det var jo dog mig, som hentede alle disse unge
                    Svenskere ‒ har i mit korte Liv af vor Generation gjort mest til at sprænge
                    Danmarks Grænser og gør dem til Skandinaviens. Nu vil jeg ialfald bringe mit
                    eget Navn saalangt, som tysk Aand lever og tysk Sprog tales.</p>
                <p>Da Sommeren var forløbet, var mine Penge vide. Men Sofie-Menter-Turnéen<note>I
                        fire uger, fra 29.10. til 29.11.1885, optrådte Bang og den tyske pianist
                        Sophie Menter på en turné rundt i Skandinavien</note> skulde give mig en ren
                    Indtægt af femtenhundrede Kroner og isaafald havde jeg nok til at holde ud her,
                    indtil jeg skulde begynde mine Forelæsninger. Menter-Turnéen bragte mig
                    imidlertid kun Tab. Da en Dame var i Spillet, gav jeg tabt overfor mine Uvenners
                    Intrige-Væv og satte ved Reiser o:s:v: omtrent alt det til, som mine Bøger,
                    beheftede med Afdrag som de var ‒ gav mig.</p>
                <p>Valg havde jeg imidlertid ikke. Jeg maatte reise. Mine Noveller skulde
                        udkomme<note>Bogen Excentriske Noveller udkom på Andr. Schous forlag i
                        København 4.12.1885</note> ‒ og den vanlige Skæbne ventede dem:
                    Skraalet.</p>
                <p>Jeg ved jo ikke, hvad De mener om denne Bog. Den, som har fulgt min Ungdom, maa
                    imidlertid kunne sé, hvilket grænseløst Arbeide der ligger mellem »Fædra« og
                    »Charlot Dupont«. Ssamfundsskildrerens Pen er blevet spidset i min Haand. Den
                    Ensomhed, i hvilken jeg her lever og ønsker at leve, vil give mig Kraft til at
                        <emph>føre</emph> denne Pen.</p>
                <p>Efter saa mange Anstrængelser troede jeg ikke at kunne udholde det Skraal, der
                    truede, Lægen trængte paa ‒ jeg reiste.</p>
                <p>Jeg kom hertil og har vel aldrig nogensinde i mit Liv arbeidet som i denne
                    Maaned. Jeg har skrevet Korrespondancer til hele Norden: til Stockholm,
                    Göteborg, Helsingfors, Bergen, Artikler til »Tilskueren« <app>
                        <lem>[et ulæseligt ord]</lem>
                        <rdg>blækket er løbet ud; originalen bør efterses ...</rdg>
                    </app> »Nordstjernen«, »Nutiden« ‒ for at skrabe Penge sammen. Samtidig har jeg
                    arbeidet som en gal for at trænge frem her. Og Lykken har været mig god. En
                        Hollænder<note>..... ??? .......</note> eier her et stort illustreret Blad ‒
                    Schorers Familienblatt ‒ og denne Hollænder havde læst mine Noveller (som er
                    oversat paa hollandsk<note>Uvist hvad Bang sigter til; en udgivelse i
                        Nederlandene kendes ikke ....</note>.) Han hørte, jeg var her og kom til
                    mig. Han var begeistret, og jeg benyttede hans Begeistring. Jeg skrev i fem Dage
                    otte Skitser og fik dem oversat og gav ham. Han var vist »erstaunt« over denne
                    Kraftprøve (Novelletterne er delvis meget gode) og han bad mig skrive en Rubrik
                    hver Uge i hans Blad: »Wöchenliche Novellen« blev slaaet fast. Samtidig hermed
                    gik jeg til »Berliner Tageblatt«. Jeg vilde her tage min Tilflugt til min
                    fasteste Position: Skuespillerkritik. Jeg bad om at maatte skrive et
                    »Studienkopf« af en af Berlins Koryfæer, og Redaktøren sagde overlegent: Skriv
                    bare. <emph>En</emph> Uge arbeidede jeg derpaa og lod det oversætte under mine
                    Øine. Redaktøren læste det ‒ og tog det for det første Numer i det nye Aar: det
                    første »Montagsblatt« bringer altsaa Studienkopf, og Schorers No 1 Novelle af
                    mig.</p>
                <p>Paa samme Tid har »Stille Existenser«, »Pernille« o:s:v: begyndt deres
                    Parademarsch gennem dette store Lands Blade. Ogsaa de gamle »Themaer« om
                    »Nonneby« og »Galeby« oversættes her. »Elna« ‒ af mine Noveller den bedste ‒
                    skal i »deutsche illustrirte Zeitung«.</p>
                <p>Saa alt det er godt. For Manuskripter faar jeg det halve, Oversætteren det halve.
                    Alt <emph>trykt</emph> stjæler Oversætterne ‒ og jeg lader det ske for at faa
                    mit Navn spredt.</p>
                <p>Om Aftenen læser jeg tysk med min Lærer.</p>
                <p>Alt dette Arbeide har bragt mig i en ubeskrivelig Tilstand af Ophidselse, som
                    øges derved, at Bladene vel modtager mine Bidrag, men fra hele Norden har jeg
                    endnu ikke modtaget mer end 100 Kroner for alt mit Arbeide. Jeg har skrevet og
                    skrevet til Finland, hvor jeg har ikke saa lidt til Gode ‒ men intet Svar. Med
                    alt mit Slid, med alle de lyse Haab ‒ sidder jeg nu her paa dette Hotel, hvor
                    Regningen svulmer op, og kan ikke komme bort og ikke faa nogen Leilighed, fordi
                    jeg er uden Driftskapital. Fra de tyske Blade faar jeg først Honorar til første
                    Februar. Fra de skandinaviske vel først ind i Januar, hvor meget je gend skynder
                    paa. Uhjælpeligt stiger imens her Udgifterne, som snart ikke mer kan dækkes. Men
                    for ikke mer at skulle skrive omkaps med <emph>Dagens</emph> Fordringer ‒ de
                    nødvendigste ‒ og for at komme i egen Bolig og <emph>der</emph> holde ud en
                    Maaned ‒ hører 400 Kroner. Her skal jo betales. Naar jeg beder Dem og Deres Mand
                    understøtte mig med disse Penge, taler jeg ikke om Laan ‒ det vilde være en
                    Latterlighed. De vil sige, at jeg har baaret mig ad letsindigt som altid ‒ nu
                    sidder i det ‒ som altid ‒ og da kommer til Dem ‒ som altid. Jeg vil dog svare,
                    at <emph>hvis</emph> Bladene sendte mig mit Tilgodehavende, havde jeg i dette
                    Øieblik nok. Men <emph>vente</emph> kan jeg ikke længer. Og fremdeles: denne
                    Hjælp, som jeg nu beder om ‒ den er <emph>ikke</emph> til at kaste i et gammelt
                    Svælg men til at bane en ny Vei, hvor jeg allerede gaar godt, om jeg blot er ude
                    over den første Begyndelse.</p>
                <p>Jeg kom ikke til Dem i København ‒ jeg vidste ikke, om jeg var helt velkommen. Og
                    dog skriver jeg dette Brev? Ja ‒ fordi jeg véd, at Deres Mand og De gennem alt
                    har respekteret mit Arbeide. Og det er nu mit Arbeide, De maa støtte. Jeg har
                    opgivet Tanken om at holde Forelæsninger i denne Sæson. Først en Position. Jeg
                    vil helst være sikker. Jeg har betydeligt mistet Smagen for Vovestykker.</p>
                <p>Erindrer De, De en Gang, da »Fædra« var udkommet sagde til mig: »Jeg sætter ikke
                    Pris paa denne Ellen ‒ hun véd kun af <emph>ét</emph>, af Kærligheden ‒ og
                    Kærligheden (saadan sét) er kun en meget lille Del af Livet.«</p>
                <p>Jeg skreg op. Men De havde Ret.</p>
                <p>Ensom Vei mellem fremmede har lært mig det. Livet bestaar af saare mange Ting ‒
                    men har kun én Guddom, som ikke svigter: Arbeidet.</p>
                <p>Jeg har altid været flittig. Nu tror jeg, jeg er en Arbeider.</p>
                <p>Jeg vil haabe derigennem at naa saavidt, at jeg en Dag kan male sandt de stakkels
                    Mennesker. Medlidenhedens Aand vil diktere mig Ordene.</p>
                <p>Den Bog, jeg skriver paa ‒ er hint Sujet, De kender, det uskyldige, om
                    Stationsforstanderens Kone. De sagde en Gang, at det vist blev sentimentalt.
                    Aa-nei ‒ Livets egen Galgenhumor vil flette sig forfriskende om Emnet.</p>
                <p>Jeg slutter. Jeg har skrevet til Dem. Deres Mand læser ikke lange Breve. Har De
                    Afslag paa min Bøn ‒ da skriv <emph>ikke</emph>. Det vil være nok ikke at svare.
                    Et hurtigt Svar vil være en Velgerning.</p>
                <p>Et glædeligt Nytaar til Dem alle. Oftere end man véd, er mine Tanker paa gamle
                    Veie, hvor tomme Reder nu hænger i bladløse Træer. Det var dog <emph>der</emph>
                    en Gang Sommer og Ungdom med Forhaabningers Fuglesang.</p>
                <p>Tænk nu ‒ naar De har læst dette, ikke paa mine Feil, men paa mit Arbeide, ikke
                    paa mine Svagheder, men paa min Kraft, og bed Deres Mand lette mig de første
                    Skridt paa denne Vei.</p>
                <p rend="right">Deres</p>
                <p rend="right">Herman Bang.</p>
                <p>Hotel Askanischer Hof.</p>
                <p>Königsgrätzer-<app>
                        <lem>Strasse</lem>
                        <rdg>Ordets første bogstav er rettet fra: 2</rdg>
                    </app> 21.</p>
                <p>(Jeg tilføier, at jeg boer paa 4 Sal)</p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
