<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18860500001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 447</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Edvard Brandes</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 3 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="low" when="1886-05-01">[1886, ca. maj måned] Torsdag<note>Bang boede i
                        Wien 24.2. til 28.7.1886, i de sidste par måneder sammen med den unge tyske
                        skuespiller Max Eisfeld</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Wien]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Torsdag.</p>
                <p>Det er vel noget sént, kære Dr. Brandes, at spørge om Tilladelse til at oversætte
                    »et Besøg«, naar Oversættelsen er ‒ færdig. Men jeg haaber, De vil give
                    »Erlaubnis« nu.</p>
                <p>Oversættelsen, tror jeg, er ikke slet.</p>
                <p>Men nu skulde der tænkes paa Opførelsen. Professor <app>
                        <lem>Sbreben</lem>
                        <rdg>Navnet er svært tydbart. Måske et stor H- og ikke Sb-??</rdg>
                    </app>, en Lærer her, som har et Theater, vil lade Stykket spille og indbyde
                        <emph>Agenterne</emph>. Det er den bedste Maade til at faa
                        <emph>solgt</emph>. Men skal vi naa »Burg«, maa Pressen enkurageres. Naar
                    jeg siger Dem, at jeg om to Maaneder <app>
                        <lem>forhaabenlig</lem>
                        <rdg>Ordets første bogstaver er rettet fra: forhbe</rdg>
                    </app> for bestandig forlader Wien for at forlægge mit Exil til Bad og til
                    Vinter til Prag eller Pest ‒ vil De kunne forstaa, at <emph>jeg</emph> ikke
                    søger nogen Fordel for mig uden ialfald i Forening med Stykket (og kun i dette
                    Forhold) naar jeg spørger Dem, om De ingen Journalister her kender, hvis
                        <emph>Navne</emph> kunde opgives mig, saa jeg kunde gaa til <app>
                        <lem>dem</lem>
                        <rdg>Ordets første bogstav er rettet fra: D</rdg>
                    </app> og faa dem ud at sé »et Besøg«. Til »Berliner Tageblatt« skriver jeg
                    selv. Men ogsaa <emph>her</emph> maa der skrives og det i »Neue, freie Presse«.
                    Jeg har imidlertid ‒ ingen af mine egne Anbefalingskort har jeg afleveret uden
                    til Lewinsky<note>Den østrigske skuespiller Joseph Lewinsky (1835-1907). Se også
                        Bangs brev til Peter Nansen, Mandag [5.4.1886]</note>... som ikke var hjemme
                    ‒ ikke Lyst til at blive smidt ned ad Trappen og vil derfor nødig gaa til
                    d'Herrer paa Lykke og Fromme for at bede dem beære Teatret og »Et Besøg«.
                    Ligesaa elskværdig man er i <app>
                        <lem>Berlin</lem>
                        <rdg>Første bogstav er rettte fra: W</rdg>
                    </app> ‒ ligesaa absolut tølperagtig er man i Wien.</p>
                <p><emph>Jeg</emph> spiller jo ingen Rolle i den hele Sag. Er kun en ung dansk, som
                    har gennemsét Oversættelsen.</p>
                <p>Oversætteren er en ung Meininger-Skuespiller<note>Max Eisfeld, egl. Max Appel
                        (1863-1935), tysk skuespiller, Bangs bofælle i Wien juni-juli 1886 og
                        derefter i Prag frem til forholdets ophør i april 1887. Der foreligger ingen
                        oplysninger om hvorvidt Max Eisfeld havde kundskaber i dansk sprog. ‒
                        Brandes' skuespil Ein Besuch udkom på tysk i 1889, men i en oversættelse af
                        Julius Hoffory</note>, et lyst Hoved og meget begeistret for Dr. Georg
                    Brandes. Det vil blive spillet af to dygtige unge Mænd og en ‒ Dame. Men hende
                    skal jeg vel kudske.</p>
                <p>Honorar-Betingelser er det svært at tale om før man har talt med Agenter. Men en
                    Aftale derom ønsker Oversætteren gerne. Hvad fik mon Benzon for »En
                        Skandale«?<note>Otto Benzons skuespil En Skandale udkom på dansk i 1884; i
                        1886 forelå en engelsk oversættelse, A Regular Scandal, oversat af Robert
                        Wintle og vistnok udgivet i København</note></p>
                <p rend="right">Deres</p>
                <p rend="right">Herman de B.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
