<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18860129001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 388</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Emil Jonas</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 10 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1886-01-29">[1886, 29. Januar] Fredag<note>Torbjörn Nilssons
                        argument for brevets datering følges, se hans bog s. 291 nr. 31 og s. 337, note
                        1</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Meiningen]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Fredag Morgen.</p>
                <p>Kære Kammerraad.</p>
                <p>Jeg var igaar meget udmattet af at fuldende »Enkens Søn«, som har angrebet mig
                    stærkt. Nu vil jeg forsøge at give Dem nøie og klar Underretning om alt.</p>
                <p>Lad mig først sige Dem, at jeg tror De i Øieblikkes Bitterhed bedømmer min
                    Karaktér ‒ noget skarpt. Jeg er ikke saa slem som De tror, og hvad De
                    forestiller Dem som Beregning og Omgaaen og Fortien er ofte kun Dovenskab og
                    Sky.</p>
                <p>Først det pseudonyme Navn. Jeg har saameget ønsket dette, fordi det syntes mig
                    den eneste Maade, hvorpaa vi foreløbig fuldkommen uhindret kunde fortsætte vort
                    Arbeide. Og at fortsætte Arbeidet er nødvendigt ‒ fordi kun mit ærlige Arbeide
                    kan give mig (siden) en Ret til at modtage Tilgivelse for en dum Daarskab.</p>
                <p>Jeg har valgt Navnet: Bernhard Hoff, med hvilket altsaa alle mine nye Sager
                    signeres. Men nu maa jeg aabent forelægge Dem et ret generende Spørgsmaal: De
                    ved, mine Sager blev altid sendt til Norden ogsaa ‒ og at dette er min vigtigste
                    Indtægt. Kan jeg nu i danske og svenske Blade signere disse Ting med Herman
                    Bang? Kan jeg det <emph>ikke</emph>, er det meget slemt. Ti hjemme fordrer man
                    jo netop mit Navn. Men personlig kan jeg ikke tro, at det kan gjøre noget.
                        <emph>Stærk</emph> Forbindelse er der ikke mellem de to Literaturer, og
                    hurtigt vilde det med Pseudonymet vel næppe blive røbet.</p>
                <p>De smaa Historier af Serien, som blev til <emph>før</emph> hele denne Affære er
                    jo allerede sendt til Norden med mit Navn ‒ men derved lader sig jo intet
                    gøre.</p>
                <p>Jeg syntes saa, at vi skulde samle i <emph>et</emph> Bind paa
                        <emph>Schorers</emph> eget Forlag: »Min gamle Kammerat« ‒ som jeg skal sende
                    Dem ‒ »Enkens Søn«, »Hendes Durchlaut«, som jeg nu skriver samt min nye store
                    Fortælling »Kærlighed« i <emph>et</emph> Bind under Titel: »Stille Existenser«
                    og signere Bogen »Bernhard Hoff«. Eller maaske synes De, vi skulde lade staa
                    Navn <emph>in blanco</emph>? <emph>Eller klogest foreløbig ‒ helt undgaa Bogform
                        for Hr. Hoff</emph>? I et Ugeblad kan dog Pseudonymiteten lettere bevares,
                    saalænge det bliver nødvendigt.</p>
                <p>Dernæst ‒ tak for hvad De har udrettet hos Levysohn. At han vil tage et Par
                    »Studienköpfe«, er den eneste Glæde, jeg har haft i Meiningen.</p>
                <p>De »indiskrete Breve« skal jeg i Løbet af et Par Dage sende <emph>to</emph> af.
                    Men ‒ de glæder mig ikke. Ti, kære Kammerraad, er ikke disse Breve uværdige mit
                    Navn? Holder vi ogsaa nok saa fast paa Pseudonymiteten, kan ikke i Danmark min
                    Stil mulig blive genkendt? Og da i en dansk Avis skrives ‒ det er Herman Bang?
                    Naturligvis det kan benægtes o:s:v: men alligevel... Det følger af sig selv, at
                    de Breve <emph>kun</emph> trykkes og kommer frem i Tyskland og »Tageblatt«.</p>
                <p>Men ‒ Levysohn og De ønsker disse Breve, og <emph>jeg</emph> skriver <app>
                        <lem>dem</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: Dem</rdg>
                    </app>. Jeg vilde kun være saa aaben at udtale min stille Tvivl.</p>
                <p>Det var om min Virksomhed: Bernhard Hoff; Studienköpfe; Bruno v: W: For alt med
                    Bernhard Hoff er <emph>De</emph> den eneste Indehaver og Agent. Naar De raader
                    mig til at lade Bernhard Hoff optræde andetsteds, vil jeg gøre det.</p>
                <p>Kan han ei skrive nogle »Meininger-Eindrücke« om Teatret her? Paatænkt har jeg
                    nogle anonyme »Damebreve fra en lille Residenz«.</p>
                <p>Dernæst har jeg arbeidet en lille Smule for Herman Bang. <emph>Han</emph> maa
                    ogsaa frem, og han har saa lidet at arbeide med. Jeg har skrevet til en ung
                    Slesviger, om han vil oversætte »Fædra« for mig. Jeg vil da selv skrabe Penge
                    sammen til at betale ham med.</p>
                <p><emph>Dem</emph> har jeg ikke bedet om det, kære Kammerraad, ti <emph>Dem</emph>
                    kan jeg ikke betale ‒ og hvor vel finde en Forlægger, som vil tage den Bog
                        <emph>nu</emph>. Og dog er det nødvendigt ‒ for min Tilgivelses Skyld ‒ at
                    den Bog udkommer nu, <emph>hvor vel intet Honorar bliver givet af
                    Forlæg:</emph></p>
                <p>Ønsker De imidlertid <emph>ikke</emph>, at Bogen udkommer, eller tror De at kunne
                    finde en Forlægger, <emph>men hurtigt</emph>, ‒ da er De autoriseret Oversætter.
                    Skriv mig ogsaa Deres Mening om dette. Allenfals vil De i den nærmeste Tid faa
                    Læs nok af Studienköpfe ‒ Meininger-Eindrücke ‒ Damenbriefe ‒ Indiskrete Briefe
                    ‒ Serien!</p>
                <p>Heilige Madonna ‒ so eine Arbeit für mich. Apropos ‒ om »<app>
                        <lem>mere</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: heldi</rdg>
                    </app> og mindre heldige Oversættelser« ‒ det vil vanskeligt falde noget
                    Menneske paa Jorden ind, at jeg skulde være <emph>dum</emph> nok til at kalde
                    den af mig »autoriserede« Oversætter for »mindre heldig«!!!</p>
                <p>Angaaende mit fremtidige Opholdssted, saa gaar jeg gerne ‒ naar De saa synes ‒
                    til München, skønt München er mig en Rædsel blandt alle tyske Byer. Men Ibsen
                    boer jo <emph>der</emph>, og for nogen Tid kan det maaske være mig nyttigt.</p>
                <p>Kun <emph>en</emph> Bebreidelse finder jeg absolut uberettiget i Deres Brev: De
                    skriver ‒ »gør megen Blæst«. Nu beder jeg, kære Kammerraad ‒ har De nogensinde
                    sét et ungt Menneske leve som jeg? Kun for sit Arbeide, altid ene? Hvad af Blæst
                    der laa i at sidde i 4 Etage i et 4 Rangs Hotel, ved jeg ikke. Hvis De derimod
                    vil sige, at jeg er en slet <app>
                        <lem>Økonom</lem>
                        <rdg>Bang har ved en fejl skrevet: Økononom</rdg>
                    </app> da har De ved Gud Ret ‒ jeg tænker saa lidt derpaa, fordi jeg har
                    saameget andet, hvorom mine Tanker dreier sig.</p>
                <p>Endelig Brevene til de høie Personer. Ja ‒ ingen er mere beredt til at erkende
                    sin Uret end jeg. Men skriv De og Herold ‒ til hvem Dr: Hoffory gaar i samme
                    Sag; han kommer ogsaa til Dem ‒ sammen disse Breves Udkast, og jeg vil da
                    afsende dem.</p>
                <p>Jeg tror, at jeg nu har skrevet aabent ud om alt. Er der uklare Punkter, da spørg
                    mig. Jeg ønsker intet at skjule ‒ derom kan De være forvisset.</p>
                <p>Om jeg vil tjene den <emph>gode</emph> Sag ‒ ? Kære Ven; jeg er mig bevidst tidt
                    at have feilet i Ungdoms Overmod, Selvforgudelse og Hede; <emph>svigtet</emph>
                    har jeg kun momentvis. Er det ikke <emph>mit Arbeide</emph>, som her maa besvare
                    Deres Spørgsmaal? Personlig maa dette Brev overbevise Dem om ‒ at De har malet
                    mig sortere end jeg muligt er.</p>
                <p>De modtager idag (Fredag) et Telegram, som i høieste Grad vil forundre Dem.
                        <emph>Det</emph> er imidlertid et af de Kneb, som De sikkert tillader. Jeg
                    venter og venter Penge fra Danmark og Sverig, og de maa vel komme én af Dagene.
                    Men for at vinde Tid og holde Folkene hen afsendte jeg denne Depeche.</p>
                <p>Jeg beder Dem, kære Kammerraad, i disse græsselig forviklede Affærer handle for
                    mig saa godt De kan. <emph>Jeg vil fremtidig kun modtage Penge gennem Dem</emph>
                    ‒ og bemyndiger Dem til at hæve <emph>alt</emph> mig tilkommende Honorar.
                    Hvorledes det skal ordnes med Forskuddet hos Schorer véd jeg ei. Gør det, som De
                    vil og kan.</p>
                <p>Hvad ‒ den Smule ‒ som tilkommer mig ved Tageblatt« er jo til Mülners Penge.</p>
                <p>Kan De undvære lidt til mig ‒ da vilde jeg naturligvis takke Dem.</p>
                <p>Har jeg mere at sige? Jeg tror det ikke. Kun <emph>et</emph>: jeg véd altid meget
                    faa Ord at takke med, men jeg <emph>er</emph> Dem taknemlig, fordi De har talt
                    rent ud og har renset Bordet. <emph>Jeg</emph> paa min Side har ingen flere
                    Tilstaaelser at gøre.</p>
                <p rend="right">Deres</p>
                <p rend="right">Herman B.</p>
                <p><emph>En</emph> Novellette til »Serien« er færdig.</p>
                <p>»I Venedigs Bade«.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
