<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18860224001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 315</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider. Fragment</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XLII</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1886-02-24" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1886. 24. februar [onsdag]<note>Fragment, idet brevets
                  slutning mangler – og synes at have manglet allerede i 1918, jf. Vandreaar s. 191,
                  hvor ordlyden i den trykte form sluttes før den afbrudte sætning</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Wien</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">
                    <emph>Wien</emph>. 24.2.86.</p>
                <p>Min kære Peter.</p>
                <p>Du er rimeligvis forbauset over min Taushed men jeg vilde ikke skrive, før jeg sad
               her, hvor nu min Omvanken har fundet en Hvileplads – for hvorlænge? Ti jeg begynder
               at tvivle paa, at menneskelige Forhold overhovedet existerer endnu.</p>
                <p>Først og fremst: alt, hvad i dette Brev skrives, skrives <emph>kun</emph> for dig,
                  <persName key="Nansen, Immanuel">Immanuel</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>, og <persName key="Ottesen, Christine Margrethe">Fru
                  O.</persName>
                    <note>Christine Margrethe Ottesen (født ca. 1843), Bangs værtinde i Studiestræde 4, København</note>, at ikke noget
               Blad erfarer noget og paany fører mit Navn gennem alle Rendestene. Sig det specielt
               til Fru O., at hun ikke taler til et Menneske derom, ikke f:Ex til <persName key="Lauridsen">Lauridsen</persName>
                    <note>Ikke identificeret, måske en af Bangs kreditorer</note>. Det hedder kun: jeg
               er reist til Wien.</p>
                <p>Men reist <emph>frivillig</emph> – det er nu <emph>det</emph>, jeg ikke er.
                  Entendez<note>fr.: hør nu</note>: <app>
                        <lem>Torsdag Aften</lem>
                        <rdg>Dvs. den 18.2.1886</rdg>
                    </app> modtager jeg i <placeName key="Meiningen">Meiningen</placeName> den sædvanlige
               Melding til Fredag Morgen Kl. <emph>8</emph>. Disse Folk sørger jo altid for, at man
               bliver berøvet sin eneste Søvn. Jeg stiller altsaa: udvist. Grund: "<placeName key="Bergen">Bergens</placeName> Artiklen"<note>Jf. brevet 18860115</note> –
               intet andet. Jeg gaar til Ministeren. Han beklagede det. Men "Udenrigsministeriet i
               Berlin havde ønsket det". Udvisning var det mildeste. Hvis jeg ikke fremmed havde
               skrevet i et fremmed Blad, vilde Domstolene have grebet ind. Altsaa: heraus. 48
               Timer. Hvordan jeg kom bort, hvordan jeg naaede herhen – telegrafere hjem, vilde jeg
               jo ikke, det vilde jo vække den Opsigt, jeg just vilde undgaa – jeg vil forskaane dig
               for en Beskrivelse. Som en Gunst af <persName key="Georg 2.">Hertugen</persName>
                    <note>Den tyske fyrste Georg 2. (1826-1914), fra 1866 hertug af Sachsen-Meiningen, leder af Meininger Hoftheater; gift 3. gang med den tyske skuespillerinde Ellen Franz</note> opnaaede jeg, at de Meininger-Blade fik
               Ordres til at tie om Udvisningen.</p>
                <p>Som en Gunst!</p>
                <p>At forlade Meiningen vilde ikke blot sige, at opgive alle de Planer, jeg havde med
                  <persName key="Ibsen, Henrik">Ibsen</persName>
                    <note>Henrik Ibsen (1828-1906), norsk dramatiker, som på dette tidspunkt var europæisk berømt</note> – og som Hertugen og Ibsen just skal drive paa,
                  <emph>mens</emph>
                    <persName key="Chronegk, Ludwig">Kronegh</persName>
                    <note>Den tyske skuespiller Ludwig Chronegk (1837-91), fra 1877 direktør for Meininger Hoftheatergesellschaft</note> spiller sin Svanesang i Amerika – men det vil sige, at
               forlade <emph>"Tyskland"</emph>. Ti det samme vil ramme mig – i alle Stater.</p>
                <p>Du vil sige: Men hvorfor da ikke hellere komme hjem? Fordi jeg ikke <emph>kan</emph>.
               Hvad skal jeg hjemme? Her kan jeg <emph>udrette</emph> noget. Derfor vilde jeg endnu
               forsøge Wien. Og her kan man vel ikke smide mig ud. Men, skønt jeg jo nok ved dette,
               er jeg blevet saa nervøs, at jeg nu lever i en evig Skræk, for at ogsaa dette skal
               ske. Jeg har ikke sovet inat, fordi jeg tænkte derpaa. Jeg er saa nervøs, at jeg om
               Natten brænder, som om jeg havde Brændenelder paa hele Kroppen. Og mit Hoved taaler
               ikke at ligge paa Puden. Det er en frygtelig Tilværelse – og endnu frygteligere,
               fordi jeg kun har et eneste at stole paa selve dette stakkels Hoved, som er ved at
               sprænges. Naar jeg har gjort mine tre nødvendige Privatbreve færdige, skriver jeg to
               Artikler til "Politiken" – stadig dateret Meiningen. Jeg véd, de kommer for <app>
                        <lem>sént</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet af Bang efter en lille skrivefejl</rdg>
                    </app> til denne Maaned men lad dem saa gaa snelt paa i næste. Og dernæst beder jeg
               dig sige til <persName key="Hørup, Viggo">Hr. Hørup</persName>
                    <note>Viggo Hørup (1841-1902), politiker (Det Radikale Venstre), medstifter af dagbladet Politiken 1884, redaktør af samme</note>, at jeg <emph>denne</emph> Maaned ikke <emph>kan</emph>
               (for Februar) betale Halvdelen af. Jeg skal skrive desto mere i næste Maaned.</p>
                <p>Gør du mig, Peter, den <emph>personlige</emph> Tjeneste strax efter Modtagelsen
               af</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>