<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18861128001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 115</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 3 sider. Fortrykt brevpapir: kronet monogram HB, violet
                                 farve</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Blyantspåskrift af Nansen på s. 2: <q>Bernhard Hoff = Stuk</q>
                                    </ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. LXII</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="low" when="1886-11-28" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1886. 28. november], Søndag<note>Vandreaar s. 242 placerer
                  brevet mellem 23.11. og 7.12. Der er således to søndage at vælge imellem;
                  udgiveren foreslår den første: 28.11</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag. Søndag.</p>
                <p>Tak for dit Brev, kære Peter. En lang Uge har jeg forgæves kæmpet med en smertelig og
               træt Modfaldenhed. Du kender mig, naar jeg ikke viger fra det Skrivebord, hvor jeg i
               otte Timer faar skrevet otte Linier. Impressionistisk, prikket – som Sprog og Tanke
               nu ligger for mig, kæmper jeg fortvivlet for at komme til større Ro, Baarethed i
               Foredraget og Fylde. Gode Gud – at dette er Livet. Alle disse Lidelser og saa læses
               en Gang, <emph>en</emph> Gang og stilles paa Hylde og være glemt ɔ: gemt i en
               Literaturhistorie. Jeg læste igaar <persName key="Jacobsen, J.P.">I.P.J's</persName>
               Bog. Der staar etsteds noget om, at maaske vil om "mange, mange Aar to Studenter
               synge min Sang, mens de ser ud over Sundet"<note>"Solnedgang", del af "Hervert
                  Sperring. Lyrisk Digtning" i den posthume udgave af J.P. Jacobsen: <title key="Digte og Udkast">Digte og Udkast</title> (med forord af <persName key="Brandes, Edvard">Edvard Brandes</persName> og <persName key="Møller, Vilhelm">Vilhelm Møller</persName>), Gyldendal 1886, s.
               43</note>. Jeg havde saadan Lyst til at smile ad den Sjæl. <emph>Hvis</emph> dansk
               Sprog eksisterer om "mange mange Aar" – vil "to Studenter" have andet at synge. Ikke
               en Gang <emph>hans</emph> Vers vil de synge. Men saa er det hele i Grunden
                  <emph>for</emph> idiotisk. Og tyve Gange om Dagen siger jeg til mig selv:
                  <emph>Lev</emph>, mens du lever. <emph>Gavn</emph> det Liv, som fortsættes.
               Efterslægtens <emph>Gerninger</emph> vokser paa vore. Altsaa <emph>gør</emph> noget.
               Og jeg <emph>vilde</emph> maaske, <emph>om jeg ikke stod i alle Handlingens Meninger
                  saa fjernt fra Jer</emph>
                    <note>Jer: dvs. Politiken</note> – kun i <emph>et</emph> er jeg Jer nær:
               Forsvarssagen. Ellers – naa, Gud hjælpe os. Nu bliver jeg i Fremmedland og "digter".
               Maalende mig hver Dag med saare ringe Sjæle og findende mig – – ringere end de.</p>
                <p>"Bernhard"<note>Dvs. romanen <title key="Stuk">Stuk</title>
                    </note> vokser i mit
               Hoved. Om jeg kunde skrive den. Stoffet er saa stort, at mit flittige Talent –
               lykkelige: du har et "flittigt Talent" – summer rundt som en Bi om et Bjerg. Men
               Arbeidet <emph>skal</emph> gøres. Det ligger for mig som noget saa forskrækkeligt, at
               jeg er syg hver Morgen, naar jeg ser mit Skrivebord. Men de store Scener staar for
               mig saa klart, at jeg <emph>maa</emph> frem til dem. Bogens Kulmination en Aften i
               "Victoriateatret". Københavns Kommune har givet Middag for en Kongres. Kjoleklædte,
               med Ordner og Stjerner, kommer Medlemmerne fra Middagen og sidder i Balkonen – man
               har spist i Glasgalleri ved Havnen og drukket for Verdensstaden København. Der er
               alt, hvad vi har af Aktier og Guld. Med Kongefamilien i Spidsen i Stukteatret. Det
                  <emph>aabnes</emph> – med "<title key="Prinsessen af Bagdad">Prinsessen af
                  Bagdad</title>"<note>Skuespil af franskmanden <persName key="Dumas den yngre, Alexandre">Alexandre Dumas den yngre</persName> (1824-95). I virkelighedens København havde det
                  6.5.1885 premiere på Dagmarteatret, i <persName key="Skram, Erik">Erik
                     Skram</persName>s oversættelse. Prinsessen af Bagdad havde urpremiere i Paris i
                  1881. I romanen Stuk er stykket benævnt "Lykkepigen" (Romaner og noveller, bind 2,
                  s. 211)</note>. Beruste, forslugne, sitrende sér de <persName key="Holst, Louise">Louise Holst</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Holst (1840-83), født Carpentier</note> vælte sine Arme i Lionnes Guld<note>Skuespillets
                  hovedrolle hedder Lionnette de Hun og bærer tilnavnet Prinsessen af
               Bagdad</note>. Det skal være, som fik de alle Gaasekød over deres hele Sjæl ved at
               sé paa – de Regnepenge<note>Møntlignende genstande i messing eller kobber med rigt
                  varierede præg, anvendt i Europa især fra 1500-tallet til 1800-tallet som
                  hjælpemidler ved regneoperationer på et regnebræt</note>, hun vælter ud ... I det
               Teater, bygget for Veksler, drevet for falske Veksler.</p>
                <p>Kunde jeg <emph>en</emph> Gang i mit Liv naa min Tanke. Og ikke blot gribe efter den
               med Fingrene. Jeg vilde gerne skrive paa denne Bog ti Aar for at mætte hver Stemning
               med det yderste af min Evne. Men – du gode Gud – man faar 80 for Arket. Det vil sige:
                  <emph>jeg</emph> faar 40. Undertiden siger jeg: Staten kunde give mig lidt. Jeg
               synes, jeg ser det falde min Ven, Staten, ind.</p>
                <p>Bogen er to Dele. I: Regn af Guld. II: Regn af Aske.</p>
                <p>Store Ord og – fedt Flæsk.</p>
                <p>"Politiken" sendte mig i denne Maaned to Gange Honorar?</p>
                <p>Antagelig er den indlagte Artikel brugbar.</p>
                <p>Læst haver jeg "<persName key="Stuckenberg, Viggo">Stuckenberg</persName>s <title key="Digte">Digte</title>"<note>Forfatteren Viggo Stuckenberg (1863-1905) debuterede med bogen Digte, der udkom i oktober
                  1886</note>. Det er en sjælden Poesi. Fyldig og original. Den Sjæl vil som
                  <persName key="Tyrtaios, ">Tyrtaios</persName> i "<title key="Kampen">Kampen</title>"<note>Digt af den græske digter Tyrtaios, der levede i 600-tallet f.Kr</note>
               mægtigt hjælpe Frihedens hellige Sag: "Spring ud, du lille Danmark". Af I.P.J.s Bog
               finder jeg alt det stort, som jeg kan forstaa. Men en større Part forsvinder for min
                  Per-Eriksens-Evne<note>Dvs. fattige og ringe evne. I ældre dansk hverdagssprog
                  blev udtrykket "Per Eriksen" ofte brugt om en sølle, fattig fyr; se ODS</note> i
               Egne, hvor jeg ikke har Forstaaelsens Fodfæste. "De faa udvalgte" vil sandsynligvis
               finde disse "Farvemonstrer" sublime.</p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>