<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18870725001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 416</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Paul (Poul) Langhoff</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1887-07-25">[1887, 25. juli] Mandag<note>empty</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag Mandag.</p>
                <p>Deres Brev, kære Paul, fra Lørdag baade glædede ‒ og forfærdede mig. Det glædede
                    mig (og hvormeget), at De finder, Bogen<note>Dvs. Bangs manuskript til romanen
                        Stuk</note> bliver stadig bedre. Schiøtt<note>Julius Schiøtt</note> skrev
                    mig entusiastisk det samme. Naa ‒ muligvis tager De begge fejl, og det
                        <emph>synes</emph> Dem kun <emph>saa</emph>, fordi de givne Menneskers
                    Skæbne naturligt interesserer mer og mér ‒ <app>
                        <lem>af</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: ford</rdg>
                    </app> den Grund, tænker jeg, at disse givne Mennesker lever.</p>
                <p>I alle Fald ‒ er det glædeligt, at vi er saa vidt, at hver Dag bringer os nærmere
                    Maalet. Nu skriver jeg III ‒ »Angsternes Kapitel« ‒ det falder det mig ikke saa
                    svært at skrive. Den Dag, Galehuset lukker sig bag Forfølgelses-Patienten
                        H.B.<note>Herluf Berg / Herman Bang; for den sidstnævnte identifikation se
                        også Bangs brev til Langhoff »Prag Torsdag«, af udgiveren tidsfæstet til
                        18.8.1887</note>, vil man vide ‒ hvorfor.</p>
                <p>Scenerne i Køkkenet er »chic«?</p>
                <p>Saa til Forfærdelsen ‒ som Trykkeriet har beredt mig. De skriver, de Herrer
                    Trykkere beregner alt det modtagne (-III) til 16 Ark! Det vilde, oprigtig talt,
                    berøre mig frygteligt. Men de Godtfolk har sikkert forregnet sig og glemt, at
                    alt det senere Manuskript er skrevet smaat og vil tage dobbelt saa stort Rum som
                    det tidligere. <emph>Jeg</emph> (som altid plejer at vide, hvormeget mit
                        Manskrpt.<note>Dvs. manuskript</note> fylder) antager, at det leverede (til
                    III) fylder <emph>tyve</emph> Ark.</p>
                <p>Naa ‒ derom skal ikke strides. For Bogens Salg var det vel godt, naar den kun
                    blev 25 Ark.....</p>
                <p>For de 80 Mark takker jeg. Første Portion af III er ‒ efter indlagte Seddel ‒
                    afsendt; anden Portion afsendes <emph>imorgen</emph> og tredje
                        <emph>Søndag</emph>. Kapitlet skal efter min Mening blive tre Ark (ligesom
                    V; IV er kortere.)</p>
                <p>I <emph>denne</emph> Uge kommer jeg godt ud af det. Men <emph>paa Søndag, den
                            første<note>Bang må tage fejl af ugedagene; i 1887 faldt den 1. august
                            på en mandag</note>, er det Kvartalshusleje-Dag</emph>. For at skrabe
                    disse Penge sammen skrev jeg i de første <emph>fire</emph> Dage af denne Maaned
                        <emph>femten</emph> Artikler ‒ men indtil nu har det vist sig just saa
                    indbringende som at werfe Makulatur i Papirkurvene. Jeg beder Dem derfor (og
                    hvor nødigt) i denne Uge at afsende Pengene <emph>Fredag</emph> og at sende
                    hundrede Mark. Kommer jeg da i den første Uge af August ikke saavidt som jeg
                    venter, skal jeg nok hutle mig igennem og leve en Uge <emph>uden</emph>
                    Ugepenge. Saavidt som jeg venter ‒ vil sige: at blive færdig med IV.</p>
                <p>Bliv nu ikke, kære Paul, vred eller utaalmodig, fordi jeg beder <app>
                        <lem>Dem</lem>
                        <rdg>Bang har ved en fejl skrevet: dem</rdg>
                    </app> om dette og send endelig Pengene afsted Fredag.</p>
                <p>Jeg tilstiller stadig Schiøtt Mnskrpt:<note>Dvs. manuskript</note> ‒ da jeg tror,
                    at andet vilde krænke ham en Smule.</p>
                <p rend="right">Deres Ven</p>
                <p rend="right">Herman Bang.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
