<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18870607001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 405</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Paul (Poul) Langhoff</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="low" when="1887-06-07">[1887, ca. 7. juni] Tirsdag<note>En foreslået
                        datering af Flemming Conrad (i Omkring Stuk 1977, s.52) er enten 7. eller
                        14. juni; udgiveren hælder til den første mulighed</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag Tirsdag.</p>
                <p>Kære Langhoff.</p>
                <p>Jeg kan ikke beskrive Dem den Ophidselse, i hvilken jeg havde tilbragt et Par
                    Dage, idet jeg vidste: nu læser Langhoff det... nu læser han det med alle
                    Fejlene, han én af os, for og om hvem din Bog er skreven. Ja, min Ven, Følelsen
                    deraf var mig ‒ ti min deprimérte Stemning kan De efter alt dette Vrøvl tænke
                    Dem ‒ frygtelig. Og saa denne Ensomhed, uden ét Menneske, ét eneste Menneske at
                    tale med.</p>
                <p>Saa kom Deres Brev. Kære Paul ‒ i mit stakkels Liv uden Glæder skal jeg aldrig
                    glemme det Øjebliks Lykke. Det var jo de første Ord, der udtalte
                        <emph>Tillid</emph> og disse Ord var fra <emph>Dem</emph>, som staar Bogen
                    aandeligt nær. Jeg takker Dem.</p>
                <p>Ja ‒ De har ganske Ret deri, at de tre Kapitler trængte til et <app>
                        <lem>Par</lem>
                        <rdg>Ordets første bogstav er rettet fra: s</rdg>
                    </app> samlende Baand ‒ de, der sidder om Øltønder; hvad hedder de?<note>Bang
                        mener: tøndebånd</note> ‒ til at »holde paa det«. Men det er min Tro, at her
                    de ganske smaa Ændringer vil kunne gøre meget. Ogsaa vil De allerede i IV have
                    sét, at Stoffet nu af sig selv snører sig mægtigt sammen. Er det ikke et
                    henrivende Træk, dét med Kogebogen? I det hele synes mig Begyndelsen af IV
                    lykket.</p>
                <p>Om ét beder jeg Dem: skriv til mig, naar De har læst Manuskript, om det saa blot
                    er to Ord. Det er mig en <emph>Spore</emph> i min Ensomhed. Men skriv ganske
                    oprigtigt: min Ven, denne Bog er <emph>saa</emph> stort et Værk, at vi
                        <emph>alle</emph> maa hjælpes ad at gøre den saa god som muligt er.</p>
                <p>»Hvordan <emph>tør</emph> han?« skriver De om Schous Rettelser. Det Spørgsmaal
                    glædede mig mést af Deres hele Brev.</p>
                <p>Sér De, om vi »vil faa Fornøjelse af Bogen« ‒ ‒ ? Næppe strax. Ti dertil
                    fordredes, at man hensynsløst i blot to, tre ‒ eller blot én ‒ Kritiker skulde
                    tilstaa, at denne Bog ikke saa godt kunde maales med »Sandinge
                        Menighed«<note>Roman af Henrik Pontoppidan, udgivet 1883</note>, men at den
                    stod noget for sig..... Og saadan noget siger selv <emph>mine</emph> bedste
                    Venner ikke paa Tryk. Dog er det muligt, at »Ved Vejen« (hvis
                        <emph>stille</emph> Sukces er større <app>
                        <lem>end</lem>
                        <rdg>Bang har ved en fejl, som han ikke har rettet, skrevet: er</rdg>
                    </app> man troer) baner nogen Vej for »Stuk«. Og »Stoffet« vil jo ogsaa gøre
                    sit.</p>
                <p>De skriver, naar den kan blive færdig. Ja ‒ V vil jeg have færdigt til
                        <emph>første Juli</emph>. Og hele Bogen maa fra min Haand være færdig i
                    Slutningen af September ‒ ogsaa af den Grund, at jeg ikke i længere Tid vil
                    kunne bære de Sindsbevægelser, som Bogen bereder mig.</p>
                <p>Jeg er idag meget træt, afspændt og melankolsk ‒ ellers vilde jeg skrive mér. Tak
                    igen for Brevet ‒ og tak for Pengene.</p>
                <p rend="right">Deres Ven</p>
                <p rend="right">Herman Bang</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
