<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18890123001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 329</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1889-01-23" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1889. 23. januar [onsdag]<note>empty</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Nakskov. 23.1.89.</p>
                <p>Kære Nansen.</p>
                <p>Tilgiv, at jeg ikke har kunnet sende dig de 30 Kr., men her hændte noget meget trist
               i Form af en Sagfører – eller rettere sagt to – som hindrede mig deri. Dog skal det
               ikke vare længe, inden du sér de dyre Blaasedler<note>Den danske tikroneseddel, type
                  1875, bar kun tryk på forsiden: sort tekst, våbenskjold og rosetter på en
                  ornamenteret blå bund</note>.</p>
                <p>Jeg er nu her – j'y suis, j'y reste<note>fr.: her er jeg, her bliver jeg</note>. Jeg
               nyder den uendelige Lykke, der ligger i at sige til sig selv: idag skal du ikke sé et
               Menneske, men du skal have Lov til ene, uforstyrret, uden endog at modtage Indtryk –
               Indtryk, som alt mer og mer forvirrer min meget sensible Føle- og Tænkeevne – paany
               at <emph>tænke</emph>, overveje og maaske – <emph>skabe</emph>. Igaar blev jeg færdig
               med Dannevirkenatten<note>Det andet kapitel af romanen <title key="Tine">Tine</title>
                    </note> . <emph>Noget</emph> deri er dog i alle Fald lykkedes mig –
                  <emph>noget</emph>. Men hvor <emph>stort burde</emph> det ikke være – hvor gerne
               gav jeg mit Liv, virkelig mit Liv hen for denne Bogs Skyld, naar den kunde blive
               dette stakkels Land en Lære. Jeg har jo intet andet at elske end Fædrelandet. Jeg
               tænker bestandig derpaa, og <emph>deres</emph> Dumheder, som hersker i det og som nok
               vil sørge for, at det en smuk Dag ikke eksisterer mere, de piner mig som Uret begaaet
               mod mig selv. Dette Land er i Bunden saa godt, saa taalmodigt, saa bravt – hvorfor
               har det da altid fundet saa faa, der elskede <emph>det</emph> og ikke sit Parti, sine
               Interesser, sig selv? Hvorfor har de, som arbejdede, altid ladet sig bruge af dem,
               der kun talte? Hvilke smaa Syn har dog en Mand som <persName key="Hørup, Viggo">Hørup</persName>
                    <note>Viggo Hørup (1841-1902), politiker (Det Radikale Venstre), medstifter af dagbladet Politiken 1884, redaktør af samme</note> og hvor snævre. Og hvor lidt véd de Folk om det Ansvar, de
               bærer.</p>
                <p>To Gange om Dagen spadserer jeg. Ellers er jeg altid hjemme. Jeg læser, skriver,
               forsøger at tænke. Og det skal blive mine Dages Historie, til min Bog<note>Tine, der
                  udkom 24.10.1889</note> er færdig. Dette stille Provinsliv rundt om mig rører mig
               saa dybt. Jeg gribes af disse stilfærdige Folks <emph>Taalmodighed</emph>, som røgter
               deres Gerning i halvmørke Butiker, som gør deres Pligt uden at spørge hvorfor og som
               bliver paa deres Plads i Livet, som var de stillet paa Post der – ja meget mér: ti
               Soldaten sér Officéren, der fører ham og udsender ham. Men Livets Officér er
                  <emph>usynlig</emph>. Han er kun den store <emph>Orden</emph>, som vi ikke kender,
               men som vi aner behersker os ... Jesus, du vil være højst forfjamsket over denne
               Skrivelses filosofiske Tendentser.</p>
                <p>
                    <emph>Hvis</emph> der skulde hænde noget særligt i København, da stjæl en liden Stund
               for at skrive mig til derom. I <persName key="Professoren">"Professoren"</persName>
                    <note>Ikke identificeret</note> sér du (fordi sært
               beslægtede Ting rører dig, jeg mener beslægtede med egen Tanke og Oplevelse) altfor
               meget. Disse store Ord er altfor store til hvad der skér.</p>
                <p>Lev vel. Hils <persName key="Brock, Louise">din Kone</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> mange Gange. Har hun spillet paa denne Bys Scene? Det er
               et lidt net Kunstens Hus, hvor man i en nær Tid agter at opføre: "<title key="Pigernes Jens">Pigernes Jens</title>" – Kantonnementsspøg i 1 Akt<note>Jf.
                  brevet 18880914</note>. Sligt er Maaler af Sukcés'en. Adieu.</p>
                <p rend="right">Herman B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>