<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18890812001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 334</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 3 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1889-08-12" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1889. 12. august [mandag] <note>Brevet er foldet sammen,
                  mens blækket endnu var vådt</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Bratholmen ved Bergen</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Bratholmen 12.8.89.</p>
                <p>Kære Nansen.</p>
                <p>Ret tusinde Gange maa jeg bede dig tilgive mig, hvis jeg har gjort dig Bryderi. Men
               vedkommende <persName key="Tresselt, Rikke">Dame</persName>
                    <note>Den norske kvinde Rikke Tresselt (1837-1923), født Holst, Henrik Ibsens ungdomsveninde, senere gift med en købmand i Bergen</note> har saa mange Betænkeligheder, blev
               saa ogsaa syg, opsatte fra Dag til Dag. Og jeg – som jo havde skrevet til <persName key="Langhoff, Paul">P.L.</persName>
                    <note>Forlæggeren Paul Langhoff (1862-94); tidsskriftet Af Dagens Krønike udkom hos J.H. Schubothes
                  Forlag, som han var indehaver af</note>: Tag Dannevirke-Natten<note>Jf. brevet 18890123</note>, hvilken
               dog er god just for <emph>dit</emph> Tidskrift – var inde i Fjordene med et Par
               Millionærsønner, saa jeg fik ikke Post og ikke Depecher.</p>
                <p>Nu har Damen sagt, at hun skulde fortælle alt idag eller imorgen. I hvert Fald faar
               du noget, før jeg idag otte Dage rejser herfra.</p>
                <p>Ja, kære Peter, læs altsaa, godhedsfuldt, Korrektur. Jeg har idag afsendt 5
                  Ark<note>Dvs. fem ark af den trykte korrektur til <title key="Tine">Tine</title>;
                  bogen udkom på Schubothes forlag i dagene før 24.10.1889</note> og er i næste Uge
               færdig.</p>
                <p>"Viserne"<note>Sigter til viserne i Tine; se også Harry Jacobsen: Herman Bang.
                  Resignationens Digter, s. 184</note> maa du – jeg stoler helt paa din Finfølelse
               til at finde og vælge – tage paa det kg: Bbltek<note>Det Kongelige Bibliotek,
                  København</note>.</p>
                <p>Langhoff finder jo II bedst. Jeg tout au contraire<note>fr.: det stik
                  modsatte</note>. Jeg tror, det vil trætte. Alle Enkeltbilleder er maaske
               fortrinlige. Men Kontinuationen, synes mig at briste. Undertiden er jeg helt, helt
               fortvivlet ved den Tanke: Skulde dette kun være en ny "Stuk"? – Stuk? Her er "Liv" og
               "Livet" men staar Hovedpersonerne? Hun er givet med megen Dybde i tusind smaa Ting –
               men glider de tusind Ting sammen?</p>
                <p>Kære Nansen – gør nu du alt for ved smaa Ting at fremme Roen. <emph>Der</emph>, hvor
               jeg i II vil have nye Sider, er det for ligesom at skabe Stationer paa Vejen. Husk,
               at Hanne hedder "Sofie". Udryd saa mange sproglige Særheder som muligt. Aa – trods al
               min Flid, trods alt mit Talent, der vel nok er større end de flestes, har jeg saa
               mange Fejl.</p>
                <p>Skriv ikke til mig om "Tine", før du har læst hele Bogen. De to sidste Kapitler er
               nemlig – som sædvanlig – gode.</p>
                <p>Hils <persName key="Brock, Louise">din Kone</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> tusinde Gange. Du vil kunne sé af Skriften, hvor nervøs
               jeg er. Disse Korrekturer og Tvivl tilintetgør mig.</p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">H.B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>