<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18890406001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4426, 4to; uden blyantsnummer</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Anna Feilberg</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1889-04-06">[1889, 6. april] Lørdag <note>Skal dateres ud
                        fra brevets omtale af statsunderstøttelsen til Henrik Pontoppidan og Bertel
                        Elmgaard</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Nakskov. Lørdag.</p>
                <p>Det er i Virkeligheden, kære Fru Feilberg, den første Dag, hvor jeg har kunnet
                    skrive til Dem. Jeg begyndte forleden Aften derpaa, men jeg var saa syg at jeg
                    maatte give tabt, da jeg havde skrevet ti Linjer. Nu har jeg igaar afsendt
                    Manuskript og aander saa lettere idag.</p>
                <p>Men hvad skal jeg skrive?</p>
                <p>Min Tilværelse er givet i <emph>det</emph> ene: jeg skriver Bog<note>Under
                        opholdet 13.1.-19.5.1889 på Hotel Skandinavien i Nakskov skrev Bang sin
                        roman Tine, der udkom 24.10.1889</note>. Det vil sige at jeg gennemgaar alle
                    de nervøse Lidelser, som overhovedet findes. Jeg hugger mig frem gennem dette
                    uhyre Stof under usigelig Anspændelse ‒ og om noget deraf <emph>lykkes</emph>,
                    det tør jeg ikke en Gang sige. Produktion er en Sygdom. Alle disse fremmede
                    Billeder og Forestillinger afsættes kun under en sygelig Proces i vor Hjerne. Og
                    for mig er denne »Sygdom« saa pinlig<note>Dvs. pinagtig, pinefuld</note>, at det
                    undertiden næsten synes, jeg maatte kunne dø af det, min Hjerne sprænges. Det
                    er, som havde jeg Ild i Ryggen. Da jeg skrev »Ved Vejen«<note>Novelle i Stille
                        Eksistenser, der udkom i oktober 1886</note> tror jeg, jeg følte mig mindre
                    syg ‒ og maaske bliver det just min eneste sande Bog. Desværre.</p>
                <p>‒ Jeg sér, at iaar næsten alle Forfattere har faaet Stats-Penge. Nu ogsaa
                    Pontoppidan og Elmgaard<note>Forfatterne Henrik Pontoppidan (1857-1943) og
                        Bertel Elmgaard (1861-1894). Kultusministeriet offentliggjorde 5.4.1889, at
                        de fik tilkendt en treårig forfatterunderstøttelse</note>. Ja ‒ jeg kan da
                    ikke søge. Den Regering, som har faaet mig dømt for utugtig Literatur, kan da
                    ikke give mig Understøttelse, og jeg kan <app>
                        <lem>heller</lem>
                        <rdg>Det første bogstav har Bang rettet, vistnok fra: d</rdg>
                    </app> ikke ansøge den derom. Hvem mon der har faaet det Anckerske
                        Legat?<note>Det Anckerske Legat blev i 1889 tildelt forfatteren Alfred
                        Ipsen. I et brev dateret Nakskov 23,2,1889 havde Bang allerede rettet det
                        samme spørgsmål til Kristian Dahl</note> Det var nu <emph>tredje</emph> Aar,
                    jeg søgte det. Spørg Fru Skram<note>Forfatteren Amalie Skram (1846-1905)</note>,
                    hvem der faaet det. Tænk, at jeg endnu ikke har læst
                        »Fjeldmennesker«<note>Forfatterægteparret Amalie Skram (1846-1905) og Erik
                        Skram (1847-1923) havde i fællesskab skrevet lystspillet Fjældmennesker
                        (trykt 1889, opført 1892 på Dagmarteatret i København)</note>. Jeg har nu
                    skrevet til Langhoff<note>Forlæggeren Paul Langhoff (1862-94), indtil 1893
                        indehaver af J.H. Schubothes Forlag, København. Bangs brev er ikke
                        bevaret</note> om at faa det. Synes De om det? Hvorfor har det ikke staaet
                    nogen Kritik endnu? Gid de maatte faa megen Glæde deraf. Jeg ønsker det saameget
                    for Fru Skrams Skyld ‒ hendes heftige Sind skulde have mild Tid og lun Luft alle
                    Dage. Vi andre er fødte til Modgangen. Jeg er saa vant dertil, at jeg vilde
                    undre mig, om en Dag atter Sol skinnede. Men saa har jeg da ogsaa lært at fordre
                    saare lidt af Verden.</p>
                <p>‒ ‒ Hvad der skal ské ud i Fremtiden, er svært at vide og sige. Her bliver jeg,
                    til min Bog er færdig. Saa vil jeg ‒ forhaabenlig midt i Mai ‒ tage fjorten
                    eller otte Dage til Bornholm og læse op<note>Bang har sidenhen skildret denne
                        turné 20.-25.5.1889 i »Kunstrejse paa Bornholm«, trykt i hans bog Ti Aar,
                        1891</note> og saa rejser jeg til Bergen for at holde
                        Forelæsninger<note>Sidst i maj 1889 rejste Bang til Norge, hvor han opholdt
                        sig til oktober; i Bergen holdt han offentlige foredrag om henholdsvis J.P.
                        Jacobsen, Amalie Skram og Arne Garborg</note>. Maaske kan jeg
                        <emph>der</emph> tjene ikke saa lidt. Jeg maa leve <emph>i</emph> det Haab
                    og næsten <emph>af</emph> det. Ti her er det slemt. Jeg troer ikke, De vil
                    trykke mere af mig i »Politiken«. (Og tænk, saa <emph>siger</emph> man mig det
                    ikke en Gang; men man kaster stille H.B's Skidt i Kurven!). Fra Norge venter jeg
                    nu i Maaneder forgæves Penge. Jo ‒ det er en net Métier. Paa Onsdag skal jeg
                    betale. Jeg havde haabet imorgen at skulle læse op i Rødby (sic!) ‒ men man
                    bestemte sig om. <emph>Der</emph> havde jeg tjent de 70 Kroner. Men nu blev det
                    Vind. Naa ‒ tænkelig falder der nogle Pengesække ned fra Himlen lige ned i min
                    Seng de allerførste Dage. Naar de saa bare ikke rammer mig paa Næsen.</p>
                <p>Jeg skrev Dem saa gerne noget morsomt til. Men jeg véd intet mellem Himmel og
                    Jord at berette. Nakskov skal atter spille Komedie. Damer og Herrer af Staden
                    har Holberg paa Stabel til Fordél for de Fattige. I Provinsen er intet
                    helligt.</p>
                <p>Lev vel, kære Fru Feilberg og hils Doktoren<note>Carl Feilberg (1844-1937), fra
                        1876 læge ved Øresundshospitalet i København; gift 1876 med Anna Feilberg
                        (1846-1923), født Krabbe</note> og Børnene og Skram mange Gange</p>
                <p rend="right">fra Deres Ven</p>
                <p rend="right">H. B.</p>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
