<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">19041016001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 15</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Betty Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 8 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1904-10-16" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1904. 16. oktober.  Søndag<note>Brevet er fortsat og afsluttet
                  mandag 17.10.1904</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[København]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Søndag 16.10. 1904.</p>
                <p>Kære Ven.</p>
                <p>Tak for igaar og Tak, fordi De satte Pris paa, at jeg saá "Over Evne"<note>Betty
                  Nansen spillede fru Klara Sang i <persName key="Bjørnson, Bjørnstjerne">Bjørnstjerne Bjørnson</persName>s skuespil <title key="Over Evne">Over
                     Evne</title> (1. stykke) (den norske originaltitel: Over ævne, første bogudgave
                  kom hos Gyldendal i 1883); premiere 8.10.1904 på Folketeatret, iscenesat af
                     <persName key="Nielsen, Johannes">Johannes Nielsen</persName> (se Kvam, s. 60).
                  Et kort resumé af handlingen: Klara Sang er blevet lam og ligger alvorligt syg,
                  hendes søster Hanna Roberts er kaldt hjem fra USA, og Klaras mand, præsten Adolf
                  Sang, er overbevist om, at hans stærke tro og forbøn vil kunne helbrede hustruen.
                  Pastor Sang er fremstillet som et velmenende menneske med en grænseløs tillid til
                  sin kristne tro. I ægteparrets omgivelser vokser forventningerne til, at et
                  mirakel vil ske, både blandt troende og tvivlere. Og pludselig kan Klara virkelig
                  gå, underet er sket – men i næste nu synker hun sammen og dør. Adolf Sang mister
                  troen og dør af et hjerteslag. Hans kollega pastor Bratt formulerer til slut
                  savnet af miraklets aktive rolle i kirkens nutid</note>. Og gid De nu helt vilde
               forstaa, naar jeg skriver dette Brev, at det vilde være mig uendeligt meget lettere
               at løbe fra det med en sand men kort Kompliment – uendelig meget lettere end i fuld
               Oprigtighed at sige Dem mit hele Indtryk, som det blev og er. Men det er mit
               inderlige Haab, at Livet har lært os begge, at vi i de Aar, jeg har tilbage, aldrig
               mer tør skilles men at vi skal blive sammen som de Faa skal blive sammen, der hører
               sammen. Og <emph>derfor</emph> vilde en Tak uden Oprigtighed være dum og ikke nok –
               for nogen af os.</p>
                <p>"Over Evne" burde maaske aldrig være spillet paany nogetsteds, før den første
                  Opførelse<note>I Bangs iscenesættelse havde Over Evne (1. stykke) premiere på
                  Folketeatret 25.3.1899</note> helt var glemt. For hin Første-Gang var intet
               Mesterværk men den fulgte den store Linje, tog ligesom det Hele "i et Stykke" – hvis
               De forstaar, hvad jeg mener. F.Eks. nu Klara. Hun var <emph>en</emph> Stemning,
               uforklaret, u-gransket "laa hun der" som den, der ejede <emph>sin</emph> Tro, Troen
               paa ham ..... Hvor let for <persName key="Ahlstrøm, Alma">Alma Ahlstrøm</persName>
                    <note>På Folketeatret i 1899 blev rollen som fru Sang spillet af Alma
                  Ahlstrøm (1875-1943)</note>. Sengetæppet dækkede alle hendes Mangler. Hun skulde bare lade et
               mærkeligt Ansigt skinne af Kærlighed. Saa bagefter skulde <persName key="Hennings, Betty">Fru Hennings</persName>
                    <note>Skuespillerinden Betty Hennings (1850-1939), født Schnell</note> være Fru Sang og, som selvfølgeligt er, hun vilde give
                  <emph>sin</emph> Fru Sang .... Hun lagde <emph>sit</emph> Sær-Lys over Klara. Hun
               gav sin <emph>Forklaring</emph> .... en Forklaring af <emph>Tilstanden</emph> hos Fru
               Sang. Hun fremdrog sin Side af Klara og spillede den søvnløse Kvinde. Saa skulde De
               give Billedet – et nyt Billede, <emph>Deres</emph> Billede. Og <emph>De</emph> greb
               dybere end Fru Hennings. De vilde forklare selve Mennesket og give Grundene til, at
               hun sprængtes. Deres Klara, det sés og fornemmes, er aandelig sprængt i de aandelige
               Oprørskampe, <app>
                        <lem>hendes</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: hun</rdg>
                    </app> Tanker har ført med den Mands Tro, som hun elsker. Og i hvad De gav, var
               meget, som helt havde det Levendes og det Levedes uvilkaarlige og ene Magt. For mig
               var de Par Ord skønnest, hvor De spørger Hanna<note>Rollen som Hanna Roberts, fru
                  Sangs søster, blev i 1904 spillet af <persName key="Andersen, Sigrid">Sigrid
                     Andersen</persName> (1868-1955, gift 1907 med skuespilleren og teaterhistorikeren <persName key="Neiiendam, Robert">Robert
                     Neiiendam</persName>). Rollelisten er trykt i Politiken, 7.10.1904</note> (som
               var frygtelig, fordi hun intet Øjeblik ophørte at tænke paa sig selv i en Rolle, hvis
               bogstavelig eneste Fordring er den, at hun kun skal tænke paa Dem) hvad hun egenlig
               mener med at tro. Man kan jo aldrig give Grunde for saadan noget. Men jeg
                  <emph>véd</emph>, at saadan som de Ord blev sagt, aabnede de, i en uforlignelig
               Sandhed, Døren til en Sjæl. Rent fremstillende set var Indtrykket mægtigt
                  <emph>der</emph>, hvor De spurgte om Børnene da ikke talt[e?] om Sangs Mirakler.
               De virkede <emph>der</emph> som en Visionær og som en Vision .... Men, min Ven, ogsaa
               De vilde forklare eller, hvad skal jeg sige, "underbygge", hvad der ikke kan
               forklares ved <app>
                        <lem>selv</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> de hundrede skønne Enkeltheder. De gav os, i megen Skiften, Fru Sang og var et
                  <emph>Menneske</emph> – – Men "Over Evne" er en underlig og stor
                  <emph>Stemning</emph> .... Og Johannes<note>Stykkets iscenesætter Johannes Nielsen (1870-1935), der selv spillede
                  pastor Sang</note>. Ogsaa han vilde forny og bringe et Menneske nærmere til det
               menneskelige Liv. Han gjorde det ved at understrege <emph>Præsten</emph>. Ved ligesom
               at give ham et Sogn og en Menighed. Han <emph>individualiserede</emph> ved at gøre
               Sang en Streg "præstelig". Men jeg tror nu ikke at selve Vejen var heldig. Ti de
                  <emph>store</emph> Præster er netop sjældent præstelige, og Sang er "den største
               Præst" .... <app>
                        <lem>Men</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen, og d'et i "disse" er rettet fra et stort
                     D</rdg>
                    </app> disse "Over-Evne"-Mennesker kan <app>
                        <lem>overhovedet</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> ikke saaledes bringes <emph>vort</emph> Liv nærmere. De maa blive
                  <emph>deroppe</emph> i deres Nordland – store, usammensatte, levende ved
                  <emph>en</emph> Stemnings dirrende Styrke .... <persName key="Poulsen, Adam">Adam
                  Poulsen</persName>s Ungdom hjalp ham her til at holde den ene Linje, som
                  kræves<note>Skuespilleren Adam Poulsen (1879-1969) spillede rollen som Bratt, den ukendte mand</note>. Han
               spillede kun paa den ene Replik (som vel klang op af hans egne Tvivls Dybder): "Dette
               er min sidste Prøve – "<note>I skuespillets 2. handling, 4. møde</note> – Men taler
               Poulsen med sin egen Stemme? Da jeg aldrig har talt med ham (ja, saa fjernt har jeg
               levet fra Mennesker, at jeg kun har sét ham en eneste Gang paa Gaden) ved jeg det
               ikke. Men jeg kunde tro, at han taler med et lavet Organ, dejligt lavet, men lavet.
               Og han <emph>maa</emph> hente sin egen Stemme frem, hvis han skal naa at forvalte de
               Rigdomme, hans Sjæl maatte eje.</p>
                <p rend="right">Mandag.</p>
                <p>Jeg skrev alt dette igaar.</p>
                <p>Nu læser jeg, at "<title key="Iris">Iris</title>"<note>Skuespil af englænderen <persName key="Pinero, Arthur W.">Arthur W. Pinero</persName> (1855-1934), oversat af <persName key="Larsen, Karl">Karl Larsen</persName>; premiere søndag 16.10.1904 på
                  Folketeatret, hvor det opførtes i alt syv gange frem til 23.10.1904</note> er
                  faldet<note>Dvs. modtaget så dårligt af publikum og presse, at opførelsen må anses
                  for en fiasko</note>. Hvor græsseligt. Som altid er Bladene uforstaaelige og
               siger mig ikke, <emph>hvorfor</emph> Stykket faldt. Men, om De vil følge et Raad
               eller <emph>kan</emph> følge det, saa spil "Over Evne" et Par Gange om Ugen. Sidst
               viste det sig, at naar det hviler et Par Dage, trækker det igen. Og gaa saa løs paa
                  "Daglandet"<note>Bjørnstjerne Bjørnsons skuespil <title key="Daglannet">Daglannet</title> blev først opført i 1918, jf. Kvam, s. 62f</note>
                    <emph>strax</emph>. Hvis jeg kan hjælpe blot med nogetsomhelst, er jeg til Tjeneste.
               Hils <persName key="Nansen, Peter">Nansen</persName>
                    <note>Peter Nansen</note>
                </p>
                <p rend="right">Herman B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>