<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">19050326001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 57</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Betty Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1905-03-26" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1905. 26. marts [søndag]<note>empty</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Ringe</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Ringe (paa Fyen) 26.3. 1905.</p>
                <p>Min kære Ven.</p>
                <p>Tak for Deres Brev og Tak <emph>netop</emph> for Tallene. Det er dem, der
               interesserer mig mest af alt i Deres næste Sæson – for de maa ud af Verden først, de
               Tal hos <persName key="Thomsen, Ove">Ove Thomsen</persName>
                    <note>Ove Thomsen omtales
                  også i brevet 19051118</note> o:s:v: .... Jeg sér idag i en Avis, at De har
               opgivet "Tragedien"<note>Den norske forfatter Gunnar Heibergs (1857-1929) skuespil Kjærlighedens tragedie. I avisen København står 26.3.1905 følgende notits:
                  ""Kærlighedens Tragedie", Gunnar Heibergs sidste Skuespil, vil ikke blive opført i
                  denne Sæson, idet Forfatterforeningen, som havde paatænkt at fremføre Stykket, har
                  maattet opgive sin Plan, da Fru Betty Nansens Teatertjeneste ikke tillader hende
                  at indstudere den store Hovedrolle." Bogudgaven blev anmeldt af litteraturkritikeren <persName key="Rimestad, Christian">Christian Rimestad</persName> i samme avis,
                  4.5.1905</note>. Og jeg synes, det var godt. Jeg læste den nemlig om igen
               iforgaars og fik mange, altfor mange Tvivl. Det er dog forbandet springende, det
               Stykke. Og hun med sit Krav om Elskov – – naa, ny er hun ikke, trods baade Douchen og
                  Jernbanen<note>Ingredienser i skuespillet Kjærlighedens tragedie</note>. Snart er
               hun Bjørnsonsk i Tonefald og snart er hun Hilde<note>Hilde Wangel, yngste steddatter
                  af fru Ellida Wangel, titelrollen i den norske dramatiker <persName key="Ibsen, Henrik">Henrik
                     Ibsen</persName>s skuespil <title key="Fruen fra havet">Fruen fra
                  havet</title>, 1888</note>. Maaske kunde <persName key="Heiberg, Gunnar">Gunnar</persName>
                    <note>Gunnar Heiberg, stykkets forfatter</note>s Instruktion have skaffet Helhed –
               men alligevel. Som sagt, jeg var blevet helt bange ved anden Læsning. Og saá saa, at
               De havde opgivet det og blev egenlig lettet .... <persName key="Walther, Jens">Walther</persName>
                    <note>Skuespiller Jens Walther, (1864-1929), fra 1899 direktør for Th. Cortes' Selskab med Odense som hjemby</note>, det sminkede Bæst, maa
               da betale, saa han sveder over hele sin tykke Krop. Naar man skal have ham til
               Medspillende, maa man min Salighed have Vished for, at den bedste Pille er gylden
               .... Ja, tro De mig, Kroerne er gode, naar man forstaar at vælge dem ud. Og vi har jo
               min Liste at gaa efter .... Jeg har haft en stor Sorg. <persName key="Holst, Bertha">Bertha</persName>
                    <note>Bertha Holst (1881-1929), lærerinde, forfatter (debut 1908) af børnebøger og især ungpigebøger; adoptivdatter af A.P. og Nini Holst og dermed Herman Bangs nièce</note> (<persName key="Holst, Nini">min Søster</persName>
                    <note>Nini Holst (født Nicoline Sophie Bang) (22.3.1853-17.12.1922), søster til Herman Bang, gift 1879 med exam.jur. Alfred Peter Holst (1842-99), fra 1884 godsforvalter ved grevskabet Wedellsborg syd for Middelfart, Fyn; adoptivforældre til Bertha Holst</note>s Adoptivdatter, som jeg holder inderligt af) har Tuberkulose
               og er bragt til <placeName key="Silkeborg">Silkeborg</placeName>
                    <note>Silkeborg
                  Sanatorium, grundlagt i 1903 af Nationalforeningen til Tuberkulosens Bekæmpelse.
                  Om Bertha Holsts sygdom, se også brevet 19050331, sendt fra Rødby</note> ... Min
               Søster fejrede i den Anledning sin Fødselsdag<note>Nini Holst var født
                  22.3.1853</note> forleden i Stilhed – med "<title key="En Lektion">En
                  Lektion</title>"<note>Komedie af <persName key="Christmas, Walter">Walter Christmas</persName> (1861-1924), premiere på Folketeatret 18.3.1905 med Betty Nansen i
                  rollen som komtesse Polly Wrangel</note> (Gud være takket for den Sukces) men jeg
               er meget fortvivlet. Det stakkels Barn – og stakkels mig. For jeg maa jo dog tage mig
               af det, saasnart denne Rejse er endt. <emph>Naar</emph> den er endt, spørger De. Den
               17 April. For saa er det Paaske x) og desuden er der saa næppe flere Krosale, hvor
               Dannevirke kan rømmes<note>Kapitel 2 i romanen <title key="Tine">Tine</title>, 1889
                  (Romaner og noveller, bind 3, s. 60-71)</note> eller Zoret dø<note>Kapitel 5 i
                  romanen <title key="Mikaël">Mikaël</title>Mikaël, 1904 (Romaner og noveller, bind
                  5, s. 221-238)</note> .... Gid der var. For nu, hvor ogsaa Bertha skal hjælpes og
               plejes, var der vel Brug for Pengene. Men det skal jeg ikke plage Dem med. Jeg har
               været saa glad ved Deres Sejr som Polly<note>I komedien En Lektion, se note
                  ovenfor</note> og ved <persName key="Nielsen, Johannes">Johannes</persName>
                    <note>Skuespilleren Johannes Nielsen (1870-1935)</note> Sejr. Lykønsk ham fra mig. Tænk, <persName key="Bloch, William">William Bloch</persName>
                    <note>William Bloch (1845-1926), fra 1881 sceneinstruktør ved Det Kongelige Teater</note> har kunnet lære ham alt det – – – Og
                  <persName key="Nansen, Peter">Peter</persName>
                    <note>Peter Nansen</note>, som har været i Kristiania<note>Dvs. Oslo</note> .... Hvad bliver det saa til:
               Boer De en fjorten Dage paa "<placeName key="Marienlyst">Marienlyst</placeName>"? Ja,
               ellers kvæler jeg Dem med mine ti Fingre.</p>
                <p>Jeg er noget træt. Derfor staar der ingenting i dette her Brev. Men en Hilsen er det
               da altid. Imorgen skal jeg til Ærø, hvor der er to Byer <placeName key="Ærøskøbing">Ærøskøbing</placeName> og <placeName key="Marstal">Marstal</placeName> – hvad De
               maaske véd fra Deres Geografi. Jeg skaaner ingen af dem men rømmer Dannevirke i
               Ærøskøbing og døer i Marstal. Derpaa gaar Vejen til Lolland, hvor jeg skal læse op i
               et – Mejeri. Det er, Gud straffe mig, sandt. For Kr: 200. Naar Kroerne er afsøgte,
               har man maaske Andelsmejerierne tilbage ...... Jeg havde meget at sige Dem, som jeg
               ikke vil skrive paa et Stykke Papir.</p>
                <p>Mange Hilsener til Nansen.</p>
                <p rend="right">Herman B.</p>
                <p>x) Gud har af sær Naade<note>Dvs. af særlig nåde</note> ladet den komme sént iaar,
               men en Gang kommer den jo dog og stanser alt Gøgl.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>