<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">19070824001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 565, 4to. Uden blyantsnummer</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Betty Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 6 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1907-08-24" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1907. 24. august [lørdag]<note>Brevpapiret har fugtpletter
                  og skjolder af samme slags som brevet 1912. 6. januar og må derfor have den samme
                  proveniens som dette</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Berlin</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Nürnbergerstrasse 36. Berlin. W.</p>
                <p rend="right">24.8. 1907.</p>
                <p>Min kære Ven.</p>
                <p>De skriver, at jeg ikke maa glemme Dem. Som om jeg kunde det. For det første er jeg
               ikke glemsom af Natur. For det andet: hvor skulde jeg kunne glemme dem, jeg holder af
               – jeg, som ikke har andet at bestille end just det sørgmodige: at mindes?</p>
                <p>Jeg ser ingen, taler med ingen. Jeg skriver, læser og erindrer. Er det et Liv? Knap.
               Men det er mit Liv. ...</p>
                <p>Jeg læser idag i en Avis, at <persName key="Sorma, Agnes">Agnes Sorma</persName>
                    <note>Agnes Sorma (1862-1927), tysk skuespillerinde</note> vil
               spille <persName key="Goethe, Johann Wolfgang">Goethe</persName>s "<title key="Stella">Stella</title>". Det er et af mine Yndlingsskuespil – maaske af alle
               det, jeg holder mest af. Ved Siden af "<title key="Nathalia">Nathalia</title>"<note>Måske den russiske forfatter Ivan Turgenjevs skuespil Natalie</note>. De kender
               det vel ikke? Naa, som sagt, det er af Goethe<note>Den tyske forfatter, lyriker, dramatiker m.m. Johan Wolfgang Goethe (1749-1832). Hans skuespil "Stella, ein Schauspiel für Liebende" blev første gang trykt og udgivet i 1776</note> og, trods dette berømte Udspring, er
               det altid blevet pebet ud.</p>
                <p>.... Den kære <persName key="Dybwad, Johanne">Johanne</persName>
                    <note>Johanne Dybwad (1867-1950), norsk skuespillerinde</note>. Hun kommer hertil med en hel
               Trup. Det er en Smule fatalt ..... Jeg er iøvrigt, i min Krog, kommen ind i en hel
               Karussel. I Anledning af noget, jeg i <emph>Norge</emph> havde skrevet om
               Menneskefremstilling og Skuespilleres Studier i Zoologiske Haver<note>"Om
                  Menneskefremstillere", Verdens-Spejlet, 25.8.1907. En tysk oversættelse er ikke
                  identificeret</note>. Det er blevet aftrykt her og synes at have sat
               "Teaterfolket" i en vis Bevægelse. Der har været to Redaktører hos mig idag i
               Anledningen. Mon dieu<note>fr.: Min gud!</note>.</p>
                <p>.... Jeg har ogsaa faaet Engagementstilbud fra <placeName key="Breslau">Breslau</placeName>
                    <note>By i det daværende Tyskland. I nutiden Wroclaw, Polen</note> og <placeName key="Prag">Prag</placeName> – – Jeg havde Brev
               fra <placeName key="Stockholm">Stockholm</placeName>, fra <persName key="Fröberg, Einar">Hr Frøberg</persName>
                    <note>Den svenske skuespiller og regissør Einar Fröberg (1875-1934)</note> (var det ikke saadan han hed, den unge elskværdige Mand,
               som vi spiste hos sammen med den Tykke?)<note>Se brevet 19070810, Bang til Peter
                  Nansen</note> – det var meget venligt af ham at skrive .... Hvad tager De Dem
               til? For Prøver har De da ingen af. De gaar maaske op og ned paa Gulvet i Deres Stuer
               og grubliserer<note>Dvs. grubler</note> – med de to Medailler midt paa
                  Brystet<note>Betty Nansen modtog 9.2.1907 den kongelige sølvmedalje Ingenio et
                  arti (lat.: For videnskab og kunst), jf. Tage Kaarsted: For videnskab og kunst,
                  Odense Universitetsforlag 1991, s. 77. Endvidere kan Bang sigte til den svenske
                  medalje Pro litteris et artibus (lat.: For lærdom og dannelse) (men tidspunkt for
                  Betty Nansens modtagelse af denne svenske udmærkelse er uoplyst; i Kraks Blaa Bog
                  omtales denne udmærkelse først fra 1912)</note> .... Apropos "Brystværn", jeg saá
               idag (i "Verdensspejlet") et Billede af "den tragiske Sjæl" <persName key="Christophersen, Gerda">(Gerda Christoffersen)</persName>
                    <note>Skuespillerinden Gerda Christophersen (1870-1947) var fra 1902 tilknyttet Casino</note> med to, jeg véd
               ikke, hvad jeg skal kalde det, til Skydeskaar for Batterierne<note>I ugebladet
                  Verdens-Spejlet, 25.8.1907, s. 828, står en omtale af den danske komponist Hakon Schmedes' lystspil-operette "<title key="Dronningen af Montmartre">Dronningen af Montmartre</title>", som 17.8.
                  havde premiere på Casino i København, med et tilhørende fotografi af den barmfagre
                  skuespillerinde Gerda Christophersen i titelrollens sminkede maskering og med et
                  melankolsk ansigtsudtryk. Hun er iført en overdådigt stenbesat kjole, hvor
                  brystpartiet er udsmykket med to iøjnefaldende cirkeldekorationer</note> ....
               Dette Billede skreg paa Krak eller paa en Efterfølger<note>Uklart hvad Bang sigter
                  til, – måske til sladder om læge <persName key="Krak, Ove">Ove Krak</persName> (1862-1923), fra 1903 udgiver af Kraks Vejviser for København og fra 1910 af Kraks Blaa Bog, og skuespillerinden Gerda
                  Christophersen (1870-1947), som i hele Bangs levetid begge var ugifte</note>. Ah, ja, der er
               Mennesker, for hvem det er ilde at være ene .....</p>
                <p>Men, Konversationen tager en Vending, som jeg ved, De misbilliger – –</p>
                <p>Derfor – lev vel.</p>
                <p>Imorgen sender jeg Dem en Bog og skriver meget alvorligt. Men idag er jeg altfor
               træt. Hils <persName key="Nansen, Peter">Peter</persName>
                    <note>Peter Nansen</note> og <persName key="Nansen, Esther">Esther</persName>
                    <note>Esther Nansen (1897-1972), datter af Peter og Betty Nansen</note>.</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>