<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18800721001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NBD 2.rk. Blyantsnummer 437</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 7 sider. Fortrykt brevpapir: slyngmonogram HB
                                                under en krone (fem takker); brevets side fem er
                                                skrevet på et nyt stykke brevpapir med samme
                                                udstyr</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Marienlyst, ved Helsingør</placeName>
               <date when="1880-07-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Theodor Andersen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1880-07-21">[1880, cirka 21. juli] Onsdag <note>Brevet er
                        skrevet efter Bangs brev til Th. Andersen, dateret 19.7.1880. Der kan være
                        tale om to mulige onsdage: enten 21. eller 28.7.1880</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Marienlyst, ved Helsingør</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Marienlyst. Onsdag.</p>
            <p>Kære Direktør Andersen!</p>
            <p>Jeg er nu dybt inde i tredje Akt<note>Dvs. i at oversætte den tyske folkekomedie
                            <hi rend="italics">Dorf und Stadt</hi>, skrevet i 1847 af Charlotte Birch-Pfeiffer
                        som en dramatisering af en novelle af Berthold Auerbach. På dansk fik den
                        titlen <hi rend="italics">I fremmed Jordbund</hi> og blev i september 1880 opført i
                        Casino i København</note> ‒ paa Lørdag Aften afsender jeg det hele ‒ de tre
                    første Akter ‒ næste Lørdag, som jeg haaber fra Düsseldorf<note>I august 1880
                        rejste Bang for <hi rend="italics">Nationaltidende</hi> til Verdensudstillingen i
                        Bruxelles og skrev undervejs reportager til avisen</note> Resten. Jeg tror,
                    Oversættelsen er god ↄ: god at sige for Skuespillerne og mundret; i de
                        <hi rend="italics">stærkt</hi> sentimentale Partier har jeg simplificeret en Del. Jeg
                    tror, at jeg er akkurat saa meget dramatisk Forfatter, at jeg kan blive særdeles
                    dygtig som Oversætter. Absolut sét, er det ikke meget.</p>
            <p>Jeg <hi rend="italics">haaber</hi>, De maa have Held med Stykket, men jeg
                        <hi rend="italics">venter</hi> det ikke. Der er for liden Handling i denne
                    Landsbyhistorie, og man spændes ikke paa noget Punkt. Abrahams<note>Severin
                        Abrahams (1843-1900), skuespiller, der 1879-82 var tilknyttet Casinoteatret
                        i København</note> vil blive slemt følsom i Hovedpartiet, »Fruen«<note> ...
                    </note> vistnok bedre som »Valbygaasen« ‒ men <hi rend="italics">De</hi> tror vel paa
                    Historien, saa i Guds Navn: Glück auf<note>ty., oprindelig en bjergmandshilsen:
                        Held og lykke på turen opad!</note>, Hrr. Direktor!</p>
            <p>Jeg har endelig en Bøn til Dem. De véd, jeg skal rejse til Brüssel for
                        Bladet<note>For Nationaltidende dækkede Bang i august 1880
                        Verdensudstillingen i Bruxelles; undervejs på sin rejse skrev han andre
                        reportager til avisen</note>. Ferslev<note>Christian Ferslew (18 ...</note>
                    betaler Rejsen, saa alt sér nok saa dejligt ud, men der er desværre en
                    skæbnesvanger Revers paa den smukke Medalje. De har sikkert som alle andre hørt
                    Historierne om min Fallit o:s:v: Som sædvanlig var der megen Røg af en
                        <hi rend="italics">lille</hi> Brand, men Brand var der. Det blev ordnet, men jeg kan
                    ikke rejse ‒ hvad der ubrødeligt maa blive mellem os, thi Hr. Ferslev vilde
                    blive meget vred derover ‒ uden at præstere en Udbetaling af 400 Kroner. En Hr.
                    Stallknecht havde lovet at skaffe mig Pengene men sender nu Bud, fire Dage før
                    Rejsen, at han kan det ikke, hvisaarsag jeg staar midt i det, meget nær ved at
                    være prostitueret: thi ifølge mine Forpligtelser tør jeg ikke rejse uden at
                    betale, og jeg <hi rend="italics">kan</hi> ikke blive hjemme.</p>
            <p>Jeg er Uvenner med min Forlægger<note>Formentlig menes hér Andreas Schou, der
                        30.4.1880 på sit forlag havde udgivet Bangs seneste bog, novellesamlingen
                            <hi rend="italics">Tunge Melodier</hi>
               </note> og paa »Dorf und Stadt« har jeg et
                    Forskud, som er større end Arbejdet. Ikke destomindre beder jeg Dem, da De er
                    den eneste, til hvem jeg uden Frygt for en ødelæggende Indiskretion kan henvende
                    mig, betragte det givne Forskud som givet for det <hi rend="italics">franske</hi> Stykke,
                    De har lovet mig, helst »Kameliadamen«<note>Alexandre Dumas fils' Kameliadamen
                        blev først i 1891 opført i København, på Casino og i dansk oversættelse ved
                        Peter Nansen</note> med mit <hi rend="italics">Navn</hi>, Dumas er vel den Forfatter,
                    hvor mit Navn kunstnerisk sét vejer mest, og til »Kamelierne« vil jeg tilmed
                    gjerne knytte det. Jeg har desuden hjemme en Roman, jeg paa min Rejse vil
                    bearbejde for Damerne B. og Oda<note> .... </note>, den faar De allenfals, og
                    forresten kan De raade og byde over mig, som De vil. Lad mig ‒ vis mig den
                    uvurderlige Tjeneste at sende mig Betalingen for »Stadt und Dorf«, som vil kunne
                    redde mig efter Modtagelsen af dette Brev. Jeg véd, hvad jeg beder Dem om; at
                    dette hvad er meget, og at jeg kommer i stor Gæld til Deres Godhed, men jeg skal
                    til Gengæld søge at gøre alt for Dem, hvad jeg kan. Min Bøn er:</p>
            <p>1. <hi rend="italics">Altsaa de modtagne 400 være Forskud paa Romanbear</hi>bejdelsen eller
                        <hi rend="italics">det franske Drama</hi> ‒</p>
            <p>2. <hi rend="italics">Betalingen for »D. und St«</hi> ‒ »I fremmed Jord« er en frappant
                    Titel ‒ <hi rend="italics">sendes mig</hi>, saa jeg kan have den her <hi rend="italics">paa Lørdag
                        senest</hi>. Jeg er i Feber inden. Send Pengene <hi rend="italics">med Telegram</hi>;
                    husk, jeg skal rejse <hi rend="italics">Torsdag Aften</hi> og maa <hi rend="italics">blive her</hi>,
                    indtil de kommer. Skal jeg hæve dem i København, da telegrafer til Manden der,
                    at han igjen sender mig dem <hi rend="italics">pr. Telegram</hi>. Vær nu ikke vred, men De
                    er mit sidste Anker ‒ mit sidste, og jeg har kun 3½ Dag for mig. De ved, hvad
                        <hi rend="italics">det</hi> vil sige.</p>
            <p>Jeg lover Dem med Haand og Mund paa Lørdag at sende de tre første Akter ‒ maaske
                    Onsdag, senest Lørdag de næste. Jeg sidder oppe hver Nat til Klokken fire ‒ mere
                    kan jeg ikke.</p>
            <p>Til September er jeg atter hjemme for at anmelde »Jordbunden«<note>Der er ikke
                        fundet nogen anmeldelse af Bang af Casino-opførelsen i september 1880 af
                        folkekomedien <hi rend="italics">I fremmed Jordbund</hi>
               </note>!</p>
            <p rend="right">Deres</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
            <p>Marienlyst pr: Helsingør.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
