<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18820701001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NBD 2.rk. Blyantsnummer 438</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 2 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Middelfart</placeName>
               <date when="1882-07-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Theodor Andersen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1882-07-01">[1882, ca. 1. juli, lørdag]
                        <note>Dateringsforslaget forholder sig dels til Bangs opgivelse af nu at
                        have opholdt sig »i fire Uger« i Middelfart, dels til oplysninger i hans
                        brev til Theodor Andersen, dateret 15.7.1882</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Middelfart</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p>Kære Direktør Andersen!</p>
            <p>Jeg skriver paa det eneste Papir, jeg har og efter en Christensens Opgivelse, som
                    opholder sig her, adresserer jeg dette blaa Papir til Ramlösa<note>En mindre by
                        og kursted nær ved Helsingborg i Skåne</note>, hvor han siger, De opholder
                    Dem. Han meddeler mig tillige, at De atter iaar var syg ‒ denne Gang af et Slags
                    gastrial Feber<note>Feber, der har sammenhæng med mave eller underliv</note>.
                    Gid Fanden havde det elendige Theater, kære Andersen, som lader Dem gjennemgaa
                    saa meget, og gid vi dog til »næste Aar« kunde faa de gode Tider igjen. Kan De
                    slet ikke skrive mig lidt til om Repertoire o:s:v:?</p>
            <p>De har rimeligvis været meget forbauset over, at jeg ikke kom til Dem sidst ‒ men
                    Sagen var den, at jeg var saa sløv og saa medtagen af Kramper, at jeg intet mere
                    kunde. Jeg valgte da at opsætte, og jeg naaede at udsætte Miseren. Jeg tog
                    herover, hvor jeg nu i fire Uger har arbeidet tolv Timer i Døgnet med min
                        Roman<note>Fædra, der udkom i november 1883</note> og med Oversættelse. Jeg
                    har aldrig opbudt saa megen Kraft og saadanne Anstrængelser, men dette Kapløb
                    mellem mit Arbeide og den Aagerkarl, som forstrakte mig i April<note>Da Bang
                        netop i april, 20.4.1882, var fyldt 25 år, blev han økonomisk myndig og fik
                        adgang til sin båndlagte arv efter sin farfar Oluf Lundt Bang, der var død i
                        1877. Selv i denne situation ser Bang ud til at have gældsat sig hos en
                        professionel pengeudlåner</note> er snart umuligt. Jeg er naaet 200 Kroner
                    frem, <hi rend="italics">men nu kan jeg ikke mere</hi>. Jeg lider af Krampegraad og
                    Søvnløshed, og forleden maatte jeg over Hals og Hoved tage til Byen for at
                    besværge den truende Storm. Jeg <hi rend="italics">kan</hi> ikke ved min egen Hjælp og nu
                    den 13<note>Dvs. torsdag 13.7.1882</note> er de 400 forfaldne til Betaling, og
                    jeg har dem ikke. Jeg beder Dem derfor laane mig disse Penge og sende mig dem
                    strax, thi Angst er mig det skrækkeligste i denne dybe Tilstand af Svækkelse, og
                    jeg har nu baaret og fægtet saalænge, at jeg ikke mere ved mine levende Raad. De
                    maa bevise mig denne Tjeneste. Jeg har ingen Venner og ingen Forbindelser ‒ min
                    Svaghed maa ingen kende, og jeg maa vente med alt til Efteraaret.</p>
            <p>Men kan jeg dog saa ikke faa et Arbeide at oversætte? Mit Navn behøver jo ei at
                    staa paa eller at kendes?</p>
            <p>For at samle lidt af Pengene skal jeg ud at holde tre Oplæsninger. Men hvad skal
                    det hjælpe? Uden Deres Hjælp ved jeg intet.</p>
            <p>Bliv ikke vred, svar mig, om jeg til Gengæld kan gøre noget for Dem, og lad os
                    haabe, at den Tid snart maa komme, hvor alt dette er forbi. Svar mig
                        <hi rend="italics">strax</hi>, thi den femtende<note>Dvs. lørdag 15.7.1882</note> er
                    meget nær, og lad Pengene følge med Svaret, thi De ved ikke, hvor krampagtig
                    nervøs jeg er.</p>
            <p rend="right">Deres hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang</p>
            <p rend="right">Middelfart.</p>
            <p>Herman Bang</p>
            <p>Badehotellet. Middelfart.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
