<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Peter Nansen</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18850611001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 136</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 9 sider. Brevpapir med trykt
                                                  slyngmonogram HJB (uden krone)</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>På brevets sidste side (s. 9) har Peter Nansen
                                                  skrevet følgende blyantskommentar: <q>Betty
                                                  Varburg, skal maaske være Warburg, Prof. W.s Kone,
                                                  Stella Kleve var vist Fru Mathilde Mallings
                                                  Pseudonym som ung og Larsen – mon det kan være
                                                  Karl L?</q>
                           </ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXIII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName cert="high">[Bergen]</placeName>
               <date when="1885-06-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Herman
                                                  Bang</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-06-11"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1885. 11. juni], Torsdag<note>Dateringen i Vandreaar s. 122 følges.
                                                Brevet er ifølge egen oplysning skrevet færdigt om
                                                formiddagen fredag 12.6.1885</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Bergen]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Torsdag.</p>
            <p>Min kære Peter.</p>
            <p>Du vil have modtaget Bladene og deraf have sét, hvordan man har
                                        behandlet mig.<note>Norske avisomtaler af Bangs fiasko på Bergens Teater mandag 8. juni, hvor han spillede rollen som Osvald i 3. akt af den norske dramatiker Henrik Ibsens skuespil Gengangere. Se også Bangs egen senere skildring heraf i kapitlet "Osvald udi Bergen", trykt i hans bog Ti Aar. Erindringer og Hændelser, der udkom 1891</note>
               <hi rend="italics">Ikke</hi>, hvordan det er gaaet mig.
                                        Men derom senere. Stemningen er nemlig allerede slaaet om,
                                        og hvis jeg <hi rend="italics">vilde</hi>, kunde jeg vistnok opnaa selv
                                        som Osvald at gøre Lykke her<note>I note 1 i Vandreaar, s.
                                                122, ridses datoer og rute op for Bangs norske
                                                foredrags- og skuespilturné</note>.</p>
            <p>Da jeg saa, at jeg ikke havde slaaet igennem, sank jeg sammen. Ti
                                        det er tungt, naar man tror at staa ved
                                                <hi rend="italics">Begyndelsen</hi> til Enden, da at sé, at man
                                        først er Halvparten af <hi rend="italics">Marchens</hi> Vei.</p>
            <p>Imidlertid er jeg ikke nu – som ifjor – noget Barn og at synke
                                        sammen er nu at hvile ud, det er ikke at opgive. Jeg
                                        begyndte hurtigt at ræsonnere.</p>
            <p>Men først om Aftenens Gang. Jeg spillede paa et Teater, hvor man
                                        den foregaaende Aften lo himmelhøit af "<!--start title reference--><title key="En_Forlovelse">En Forlovelse</title>
               <!--end title reference-->
                                                s"<note>Skuespil i to akter af <persName key="Brandes_Edvard">Edvard Brandes</persName> (1847-1931),
                                                udkom 1884</note> Effekter (spillet af Teatrets
                                        egne Skuespillere). – Aftenen begyndte med et Par
                                        Novelletter, som blev modtaget køligt, hvad der er
                                        fuldkommen egalt<note>fr.: lige meget, ligegyldigt</note>.
                                        Derpaa fulgte "<!--start title reference--><title key="Gengangere">Gengangere</title>
               <!--end title reference-->".
                                        Jeg spillede stærkt men langt jævnere, ogsaa bedre end i
                                                <placeName key="Helsingfors">Helsingfors</placeName>. Publikum sad i forstenet Taushed
                                        under hele Akten. Fru Alving<note>Rollen som fru Alving blev
                                                spillet af den norske skuespillerinde <persName key="Sperati_Octavia">Octavia Sperati</persName> (1847-1918), født Svendsen, siden 1876 knyttet til Den Nationale Scene i Bergen;
                                                hun omtaler opførelsen i sine erindringer Fra det
                                                gamle komediehus, Bergen 1916; jf. også Herman Bang:
                                                  <!--start title reference--><title key="Ti_Aar">Ti Aar</title>
                  <!--end title reference-->, DSL 2013, s.
                                                112</note> sagde til mig: De sidder i Andagt. Og vi
                                        spillede. Da Tæppet faldt, applauderede man, hvorpaa man
                                        hyssede ganske lidt. Jeg reiste mig fra Gulvet og sagde: Saa <app>
                  <lem>De</lem>
                  <rdg>Skrivefejlen med stort D er ikke rettet af
                                                  Bang</rdg>
               </app> hysser? og saa ud ad Tæppet. Da – paa <hi rend="italics">et</hi>
                                        Minut – var <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>rettet fra: De</rdg>
               </app> ligesom flygtet.</p>
            <p>Men der var udbrudt en Panik. Og i den, ophidsede og uforstaaende
                                        (begge Dele) faldt alt over mig: Det var for stærkt,
                                        saaledes <hi rend="italics">spiller</hi> man ikke. Om Morgenen paa
                                        Prøven ved min Entré, spurgte Fru Alving mig: Men, Hr. Bang,
                                        er De syg? – Nei, jeg spiller min Rolle – – Ja saa – men er
                                        De ikke <hi rend="italics">virkelig</hi> syg? ... Og om Aftenen, da Fru
                                        Alving løber ud af Døren, sprang en ung Dame, der ikke
                                        kendte Stykket, ud af Logen og sagde: Nei – nei – hun raaber
                                        om Hjælp ....</p>
            <p>Det er jo i og for sig naturligt, at sligt giver Panik. Den ene
                                        Kritiker sagde: Jeg maatte gaa den halve Nat paa Gaden og
                                        kunde ikke finde Ro – i en saadan Irritation var jeg kommet
                                        ...</p>
            <p>To Mennesker kom strax til mig. Den ene sagde – en ung
                                        Skuespiller ved Teatret – : Tak, det var genialt. Jeg smilte
                                        og sagde: Hm – – saa sagde han: "Ja – glem ikke, om nogle
                                        Aar, at <hi rend="italics">jeg</hi> takkede Dem." Manden var ikke dum.
                                        Næste Dag sendte jeg hans Frue en Buket, og jeg skal ikke
                                        glemme ham.</p>
            <p>Den anden, en af Byens rigeste Mænd, sagde: "Undskyld – men jeg
                                        er den og den. Jeg har set al Verdens Skuespilkunst og jeg
                                        siger Dem, at De hører til de største."</p>
            <p>Næste Dag gav alle Mennesker de opskræmte Ret. Og saa havde jeg
                                        heller ikke forstaaet Osvald. Om Aftenen mødte Bladene. Mig
                                        traf de i Sengen efter heftige Krampeanfald. Jeg læste dem
                                        og saa, at ikke <hi rend="italics">saa</hi> meget var tabt, ti dette
                                        Rakkeri <hi rend="italics">kan</hi> ikke forliges med mine Triumfer i
                                        Finland, hvis Teater er fuldt saa godt, og hvis Publikum
                                        tillige har rigeste Leilighed til at sé i <placeName key="Sankt_Petersborg">Petersburg</placeName> al
                                        Verdens største Kunstnere. Man kan ikke være
                                                <hi rend="italics">gal</hi> i den ene By og <hi rend="italics">genial</hi>
                                        i den anden. Man kan til Nød blive <hi rend="italics">kaldt</hi> det.
                                        Dette sagde <hi rend="italics">jeg</hi> til mig selv og fik paany
                                        Krampe af Anstrængelsen ved at ræsonnere.</p>
            <p>Publikum, der læste sine Aviser – velsagtens de Blade, det
                                        fortjener – blev forfjamsket og gav sig til at skælde
                                        Referenterne ud. Indsigelser begyndte at florere – og jeg
                                        tilkaldte Lægen for at give mig Sovemidler. Iaften skal jeg
                                        tale om <persName key="Lie_Jonas">Lie</persName>
               <note>Den norske forfatter Jonas Lie (1833-1908)</note>. I Dag kom de første <hi rend="italics">ti</hi>
                                        Visitkort, den første Invitation og den første Buket ...
                                        Voilà le momen psychologique<note>fr.: Dér har vi det
                                                psykologiske øjeblik. (Bang har fejlstavet ordet:
                                                moment)</note>.</p>
            <p>Du véd, at jeg i sligt er strictement<note>fr.:
                                                nøjeregnende</note> sanddru. Jeg refererer, for at
                                        du skal sé ligesaa klart som jeg, og jeg skjuler intet, ti
                                        for at raade Bod paa et Nederlag maa man maale dets Omfang
                                        og Dybde. Aftenen <app>
                  <lem>
                     <hi rend="italics">blev</hi>
                  </lem>
                  <rdg>Bang har understreget ordet tre gange</rdg>
               </app>
                                        et Nederlag. Kunstnerisk skal jeg lære deraf, reelt –
                                        overfor Skandinaviens Publikum – er det naturligvis
                                        beklageligt, <hi rend="italics">ikke</hi> dræbende.</p>
            <p>– Hvis jeg endnu var ung og opbrusende, vilde jeg fristes til at
                                        skrive derom. Nu tier jeg og venter. Kun dig har jeg villet
                                        gøre klart Rede for noget, som maatte være dig en stor
                                        Overraskelse.</p>
            <p>– – – Og saa til at takke dig for dit lange Brev, som endelig
                                        naaede mig her. Jeg har læst det mange Gange og saa at sige
                                        indsuget dets Luft, som er saa hjemlig. Nu vil jeg tale
                                        derom, som du har skrevet. eftersom det falder mig ind.</p>
            <p>
               <persName key="Esmann_Gustav">Esmann</persName>s Bog<note>Den fælles ven Gustav Esmanns (1860-1904) debutbog <!--start title reference--><title key="Gammel_Gæld">Gammel Gæld</title>
                  <!--end title reference-->. To Noveller, P.G.Philipsens Forlag 1885</note>. Ja – ser du – den er maaske
                                        akkurat, hvad den <hi rend="italics">skal</hi> være – men <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>rettet fra: dette</rdg>
               </app> er ikke <hi rend="italics">meget</hi> – <hi rend="italics">din</hi>
                                                Bog<note>Peter Nansens debutbog <!--start title reference--><title key="Unge_Mennesker">Unge Mennesker</title>
                  <!--end title reference-->,
                                                1883</note> er ofte, som den <hi rend="italics">ikke</hi>
                                        skulde være – men <hi rend="italics">den</hi> er <hi rend="italics">noget</hi>.
                                        Din Bog er noget nyt fra københavnsk <hi rend="italics">Liv</hi>; hans
                                        er noget nyt fra fransk <hi rend="italics">Aand og Kunst</hi>. Finder
                                        du dette dumt, saa er det jo kun sagt til dig. Véd du hvad,
                                        det glæder mig ofte, at jeg ikke skriver offenligt mere. Saa
                                        har man, her i et Brev, Lov til at sige ogsaa Dumheder, og
                                        der er ofte saa megen Sandhed i et og andet, der lyder
                                        dumt.</p>
            <p>Jeg læser meget – mest svensk men her kan jeg jo ogsaa faa danske
                                        Bøger. "<!--start title reference--><title key="Et_Brud">Et Brud</title>
               <!--end title reference-->"<note>Skuespil
                                                af Edvard Brandes, udkommet som bog hos P.G.Philipsens Forlag i 1885</note> har
                                        jeg læst. Men du tager feil – den er ikke betydelig. Den er
                                        atter for graa, og Konflikten er ikke ret til at tro. Ogsaa
                                        begynder Ensartetheden hos Konrad Reesen – Repholt-Neergaard
                                        – Reimert<note>Personer i Edvard Brandes' tre skuespil
                                                  <!--start title reference--><title key="Et_Besøg">Et Besøg</title>
                  <!--end title reference-->, En
                                                Forlovelse og Et Brud</note> at genere mig en
                                        Smule. Nogle Dumheder læste jeg forleden om Stykket i en
                                        Avis. Det er en saa forstandig Kritik, vi har. (Apropos –
                                        jeg kommer pludselig til at tænke paa en skøn
                                                Føljeton<note>Ikke verificeret. </note> her blev
                                        skrevet om mig. Den vedlægges.)</p>
            <p>Saa har jeg med inderlig Glæde gjort mig bekendt med <persName key="Gjellerup_Karl">"Vennen Karls"</persName>
               <note>Forfatteren Karl Gjellerup (1857-1919) havde samme forår udgivet sin bog
                                                Vandreaaret. Skildringer og Betragtninger (Andr.
                                                Schous Forlag 1885) med blandt andet rejseindtryk
                                                fra Sankt Petersborg (s. 385-458)</note>
                                        Opmaalinger af Skt. Petersburg. <hi rend="italics">Jeg</hi> har set
                                        Newski og ikke maalt den – han, Stakkel, har faaet den maalt
                                        og glemt at sé<note>Nevskij Prospekt, hovedgaden i Sankt
                                                Petersborg; i Karl Gjellerups beskrivelser indgår på
                                                s. 396f. dens længde og bredde</note>. Øiner du ham
                                        ikke ogsaa <hi rend="italics">der</hi>, hvor han kælent leger med
                                                Boa'en<note>Løs slangeformet damekrave af skind
                                                eller fjer. I sin bog causerer Gjellerup s. 407 om
                                                smukke russiske kvinder, alle arter af skønhed, som
                                                kan have noget at sige. "Og man skuffes næppe med
                                                Hensyn til dette selvstændige Indhold, hvis man
                                                kommer til at tale med en af dem i en lykkelig
                                                Selskabstime, medens man leger med hendes lange
                                                Egern-Boa."</note>. Lad dig idetmindste paapege
                                        dette glade Sted. Men hvad siger <persName key="Bendix_Eugenia">Eugenia</persName>
               <note>Eugenia Bendix (1852-1940), født Heusinger; efter skilsmisse fra musikeren Fritz
                                                Bendix blev hun i 1887 gift med Karl
                                                Gjellerup</note>? – ti hun hedder jo saaledes,
                                        Englen fra Bendix' Have. Ogsaa læste jeg en anden munter
                                        Bog. "Et ubetydeligt Menneske"<note>Roman af F.C. van der
                                                Burgh, pseudonym for <persName key="Christensen_Mathilde">Mathilde (kaldet Illa)
                                                  Christensen</persName> (1851-1922), udgivet hos C.A. Reitzels Forlag 1885
                                                (jf. Vandreaar, s. 127, note 3)</note>. Det var mig
                                        hele Tiden, som om jeg havde grædt over disse Skæbner i min
                                        Barndom – saa ofte, saa længesiden – nu forbausede det mig
                                        at jeg endnu skulde opleve at "græde" over dem.</p>
            <p>– – – Du skriver, om jeg ikke vil <hi rend="italics">savne</hi>
                                        Journalistiken? Hm – næppe. Ser du, du véd, at jeg
                                        undertiden <hi rend="italics">taler</hi> noget om at forsøge at blive
                                        lidt bedre – du véd maaske ogsaa, at jeg paa et og andet
                                        Punkt har forsøgt det, at gøre ialfald lidt godt – hvad der
                                        er en svag Form for det første: at blive bedre ... Naa – nu
                                        tror jeg sikkert, at intet er saa farligt for Moralen som
                                        Journalistik. Derfor vil jeg ikke savne den og kun
                                                <hi rend="italics">behøve</hi> den saa lidt som muligt.</p>
            <p>– – Jeg fortsætter, hvor jeg slap igaar. Publikum var
                                                iaftes<note>Emnet for Bangs foredrag 11.6. i Bergen
                                                var Jonas Lies forfatterskab</note> talrigere end
                                        ved min første Forelæsning – der var vel en 400 af det Rak –
                                        og Jubelen var ubeskrivelig. Alle klappede som vanvittige.
                                        Jeg hilste ved min Entré kun ved at bøie Hovedet, og jeg tog
                                        kun en passant Blomsterne op. Til sist klappede de som
                                        rasende, men jeg viste mig ikke mere. Jeg var – som jeg nu
                                        altid er paa <hi rend="italics">Scenen</hi> – i sort Kjole, Vest og
                                        Benklæder – ingen blanke mer og kun et helt lille hvidt
                                        Slips om den høie Flip<note>Jf. billednummer 56 i
                                                Livsbilleder. Fotografiske portrætter af Herman
                                                Bang, Odense 2014</note>. Jeg tror nok, jeg saa ud
                                        som en Hertug.</p>
            <p>– – Jeg har allerede (Klokken er ti om Morgenen) faaet tre
                                        Buketter og tre-fire Anmodninger om dog for Guds Skyld at
                                        spille Osvald – en Gang endnu! Iaftes efter Foredraget kom
                                        en Recensent – han havde skrevet i sin Avis, at jeg havde
                                        misforstaaet Osvald – hen til mig: "Jeg har en Hilsen at
                                        bringe Dem.["] – "Tak" – "Fra vor Sindssygelæge. Han ønskede
                                        gerne at takke Dem." – "For hvad?" – "For Osvald. Han sagde
                                        mig idag, at hvert et Træk i Deres Spil var sandt og
                                        mesterligt."</p>
            <p>Hvad synes du? Det kommer <hi rend="italics">han</hi> og siger?</p>
            <p>– – Du skriver, at jeg er fanatisk i mit Venskab. Ser du, det
                                        kommer deraf, at et Liv som mit er den skaanselsløseste
                                        Læremester i Menneskenes fuldstændigt idéforladte Lumpenhed.
                                        Man ser saa megen Lavhed, Misundelse, tom Begeistring,
                                        fjantet Henrykkelse, Mangel paa Forstand, feig Bøien sig for
                                        det, andre har erklæret for stort, saa megen Løben fra sit
                                        Ord – at man bliver ligesom stoppet til Halsen af en
                                        halvkold Grød af Væmmelse og Menneskeforagt. I mine bedste
                                        Øieblikke kan jeg omskabe Foragten til Medlidenhed – ti, ser
                                        du, det er et sandt Ord: De ved ikke, hvad de
                                                gør<note>Bibelallusion, jf. Luk. 23,34</note> – men
                                        til daglig (og alt, hvad jeg her skriver, er ikke dikteret
                                        af mit Osvald-Uheld, som jeg nu nærmest finder komisk)
                                        bliver det hele til en halvt haansk Ligegyldighed for den
                                        Livets Pøbel, som lever i moralsk Dumhed og Idioti.</p>
            <p>Men saa er det, at paa denne store Baggrund, kære Don<note>Som
                                                det fremgår af flere af Bangs følgende breve, er Don
                                                et kælenavn, som Bang kaldte Peter Nansen, men altid
                                                kun i tiltaleform. På spansk var Don (af lat.:
                                                "dominus", herre) i ældre tid en titel knyttet til en
                                                mand af høj social position, jf. eng.: Sir</note>,
                                        Mindet om de enkelte Øieblikke stiger frem, hvor man mødte
                                        et Blik, fik et Haandtryk, hørte et sagte næsten lydløst
                                        kommende Ord, hvori der laa en virkelig Hengivenhed. Og de
                                        uendelig faa Mennesker, hos hvem man har mødt en
                                        Hengivenhed, man var Herre til at besvare, disse uendelig
                                        faa, med hvem man har levet sammen et og andet af det gode i
                                        sit Liv, hvor ingen Anger tilslører noget – de Mennesker, ja
                                        dem klynger man sig maaske til fanatisk eller bedre, tror
                                        jeg, man vil omgive dem med en vis stilfærdig, men uden
                                        Bulder offervillig Sympati? Er dette mon ikke saaledes?</p>
            <p>Jeg fik i dette Nu et langt Brev fra <persName key="Warburg_Betty">Betty Varburg</persName>
               <note>Betty Warburg (1854-1923), født Drucker, danskfødt kvinde, gift 1877 med den svenske journalist Karl Warburg, Göteborg</note> i <placeName key="Göteborg">Göteborg</placeName>. Hun var begeistret over
                                                <persName key="Malling_Mathilda">Stella
                                                Kleve</persName>
               <note>Pseudonym for den svenskfødte forfatter Mathilda Malling (1864-1942), født Kruse, fra 1890 bosat i København; hendes debutroman
                                                Berta Funcke, der udkom i Stockholm 1885, havde i
                                                Bangs danske oversættelse forud været trykt som
                                                føljeton i Nationaltidendes Literaturtidende (25.9.,
                                                2. og 9.10.1884) under den af Bang givne titel:
                                                Flirtations</note>s Bog. Hun siger, at den er et
                                        rent Dokument, og hendes Dom gælder meget, da hun er
                                        intelligent og sanddru.</p>
            <p>– – Naar du tænker dig til, Peter, nu vil <persName key="Ottesen_Otto_Andreas">Ottesen</persName>
               <note>Otto Andreas Ottesen (født ca. 1835), Bangs husvært i Studiestræde 4,
                                                København</note> sagsøge <persName key="Larsen_">Larsen</persName>
               <note>Ikke identificeret; muligvis en pengeudlåner, jf.
                                                brevet 1884, 17.juni</note> for nogle Penge. Larsen –
                                        skriver Breve, Ottesen skriver Breve, og jeg sender stadig
                                        begge Penge. Mon Larsen vil slaaes med Ottesen? Det raader
                                        jeg ham fra – men vilde iøvrigt gerne sé det.</p>
            <p>– – Jeg arbeider paa et Foredrag om <persName key="Jacobsen_J.P.">I.P.J.</persName>
               <note>Forfatteren J.P. Jacobsen (1847-85), hvis forbogstaver (for Jens Peter) traditionelt bliver udtalt, som Bang staver dem</note>. Jeg skal holde det første Gang
                                        her til Afsked. Forresten taber jeg Penge her i Staden – det
                                                <hi rend="italics">er</hi> da tydeligt.</p>
            <p>Adieu, cher – hils <persName key="Nansen_Immanuel">Hvalpen</persName>
               <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note> og sig ham, at man nu ikke er
                                                comme-il-faut<note>Dvs. man er ikke med på
                                                moden</note>, naar man ikke gaar med Ringe.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
