<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18860118001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 250</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>En enkelt blyantspåskrift af Peter Nansen på brevets s. 2: <q>Karl
                                 Gjellerup</q>
                           </ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXXVI</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Meiningen</placeName>
               <date when="1886-01-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-01-18"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1886. 18. januar], Mandag<note>Dateringen i Vandreaar s. 177
                  følges</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Meiningen</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Meiningen. Mandag.</p>
            <p>Min kære Ven.</p>
            <p>Først og fremmest, Peter, et lykkeligt Aar<note>Brevet er et lykønskningsbrev til
                  Peter Nansens fødselsdag 20. januar; han fyldte 25 år</note>. Husker du ifjor,
               ude paa "Dagmar", Aftenen før din Fødselsdag<note>Jf. brevet 18850119</note>? Vi
               talte om din Fremtid, og du sagde: Husk nu, at hvis jeg intet faar skrevet – da er
               det let forklarligt. Jeg <hi rend="italics">maa</hi> vie dette Aar til Bladet.</p>
            <p>Nu er Aaret omme. Og som Mefisto kom til Faust kommer jeg og melder: Fristen
                  omme<note>I det gamle folkesagn forskriver doktor Faust sig til djævelen (Mefisto)
                  mod at få mere levetid til studier og jordisk erkendelse, men denne djævlepagt
                  indebærer, at i det øjeblik Faust dvæler i nuet og ikke længere stræber efter ny
                  indsigt, hjemfalder hans sjæl, og djævelen/døden henter ham. Det er hovedmotivet i
                  flere fortolkninger af sagnet i europæisk litteraturhistorie; berømtest er tyskeren 
                     <persName key="Goethe_Johann_Wolfgang">J.W. Goethe</persName>s (1749-1832) versdrama
                     <!--start title reference--><title key="Faust">Faust</title>
                  <!--end title reference-->, hvor en replik i stil med "Fristen omme" dog
                  ikke forekommer</note>.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Det</hi> er mit Ønske, at du ialfald i Aaret, som kommer, maa faa
                  <hi rend="italics">udrettet</hi> meget. Og forresten være sund og rask, min Ven, og glad saa
               lala – ja, du véd det, jeg ønsker dig det bedste.</p>
            <p>Og vid <hi rend="italics">en</hi> Ting: vi er altfor tilbøielige til at sige: Naa ja – der er
               endnu Tid – og saa udretter vi ti Ting, som egenlig er overflødige, og ikke den ene,
               som vi egenlig helst vilde.</p>
            <p>"For til <hi rend="italics">den</hi> er der Tid". Men Livet, som kun er Ungdommen, er uendelig
               kort, og Aarene er hastigt rindende. Skæbnesvanger nær er for os den Dag, hvor vi
               ikke mer ser fremad – men <hi rend="italics">maa</hi> sé tilbage paa, hvad vi ikke naaede.</p>
            <p>– Naa, ja – jeg sidder altsaa i Meiningen. "Begivenheden" er ad Telegrafens Traade
               spredt over Verden. Fra Literaturhistorien, fra <app>
                  <lem>Kulturhistorien</lem>
                  <rdg>Ordets første led vistnok rettet fra: Kulthis</rdg>
               </app> (hvor jeg vistnok egenlig nærmest hører hjemme) er jeg – og vedbliver, som min
               Ven <persName key="Gjellerup_Karl">Karl G.</persName>
               <note>Forfatteren Karl Gjellerup (1857-1919)</note> vil sige, at være Dilettant – traadt over i
               Verdenshistorien. "Begivenhederne" elsker mig: Kristiansborg-Slot
                  brændte<note>Christiansborg Slot brændte natten mellem 3. og 4.10.1884; nattens
                  dramatiske forløb skildrede Bang i sin berømte reportage "Branden" i
                  Nationaltidendes morgenudgave, 4.10.1884, optrykt i Vekslende Themaer, bd. 3, DSL
                  2006, s. 1317-1321</note> for at jeg ved udvist Bravur kunde forberede min
                  <placeName key="Kristiania">Kristiania</placeName>-Reise og Turné.</p>
            <p>Nu udvises jeg for med ét Slag at blive kendt i Tyskland. Regeringen – hver Gang jeg
               skriver saadan et Ord, ler jeg jo indvendig – har gjort mig den Tjeneste ikke at
               optrykke hin Artikel – saa foreløbig er Udvisningen en Reklame. Nu maa jeg kun
               forlange det yderste af mig selv for at gøre mig saa værdig til den som mulig.</p>
            <p>Sikkert har du, kære Don, revet dig aandeligt i Haaret adskillige Gange, mens du
               læste min Artikel til "Politiken"<note>Trykt 19.1.1886</note>. Men jeg vilde nu
               skrive saaledes og tror det klogt. Her kan kun gaaes frem efter Formlen: Cedendo
                  vincimus<note>lat.: Ved at vige sejrer vi</note>. Var mine Evner større – aa, na'
               – hvad her da skulde blive udrettet for os alle og for det stakkels lille Land
               hjemme.</p>
            <p>Synes du, det lader, som jeg er i godt Humør? Men ja – i dette Brev. Det hænder jo,
               at jeg en Aften gaar lidt hovedkulds i Seng – "for at ligge og tænke paa ret mange
               sørgelige Ting", og at jeg finder Tilværelsen saa temmelig "lilla". Men
                  <hi rend="italics">det</hi> hører ikke hjemme i et Lykønskningsbrev.</p>
            <p>Et lykkeligt Aar – og bevar mig, min Ven, langt borte altid dit Venskab. Du ved, at
               det helt stille er mit bedste Eie i et fattigt Liv. <persName key="Nansen_Immanuel">Hvalpen</persName>
               <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note> hilse du, og drikker I et Glas sammen den 20 da tænk
               paa En, som vil tænke meget, meget paa dig.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>NB.</lem>
                  <rdg>Efterskriften er tilføjet øverst på brevets sidste side</rdg>
               </app> Hvis dine Øine skulde falde paa "Tageblattes" "Indiskrete Briefe" vil du
               genkende – visse Historier. For Guds Skyld – ren Mund.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
