<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18890310001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 331</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
               <date when="1889-03-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1889-03-10"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1889. 10. marts [søndag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">10.3.89.</p>
            <p>Kære Nansen.</p>
            <p>Byen fejrer Foraar – alle kører ud, og Damerne sværmer ved Havnen. Den var saa lys og
               fuld af Sol. Saa vil ogsaa jeg tage lidt Ferie og skrive et Brev. Jeg har idag
               begyndt paa III<note>Romanen <!--start title reference--><title key="Tine">Tine</title>
                  <!--end title reference-->, det tredje kapitel
                  (romanen er delt i 10 kapitler)</note> – naar det er færdigt, skal vi vel begynde
               at trykke. Jeg maa daglig samle alt mit Mod for at fortsætte denne Bog, og det
               anstrænger mig saa meget, at min Tilstand ei er at misunde. En dyb Sørgmodighed viger
               sjældent fra mig. Men naar det blot maatte <hi rend="italics">lykkes</hi>. Naar blot en ringe
               Gnist af min Kærlighed til dette Land maatte lukkes ind i Bogen ....</p>
            <p>Kunstnerisk er der i det uimodsigelig meget beundringsværdigt. Det, man kalder
               Teknik, raader jeg nu over som en Udlært ... Naa – ikke mer om det.</p>
            <p>Sig mig, bedste Peter, hvorfor "Politiken" har behandlet mig saa mærkeligt. Jeg har
               afsendt 11 Artikler herfra – man har uden et Ord lagt dem i "Kurven", og da jeg bad
                  <persName key="Bing_Herman">Bing</persName>
               <note>Herman Bing (1845-96), politiker, medstifter i 1884 og forretningsfører for dagbladet Politiken, medlem af Folketinget 1890-92, valgt i Bælumkredsen</note> sige mig, om man overhovedet ikke vilde have mig mere, fik
               jeg intet Svar. Nu er jeg altsaa holdt op. Der vil maaske komme en Tid, hvor
                  <hi rend="italics">denne</hi> Maade at sætte mig "à la suite"<note>Dvs. uden for nummer; i
                  militæret er udtrykket brugt om en officer, der er udtrådt af aktiv
                  tjeneste</note> paa – vil blive funden mindre korrekt. Men Herre Gud – – –; naar
               jeg blot vidste, hvorfor det er skét. Nu er jeg altsaa ikke mere ved noget dansk
               Blad. Det var Enden paa den Vise. Og undertiden siger jeg til mig selv: Netop nu
               kunde du udrette mest. I <hi rend="italics">det</hi> Blad, som nu skulde grundes, Bladet:
                  <hi rend="italics">"København"</hi>
               <note>Den nye avis København begyndte at udkomme 2.7.1889</note> – Frihavnens,
               Færgernes Blad; Begyndelsen til et nyt Parti. Men alt det er Drøm.</p>
            <p>Du kan forstaa, at – da jeg endnu ikke har sét Penge fra Sverig eller Norge – er det
               mig ikke let at komme ud af det. Tilgiv, at jeg ikke har kunnet sende dig de 30
                  Kroner.<note>Jf. de to foregående breve</note>
            </p>
            <p>Jeg synes bestemt, at det snart maa være <persName key="Brock_Louise">din
                  Kone</persName>
               <note>Louise Brock var født 26.3.1864</note>s Fødselsdag. Skriv mig Dato'en til, for
               at jeg kan skrive til Dagen. Det er saa stygt at glemmes paa saadanne Dage ... Jeg
               har ellers naturligvis intet at skrive. Jeg ser og taler med ingen. Glad vil jeg
               være, hvis jeg kan blive færdig c: 20 Maj. <hi rend="italics">Før</hi> bliver det næppe. Saa
               tager jeg til <placeName key="Bornholm">Bornholm</placeName> og 1 Juni til <placeName key="Bergen">Bergen</placeName>. Brødet maa jo tjenes. Sig mig dog i Herrens Navn,
               hvad bliver det til med dit Stykke til Kasino<note>Ifølge Dansk skønlitterært
                  forfatterleksikon har Nansen i 1889 ikke fået noget nyt stykke opført på Casino,
                  hverken eget eller oversat</note>? Er du uklar med Banditterne<note>Sigter
                  muligvis til Casinos ledelse</note> eller hvordan gaar det? <persName key="Abrahams_Severin">Abrahams</persName>
               <note>Severin Abrahams (1843-1900), skuespiller ved Folketeatret, 1879-82 ved Casino, fra 1884 direktør for Folketeatret med svingende økonomisk udbytte; hans dødsbo erklæredes fallit</note> meler sin Kage i "Nøddebo"<note>Folketeatret havde
                  26.12.1888 premiere på <!--start title reference--><title key="Nøddebo_Præstegaard">Nøddebo
                     Præstegaard</title>
                  <!--end title reference-->, "Vaudevillekomedie med Sange i 5 Akter og et Forspil", frit
                  dramatiseret af skuespilleren <persName key="Reumert_Elith">Elith Reumert</persName> (1855-1934) efter
                  Henrik Scharlings roman "Ved Nytaarstid i Nøddebo Præstegaard" (1862)</note>. At den Jøde skal slaa
               Penge af en Præstegaardsjul. Det er ækelt. <persName key="Strindberg_August">Strindberg</persName> gik jo saa taaleligt <note>Den svenske forfatter August Strindberg (1849-1912) var 1887-89 bosat i Danmark. Det Strindbergske Forsøgsteater
                  havde i København sin første forestilling lørdag 9.3.1889 på Dagmarteatrets scene;
                  her blev tre små kammerspil af August Strindberg spillet på dansk: <!--start title reference--><title key="Kreditorer">Kreditorer</title>
                  <!--end title reference-->, <!--start title reference--><title key="Paria">Paria</title>
                  <!--end title reference-->, <!--start title reference--><title key="Den_Stærkeste">Den Stærkeste</title>
                  <!--end title reference-->
               </note>. <persName key="Falkman_Adolf">Falkmann</persName>
               <note>Journalist Adolf Falkman (1837-1903)</note> tog Lejlighed til at give mig et lidet
                  Æselsspark<note>I den usignerede anmeldelse "August Strindbergs 'Forsøgs-Theater',
                  1. Forestilling paa Dagmartheatret", Nationaltidende, 10.3.1889, blev <persName key="Wied_Gustav">Gustav Wied</persName> (1858-1914) genstand for en temmelig skånselsløs
                  kritik af sin skuespillerpræstation i Kreditorer, og kritikken blev afrundet med
                  ordene: "[...] og skjønt Hr. Wied nærmest viste sig som en slet Kopi af Hr. Herman
                  Bang som Skuespiller, pegede hans Kadaver-Spil dog ligeledes i rigtig
                  Retning"</note>. <hi rend="italics">Det</hi> behøvedes.</p>
            <p>Hvor det er længe siden jeg fik noget Brev fra nogen. Det er ligesom man var død.
               Hvor let et Menneske glemmes. Hvor faa Tanker vil der dog skænkes En, naar man er
               virkelig borte.</p>
            <p>Laver <persName key="Kjerulf_Charles">Ch. K.</persName>
               <note>Komponisten Charles Kjerulf (1858-1919), fra 1886 musikkritiker ved Politiken</note> paa den nye <persName key="Sullivan_Arthur">Sulliwan</persName>n-Operette?<note>I foråret 1889 havde Charles Kjerulf andel i
                  flere lystspil i København, men ingen af dem ses at have musik af den engelske operettekomponist Arthur
                  Sullivan (1842-1900)</note> Og skal din Kone spille deri? Jeg hørte en Fugl nynne derom.
               Skriv mig nu Dagen for hendes Fødselsdag – beder jeg dig.</p>
            <p>Hils hende, <persName key="Vaps">Vaps</persName>
               <note>Ikke identificeret</note>, <persName key="Larssen_Otto">Parret
                  "Otto"</persName>
               <note>Sigter til Otto Larssen (1864-1910) og Peter Nansens bror <persName key="Nansen_Immanuel">Immanuel
                     Nansen</persName> (1867-1934), som måske endnu på dette tidspunkt delte bolig på Amalievej
                  10, Frederiksberg</note> og om ellers nogen bryder sig om Hilsen. <persName key="Dahl_Kristian">Dahl</persName>
               <note>Kristian Dahl (1861-1934), journalist, fra 1888 ved Politiken; 1885-87 skuespiller ved Folketeatret; gift 1885 med Olga Dahl, født Hasselbalch</note> kunde du sige, at et Brev vilde "klæde" ham smukt – jeg
               mener at skrive et Brev.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
