<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18890402001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 332</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Sekundær blyantspåskrift (ikke Peter Nansens): <q>4-4-1889</q>. Men
                              eftersom det var en torsdag, kan det ikke være rigtigt. – Denne slags
                              sekundære blyantsdateringer er måske påført af Det Kongelige Bibliotek
                              efter poststemplet på kuverten, som derefter er blevet kasseret af Det
                              Kongelige Bibliotek</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
               <date when="1889-04-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1889-04-02"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1889. 2. april], Tirsdag<note>Kan dateres ud fra det citat
                  fra Bangs lollandske teateranmeldelse, som Politiken bragte 1.4.1889</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Tirsdag.</p>
            <p>Kære Nansen.</p>
            <p>Først en Tak for dit Brev, som den begærlige Provinsialist har læst mange Gange. Og
               saa en Undskyldning til <persName key="Brock_Louise">din Kone</persName>
               <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), gift 1887-ca. 1891 med Peter Nansen; Bang hentyder sikkert til en blomsterbuket, sendt til hendes
                  fødselsdag 26.3</note> for den rædselsfulde Petersille-Kost<note>Dvs. en
                  persillebuket</note>, jeg blev nødt til at sende afsted. Jeg havde hos en
                  <hi rend="italics">Maribo</hi>-Gartner – her har vi ikke Gartnere – bestilt 12 afskaarne
               Hyacinter. Sjælen leverede imidlertid Buketten "da han ønskede at vise sin
               "Kunst"["]. Jeg var overvældet men sendte Dusken af for dog at vise min <placeName key="Maribo">Maribo</placeName>-gode-Vilje.</p>
            <p>Glad blev jeg àpropos ogsaa igaar, da jeg saá, at min "Kritik" i Maribo-Avis(!) var
               optagen i "Politiken"<note>Komponisten <persName key="Kjerulf_Charles">Charles
                     Kjerulf</persName>s (1858-1919) operette <!--start title reference--><title key="Kejserens_nye_Klæder">Kejserens nye
                     Klæder</title>
                  <!--end title reference--> var på turné, og i Politiken bragtes 1.4.1889 et citat fra Bangs
                  anmeldelse i lokalpressen: "Kejserens nye Klæder har ogsaa i Maribo gjort stor
                  Lykke og samlet fuldt Hus. Stykket var sat fortræffeligt i Scene og blev spillet
                  med overordenligt Humør af det Foght'ske Selskab. / Om Udførelsen af "Kejseren"s
                  Rolle skriver Hr. Herman Bang i "Lollandsposten": / I den virkelig fortræffelige
                  Ramme af Bipersoner stod <persName key="Fjelstrup_Peter">Hr.
                     Fjeldstrup</persName>s [dvs. skuespilleren Peter Fjelstrup] "Kejser" som det legemliggjorte
                  Billede af den kronede Tanketomhed. Hr. Fjeldstrup har et ægte Talent. Han er
                  ganske ung, og han fremstiller alligevel Alderdom og Affældighed uden
                  Overdrivelse. Han naar den store Virkning med de mindste Midler og kender den
                  Hemmelighed: at vække vor Latter ved et Blik eller et eneste Ord. Han anvender
                  "Pavsen" klogt og skyer overlegent Grimasen, hvorved saamange "Komikere" vil
                  "virke". Navnlig Monologen i Haven var veritabel Kunst. Der hører til at
                  fremstille den højeste Dumhed saa fortræffeligt en særdeles Intelligens. Hver bør
                  gaa for at se Hr. Fjeldstrups Kejser. Det danske Teater er altfor fattigt paa
                  Talenter til, at Hr. Fjeldstrup længe skulde komme til at tilhøre Provinserne.
                  Hovedstaden vil sikkert allerede ad Aare have fanget ham."</note>. En smuk
                  Retirade<note>Dvs. tilbagetrækning, tilbagetog</note> for Dramaturgen H.B., den
               at skrive i Maribo-Tidende. Jeg havde gjort det for at skaffe Staklerne Hus ... Nu
               løber jeg rént Sur i Jeres Teaterforhold. Hvad vil Konsortiet<note>Ifølge en kort
                  usigneret artikel "Dagmarteatret udlejet" i Politiken, 16.3.1889, bestod den nye
                  ledelse af Dagmarteatret af konsortiet <persName key="Mantzius_Karl">Karl
                     Mantzius</persName>, <persName key="Riis-Knudsen_C">C.
                     Riis-Knudsen</persName> og <persName key="Lehmann_Julius">Julius
                     Lehmann</persName> som henholdsvis administrerende direktør, artistisk direktør
                  og sceneinstruktør (ifølge en supplerende meddelelse i Politiken,
                  17.3.1889)</note>? Er det ganske paa Enden? Hvem havde villet "købe"? Hvorfor
               gaar gamle <persName key="Rasmussen_August">August</persName>
               <note>August Rasmussen (1838-1922), der 1884-87 var direktør for Casino i København. Notits i Politiken, 1.4.1889: "Da det ikke er lykkedes
                  Kasino-Konsortiet at sælge Lejekontrakten, vil Skuespiller <persName key="Cetti_Frederik">Cetti</persName> i Overensstemmelse med sit Engagement,
                  som vi omtalte forleden, fra næste Sæsons Begyndelse overtage den artistiske
                  Direktørpost ved Kasino."</note>? For mig er alt dette ligesaamange Gaader. Kun ét
               staar mig klart, at <persName key="Larssen_Otto">Otto</persName>
               <note>Otto Larssen (1864-1910), skuespiller, oprindelig skibsdreng og kontorist ved DSB, bror til skuespillerinden Oda Nielsen; ungdomsven og bofælle med Immanuel Nansen; gift 1894-98 med skuespillerinden Anna Larssen</note>s "Løbebane" er truet. Hvorhen vil denne Artist nu vende
               sig? Kan han i <persName key="Larsen_Nathalia">Nathalie</persName>
               <note>Måske Nathalia Larsen (1855-1925), skuespillerinde, debut 1881 på Casino, gift 1891 med skuespiller Valdemar Lippert</note>s Favn – jeg havde nær skrevet, tilgiv mig, Skræv
               – glemme alt, og kan hun mulig forsørge ham i eventuelt Ægteskab? En anden Skæbne
               bevæger mig i smertelige Tvivl: Har Julius Lehmann glemt sin <persName key="Lerche_Camilla">"Camilla"</persName>
               <note>Skuespillerinden Camilla Lerche (1836-1914), 1858-84 ved Casino, 1884-94 ved Dagmarteatret</note>? Den gamle Hest har ellers støttet ham troligt i denne
               Sæson, og nu lader det til, synes jeg, at hun skal skubbes væk. Det vilde, oprigtig
               talt, gøre mig ondt. Mage til hendes Bagdel findes dog ikke paa dansk Teater.</p>
            <p>I var naturligvis henne for at se vort "Aristokrati"<note>28.3.1889 fandt en
                  velgørenhedsforestilling sted i Casino, "arrangeret af en Del af vort Aristokrati
                  for at lindre Vinternøden", omtalt i Politiken, 23.3.1889</note>. Jeg tænkte paa
               Jer den Aften. Vore Skillings-Komtesser havde naturligvis for syvende Gang vendt
               deres Silkekjoler. Jesus Maria – hvor vor Marskandiser-Luksus er latterlig. Og
                  <persName key="Marer_Johannes">Marer</persName>
               <note>Skuespilleren Johannes Marer (1861-1922)</note>, som var i Komitéen. Ja-ja, han havde jo, hører jeg,
               skrevet Indbydelserne, som gik om. Mellem slanke Komtesser maa han have været lidt
               for trivelig. Men disse sarte Blomster har maaske guteret ham som et Udtryk for den
               demokratiske Kraft.</p>
            <p>Dit Brev <hi rend="italics">har</hi> jeg brændt.</p>
            <p>Sig <persName key="Haugsted_frøken">Frøken Haugsted</persName>
               <note>Ikke identificeret</note> – jeg <hi rend="italics">kan</hi> ikke tage til <placeName key="Bornholm">Bornholm</placeName> før Ugen fra 20-28 Maj. Jeg vil betragte
               Udflugten som en Rekreation, før jeg tager til Norge, hvor jeg maa være 1 Juni. Saa
               bliver jeg der til midt i Oktober. Hvis Otto af flere Grunde ikke er den bedste at
               tage med – til Bornholm – saa kan vel en Gøgler fra Dagmarteatret danse med.
                  <hi rend="italics">Der</hi> lukker de sagtens midt i Maj. Jeg er ligeglad, hvem det er ɔ:
               Korist maa Væsenet ikke være.<note>Bangs kunstrejse på Bornholm (skildret i <!--start title reference--><title key="Ti_Aar">Ti Aar</title>
                  <!--end title reference-->) fandt sted 20.-24.5.1889, og hans trup bestod af
                  ham selv, koncertsanger <persName key="Tagnerelli_Jachimo">Jachimo
                     Tagnerelli</persName> og en ung pianistinde (se Ti Aar, DSL 2013, s.
                  227)</note>
            </p>
            <p>Hvis du har Forbindelse med noget Teater, saa anbefal denne Hr. Fjelstrup
               <note>Peter Fjelstrup (1866-1920), skuespiller</note>. Din Kone kender ham, tror jeg. Men han <app>
                  <lem>maa</lem>
                  <rdg>Det første bogstav er rettet fra: ha (meningen var vel først: har)</rdg>
               </app> have udviklet sig meget. Ti hvor lidt jeg end forstaar mig paa komisk
               Skuespilkunst, her saá jeg dog strax, at dette var et Talent. Saa intelligent, saa
               stilfærdigt og saa "virkende". Han vil faa et Navn blandt de bedste. Han fordrer i
               Gage – – 125 Kr. pr. Maaned! Ulykkeligvis er Sjælen meget afmagret paa Grund af en
               heftig Forlovelse med Frøken <persName key="Berg_Mathilde">Mathilde Berg</persName>
               <note>Mathilde Berg (1856-1939), skuespillerinde, gift 1889-1909 med skuespilleren Peter Fjelstrup</note>.
               Den Pige ikke just feder paa sine Kærester. To har hun lagt i Graven.</p>
            <p>Lev vel, kære Peter. Hils <persName key="Nansen_Immanuel">Immanuel</persName>
               <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note> meget fra mig. Og bed endnu Gang din Kone undskylde det
               provinsielle Kunstprodukt.</p>
            <p rend="right">Din H.B.</p>
            <p>Sig din Kone, at gamle <persName key="Møller_Christian">Bukse-Møller</persName>
               <note>Skuespilleren Christian Møller (1830-1916) blev populært kaldet "Bukse-Møller"</note> gjorde mig Visit. Han vilde nærmest meddele mig, at
               han tænkte paa <app>
                  <lem>et</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: en</rdg>
               </app> Københavner Engagement – "hovedsagelig i det ældre Fag". Manden er nu 63 og
               bovlam. Han spillede Hertugen af Mantua<note>Person i <!--start title reference--><title key="Rigoletto">Rigoletto</title>
                  <!--end title reference-->, opera af den italienske komponist <persName key="Verdi_Giuseppe">Giuseppe
                     Verdi</persName> (1813-1901)</note>.</p>
            <p>Men <persName key="Rung_Henrik">Rung</persName>
               <note>Komponisten Henrik Rung (1807-71), fra 1842 syngemester på Det Kongelige Teater</note> havde Ret, da han sagde (da Bukserne forlod det kongelige
               Teater): Nu – Møller – gør De Deres Livs Dumhed ....</p>
            <p>De gamle Bukser betragtede tungsindig sine Ligtorne og sagde:</p>
            <p>– Ja – det var en Dumhed.</p>
            <p>Den blev begaaet for 42 Aar siden!</p>
            <p>..... Hertugen af Mantua var <app>
                  <lem>iøvrigt</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> i røde Knæbukser med Perlebroderi:</p>
            <p>"Jeg har <hi rend="italics">aldrig</hi> kunnet spille en Markis i Bomuldsfløjel", sagde Hertugen
               mig.</p>
            <p>Tilgiv de "raa" Ord, som har indsneget sig. Det er – Provinsialismer</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
