<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18960511001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 8</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Bangsbo, ved Frederikshavn</placeName>
               <date when="1896-05-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Betty Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1896-05-11"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1896. 11. maj], Mandag<note>Brevet dateres i forhold til
                  den omtalte turné og detaljer herom ifølge Aalborg Stiftstidende</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Bangsbo, ved Frederikshavn</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Bangsbo. Mandag.</p>
            <p>Tak for Deres Breve, kære Barn. Jeg kan ikke sige, at den Odense-Udflugt<note>Onsdag
                  20.5.1896 var 28 damer og herrer af Casinos teaterpersonale på gæstespil i
                     <placeName key="Odense">Odense</placeName> Teater. De opførte den franske dramatiker <persName key="Dumas_den_yngre_Alexandre">Alexandre Dumas den yngres</persName> (1824-95) skuespil
                     <!--start title reference--><title key="Kameliadamen">Kameliadamen</title>
                  <!--end title reference--> i Herman Bangs iscenesættelse og
                  med Betty Nansen i titelrollen (premiere på Casino 29.1.1896; oversættelsen
                  skyldtes Peter Nansen)</note> netop har enthusiasmeret mig<note>Dvs. begejstret
                  mig</note>. Jeg er ikke saa sikker paa, at alle Københavns store Sukces'er
                  "smælder"<note>Dvs. gør larm, vækker opsigt</note> rigtigt i Provinserne. Men –
               qui vivra<note>fr.: den der lever [vil få at se]</note> ... Sig i hvert Fald til
                  <persName key="Nansen_Peter">Peter</persName>
               <note>Peter Nansen</note>, at han baserer Reklamen paa Deres Overgang til Kongens
                  Nytorv<note>Betty Nansen forlod Casino og tiltrådte 1.9.1896 sit engagement ved
                  Det Kongelige Teater</note>. Det er <hi rend="italics">der</hi>, man skal ta'e Rakket ... De
               véd vel nu, at jeg er her ganske alene. Hvad der giver Ro men ogsaa Tungsind. Egenlig
               er der kun en eneste Ting, efter hvilken jeg længes: Døden. Jeg véd godt, at en Krop
               som min vilde gøre megen Modstand mod Døden. Men jeg tror alligevel, jeg vilde kunne
               bære de korte Rædsler med Mod – ved Tanken om, at de Lidelser var de sidste ... Men
               véd De, tage sit eget Liv kan man ikke. Selv naar jeg var ulykkeligst, er der
               bagefter altid kommet Dage, hvor jeg fik udrettet et eller andet, som uden mig maaske
               ikke var blevet udrettet. Og de Magter, som har sendt os ind i Livet, de synes jo at
               fordre – i hvad Hensigt? – en Dags Gerning af os for bagefter at lønne os med en lang
               Nats Søvn – – – Naa, ja. Jeg har idag igen læst den Brochure om <persName key="Duse_Eleonora">Duse</persName>
               <note>Den verdensberømte italienske skuespillerinde Eleonora Duse (1858-1924); brochuren er ikke identificeret</note> og lægger her indeni den
               Side, hvor <persName key="Ristori_Adelaide">Ristori</persName>
               <note>Den verdensberømte italienske skuespillerinde Adelaide Ristori (1822-1906)</note>s Brev staar. Disse to Ting gjorde ogsaa De vel i at
               huske ... Hvor De tror paa Livet og har mange Maal og mange Ønsker. Gid De aldrig maa
               visne i Deres Hænder.</p>
            <p>Jeg gaar rundt i Huset og tænker paa, hvordan alt skal indrettes, naar De og Peter
               kommer. <persName key="Knudsen_Johan">Johan</persName>
               <note>Johan Knudsen (1865-1942), herregården Bangsbos ejer 1891-1909</note> vil ha'e, De skal komme om Aftenen. Og saa
               vil jeg plante Fakler i Gaarden, for det er jo dog paa en Maade Deres
                  Bryllupsrejse<note>Betty og Peter Nansen blev gift (borgerlig vielse) 14.3.1896 i
                  København</note>. Men De maa huske, at det er en lille bitte hvid Gaard og alt
               det Dejlige, det sér man først rigtigt, naar man kommer herind. Her er saa mange
               Malerier og saa mange Sølvkar og gamle Bægre. Alt det Sølv vil vi ha'e paa Bordet
               .... Men først kommer <persName key="Oselio_Gina">Gina</persName>, <persName key="Bjørnson_Bjørn">Bjørn</persName>
               <note>Gina Oselio, kunstnernavn for den norske operasangerinde Ingeborg Bjørnson (1858-1937), født Aas, gift 1893-1909 med den norske skuespiller og instruktør Bjørn
                  Bjørnson (1859-1942). I maj 1896 sang Gina Oselio i <placeName key="Aalborg">Aalborg</placeName>, <placeName key="Frederikshavn">Frederikshavn</placeName>
                  og <placeName key="Sæby">Sæby</placeName>, hendes mand læste op</note> og
                  <persName key="Wiehe_Charlotte">Charlotte</persName>
               <note>Skuespillerinden Charlotte Wiehe (1865-1947), født Hansen, turnerede i maj 1896 i Nordjylland, jf. Aalborg
                  Stiftstidende, tirsdag 19.5.1896, og Herman Bang i Aftenbladet, 31.5.1896</note>.
               Hendes Turnée skal spise Frokost her, Gud Herren straffe mig, og jeg skal have "den
                  Ubesmittede"<note>Dvs. den rene, den uplettede. Bangs brug af dette øgenavn for
                  Charlotte Wiehe er uoplyst</note> tilbords. Jeg hader den lille Gulspurv. Jeg ved
               saagu' ikke selv hvorfor. Men jeg har altid syntes, at hun var en plebejisk lille
               Person, der ikke passer i godt Selskab undtagen – tilgiv – maaske i en Seng.
                  <persName key="Wiehe_Wilhelm">Vilhelm</persName>
               <note>Skuespiller Wilhelm Wiehe (1858-1916), gift 1889-99 med skuespillerinde Charlotte Wiehe</note> synes mig det største
               Krondyr i de danske Skove.</p>
            <p>Jeg vilde have skrevet et langt Brev men jeg er <hi rend="italics">for</hi> umulig idag. Sig til
               Peter, at der skal i Odense ingen Scene-Instruktør paa Plakaten<note>Se note
                  a</note> – lad ham meddele <persName key="Schrøder_Richard">Rodemestren</persName>
               <note>Richard Schrøder (1840-1901), direktør 1894-1900 for Casino-teatret i København. Før han blev
            direktør for Casino, havde Richard Schrøder været rodemester i København, dvs.
            skatteopkræver i et bestemt bykvarter (rode); ifølge Vejviseren 1887 var Schrøder
            rodemester i Synagogens og Trinitatis Kirkes roder, mens Vejviseren 1890 anfører
            ham som rodemester i Frelser Kirkes og Amagerbros roder</note> det som mit Ønske. Man er ikke vant til de
               Kruseduller i Provinsen og man bør ikke unødig udfordre det fortræffelige Publikum i
               Stiftshovedstaden Odense .... Om Gina melder stedlige Blade, at den berømte
               Sangerinde synes stærkt anstrængt. Ejheller er Tilstrømningen saa mægtig. Paa Lørdag
               sjunges de "<!--start title reference--><title key="Aabne_Vande">Aabne Vande</title>
               <!--end title reference-->"<note>Digt af den norske forfatter Bjørnstjerne Bjørnson med melodi af den norske komponist <persName key="Elling_Catharinus">Catharinus Elling</persName> (1858-1942)</note> her og paa Søndag i Sæby. Sidstnævnte Stad har
               syttenhundrede Indbyggere. Men Bangsbo-"Hotel" er jo i Nærheden. Paa denne
               Gæstgivergaard tager det norske Kunstnerpar ligeledes ind i Pintsen<note>Pinsedag
                  faldt søndag 24.5.1896. If. Aalborg Stiftstidende, 20.5.1896, gav Johan Knudsen en
                  fest for turnéen lørdag 16.5.1896 på Bangsbo. Den følgende dag – Norges
                  nationaldag – afsendte festdeltagerne et telegram til <persName key="Bjørnson_Bjørnstjerne">Bjørnstjerne Bjørnson</persName>
                  <!--<note>Den norske forfatter og dramatiker Bjørnstjerne Bjørnson (1832-1910), der var far til Bjørn Bjørnson</note>--> i <placeName key="Kristiania">Kristiania</placeName>, dvs. Oslo. At hans svar i virkeligheden var
                  forfattet af Bang berettes i Johan Knudsens erindring herom, Politiken, 1.2.1912.
                  Jf. også Bang: "Forberedelser og Fest", Bergens Tidende, 17.6.1896</note>.</p>
            <p>Lev vel, Barn, og en hjertelig Hilsen til den Kommitterede Gyldendal<note>Dvs. Peter
                  Nansen, som 1.1.1896 var indtrådt i ledelsen af forlaget Gyldendal, København; se
                  også Karin Bang, s. 409. Ordet kommitteret anvendes i mere officielle sammenhænge
                  om en person, der varetager en bestemt opgave i temmelig selvstændigt
               regi</note>.</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
            <p>Gid det var meget snart, De kom. Der er et dejligt Maleri af <persName key="Slott-Møller_Agnes">Fru Slott-Møller</persName>, som jeg vil bede Johan om
               at maatte hænge op i Deres Værelse. Det ligner, synes jeg, <placeName key="Gurre">Gurre</placeName>, som en Sommernat er steget af Søen – en Drøm om et Slot mer
               end et Slot<note>Det er uvist hvilket maleri af maleren Agnes Slott-Møller (1862-1937), som Bang hentyder
                  til. Ved Gurre sø, sydvest for Helsingør, findes ruiner af en dansk kongebolig fra 1300-tallet</note> .... Imorgen skal jeg da igen tage fat paa min Bog<note>Romanen <!--start title reference--><title key="Ludvigsbakke">Ludvigsbakke</title>
                  <!--end title reference-->, udkom 8.12.1896</note>. Jeg bliver
               syg alene ved Tanken. Men kunde jeg dog blot – og var det kun paa en eneste Halvside
               – faa fæstet det virkelige Udtryk for den store Lidelse .... Kan jeg ikke en Gang <app>
                  <lem>det</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, er jeg saagu ingen Digter, som det er værd at rejse sig for. Og det højst
               rimelige er vel, at jeg heller ikke er det ... Jeg drikker Sodavand og Kaffestrømme
               samt læser. Idag læste jeg "<!--start title reference--><title key="Muhammed">Muhammed</title>
               <!--end title reference-->"<note>Skuespil i
                  tre akter af <persName key="Brandes_Edvard">Edvard Brandes</persName>, Gyldendal
                  1895; ikke opført. Jf. Bang: "To Skuespil af Dr. Edvard Brandes", Bergens Tidende,
                  24.6.1896</note>. Børnlille, det er udmærket tænkt men for smaat skrevet. Det er
               græsseligt at klistre store Navne paa smaa Mennesker. Verdenshistorien er et
               Rustkammer, hvor mindre Digtere kun henter sig tveeggede Sværd .... Forresten tror
               jeg, at den hele Komedie, ret beset, handler om <persName key="Esmann_Fanny">Fanny
                  Esmann</persName>
               <note>Fanny Esmann (1868-1943), født Drewsen, gift 1890 med forfatteren Gustav Esmann</note> ogsaa kaldet den frimodige Svømmerske .... Allons donc<note>fr.:
                  Nej, hør nu!</note>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
