<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19071230001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 33</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 11 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1907-12-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Betty Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1907-12-30"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1907. 30. december [mandag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fasanenstrasse 58.</p>
            <p rend="right">Berlin. W.</p>
            <p rend="right">30.12. 1907.</p>
            <p>Min egen, min kære Ven.</p>
            <p>De skal have det første Julebrev. Ja, virkelig det første. Og det faar De til Nytaar.
               Men Julen blev i Stilhed lidt svær og broget for mig. Dog bar jeg det med rankt Hoved
               og en god Samvittighed. Det vigtigste var jo til Side: <persName key="Ernst_Knud">Ernst</persName>
               <note>Knud Ernst</note> var kommen hjem til sin Ferie, Husets Førelse var sikret –
               det var kun alle de sidste møjsomt sammenskrevne Penge, som ikke kom og saa blev der
               intet af Julepresenter og Telegrammer –</p>
            <p>Naa, alt det vil <persName key="Houmark_Christian">Houmark</persName>
               <note>Christian Houmark (1869-1950), journalist, fra 1899 ved avisen København, fra 1921 ved Det Berlingske Hus; fra 1899 lejlighedsvis sekretær for Herman Bang</note> fortælle ... Han var her altsaa og jeg kom ikke til
               Skriveri. Saa rejste han. Og min Oplæsning fulgte. Indtrykket var vistnok endnu
               stærkere end første Gang<note>Bangs første oplæsning i Berlin fandt sted torsdag
                  28.11.1907 ved et offentligt arrangement i Verein für Kunst; han læste her af
                     <!--start title reference--><title key="Mikaël">Mikaël</title>
                  <!--end title reference-->. Forud holdtes en privat generalprøve i
                  familien Wasbutzkis hjem</note>. De vilde maaske undres ved at sé og høre mig paa
               Tysk. Jeg er elegant og koldblodig og døende og elskovsfyldt og friseret, saa man
               knap sér Skaldetheden.</p>
            <p>... Og saa kom Deres Billede<note>Uoplyst</note>.</p>
            <p>Aa, hvor skønt det er. Dette Billede, som De selv har digtet, er dog tifold mere
               skønt og mere talende og mere ligt end den store <persName key="Zorn_Anders">Zorns</persName>
               <note>Den svenske billedkunstner Anders Zorns (1860-1920) radering, et portræt af Betty Nansen, udført 1905</note>. Tak og atter Tak
               for det. Tak ogsaa <persName key="Nansen_Peter">Peter</persName>
               <note>Peter Nansen</note> for det Svineri, han sendte mig<note>Uoplyst</note>. Fælt
               er det og glæder dog – et gammelt Hjerte ... Hos <persName key="Fischer_Samuel">Fischers</persName>
               <note>Ægteparret Hedwig og Samuel Fischer, indehaver af S. Fischer Verlag, Berlin</note> saá
               jeg igaar, da jeg paa en Biltur var der et Øjeblik, Peters Julekort. De var meget
               glade for det. Jeg tror virkelig, at Sammy (det er Fischer) lidt efter lidt faar (saa
               vidt han kan, den Pengepung) noget, som ligner Venskab for mig. Dels, fordi jeg
               aldrig plager ham med at tale om mine Bøger. Dels, fordi han, ved Besøg her i Huset
               og ved at sé min ganske Færd, vistnok har vundet den Overbevisning, at der er ingen
               Fare for, at jeg skal ville plyndre hans Portemonnæ. Himlen bevares, hvor er <app>
                  <lem>deres</lem>
                  <rdg>Ordet er tilsyneladende rettet fra: Deres</rdg>
               </app> Palais i Grunewald<note>Familien Fischer havde siden 1905 boet i den store
                  villa Erdener Strasse 8 i det mondæne villakvarter <placeName key="Grunewald">Grunewald</placeName> sydvest for Berlins centrum</note> skønt –
               fordringsløst og dejligt. Og <persName key="Fischer_Hedwig">Hedvig</persName>
               <note>Hedwig Fischer (1871-1952), gift 1893 med forlæggeren Samuel Fischer</note> er i Virkeligheden velvillig og rar. Den Kone sendte mig
               til Julen et lille Kaffeservice og Sammy en dejlig Kurv med henkogte Frugter. Det
               hjalp altsammen. En ung polsk Frue, som jeg slet ikke kender men hvis Vinduer nok
               vender ud til vor Have (saa hun vist har set mig disse Maaneder paa min ensomme
               Balkon) sendte mig et nydeligt lille Juletræ. Det var jo udmærket. For ellers havde
               vi intet haft, ser De. Og for Houmarks Skyld vilde det naturligvis have rent ud
               smertet mig, at det blev saa fattigt. Men nu stod det lille polske Træ for Enden af
               Bordet. Og <persName key="Wasbutzki_Berta">Mm. Wasbutzki</persName>
               <note>Madame Berta Wasbutzki, gift med læge Max Wasbutzki, Berlin</note>, <persName key="Wasbutzki_Max">min Læge</persName>s Frue, havde sendt en Skaal med Konfekt.
               Saa det havde vi ogsaa. ... Naturligvis kunde jeg godt have sendt Bud efter Penge.
               Men i et fremmed Land kan man ikke lade staa til. Men maa regne alting ud. Og nu skal
               jeg jo desuden snart gaa langt ned i Gage .... <hi rend="italics">En</hi> stor Glæde havde jeg i
               Julen. <persName key="Melnik_Josef">Hr. Melnik</persName>
               <note>Den polskfødte russiske litterat Josef Melnik (1881-1931), bosat i Berlin; ofte omtalt under sit kælenavn Ossip Melnik</note> er blevet Redaktør for et stort og meget fornemt
                  Tidsskrift<note>Ikke identificeret</note>. Han er et Under af Opofrelse – det maa
               disse Russere i det Hele være – og hvad enten det er Helg eller Søgn eller Jul <app>
                  <lem>, han</lem>
                  <rdg>Komma og ord er rettet fra: . Han</rdg>
               </app> kommer paa Slaget og læser for mig sine to Timer og gaar igen. Hver Dag; og
               det skønt han dog er ung og mit Selskab vel ikke altid er lige muntert. Og hans
               bestandigt funklende Hjerne spreder adskilligt Lys i mine Stuer, hvor der en Gang
               imellem er lidt mørkt ... Saa det var mig en stor Glæde, at han nu har faaet saa
               glimrende en Stilling, en virkelig Førerstilling. Og han er kun seks og tyve Aar
               ..... Hver Morgen sér jeg efter, om De spiller den Aften. Men saa sjældent spiller
               De. Men nu maa der da for Satan blive Plads, naar <persName key="Hennings_Betty">den
                  gamle Medaille</persName>
               <note>Skuespillerinden Betty Hennings (1850-1939), jf. Kvam, s. 88 øverst</note> gaaer og <persName key="Thomsen_Emma">Emma</persName>
               <note>Skuespillerinden Emma Thomsen (1863-1910), født Lange</note> døer og Bloch'ene<note>Skuespillerinden <persName key="Bloch_Anna">Anna Bloch</persName> (1868-1953), født Lindemann, og Det Kongelige Teaters sceneinstruktør<persName key="Bloch_William">William
                  Bloch</persName> (1845-1926), gift 1887</note> rejser ad Helvede til, jeg mener, til Nørregade<note>Dvs.
                  til Folketeatret</note>. Naar bare hele Operaen ogsaa pakkede sit Tøj.</p>
            <p>Jeg har nu sagt til Sammy, den kære, at jeg en Dag, inden min Rejse<note>Januar-april 1908 foretog Bang en oplæsningsrejse til <placeName key="Breslau">Breslau</placeName> (nuværende Wroclaw, Polen), <placeName key="Wien">Wien</placeName>, <placeName key="Prag">Prag</placeName> og <placeName key="Hamburg">Hamburg</placeName>
               </note> til Breslau og Wien, vil sammen med <persName key="Hollaender_Felix">Felix Hollaender</persName>
               <note>Felix Hollaender (1867-1931), tysk forfatter og senere teaterleder</note> (<persName key="Reinhardt_Max">Max Reinhardt</persName>s højre Haand). Saa begynder jeg paa
               Kampagnen for "<!--start title reference--><title key="Agnete">Agnete</title>
               <!--end title reference-->"<note>Skuespil af den norske forfatter Amalie Skram (1846-1905); se også brevet 19071214</note>
               og Resten – – – Apropos: Vilde De ikke sende mig <persName key="Poulsen_Karen">Karen
                  Poulsen</persName>
               <note>Skuespiller <persName key="Poulsen_Olaf">Olaf Poulsen</persName>s datter, skuespillerinde Karen Poulsen (1881-1953), optrådte første gang på
                  Folketeatret i 1903</note>s Adresse (men skriv den lidt tydeligt. Folk skriver altid
               Adresser, saa ingen Kat eller Fanden selv kan læse dem) – jeg vilde gerne sende hende
               en Hilsen i det nye Aar. Hende er der vist kun faa, som husker. Ikke sandt: "Hvor
               "den Gamle" dog er betænksom" ..... Ah, véd De hvad, man har i sin Ensomhed saa lidt
               at tænke paa.</p>
            <p>– – – Og nu "Lev vel". Om Ønsker kunde gøre andre lykkelige, da vilde De og Peter
               blive meget, meget lykkelige i det nye Aar. En Kreds vil mine Tanker slaa om
                  48<note>Nørrevold 48, København, familien Nansens adresse</note> paa Aarets
               sidste Aften. De Gamle har saa lidet at ønske for sig selv. Deres Tanker slaaer en
               Kæde om de Faa, de holder af – men Ønsker nytter saa lidet, saa lidet.
                  <hi rend="italics">Et</hi> Ønske havde dog jeg, at vi til Sommer (naar De i Juni havde tjent
               styrtende med Penge paa en Tournée) kunde være sammen et Par Uger i Tyrol .... Der er
               saa let at aande paa de høje Bjerge. Og Menneskene og alt, hvad deres Skidt er,
               bliver saa langt borte.</p>
            <p>Lev da vel. Og kys <persName key="Nansen_Esther">Esther</persName>
               <note>Esther Nansen (1897-1972), datter af Peter og Betty Nansen</note> fra mig og bed hende ikke helt at glemme "den Gamle", som
               holder saa meget af hendes Fader og Moder.</p>
            <p rend="right">Adieu.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
