<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19071129001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 444</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 20 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1907-11-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen, Betty Nansen, Johan Knudsen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1907-11-29"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1907. 29. november [fredag]<note>Det lange brev er stilet til
                  "Min kære Ven" og ligger i Peter Nansens arkiv, men er ifølge sin ordlyd også
                  rettet til Betty Nansen og Johan Knudsen</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fasanenstrasse 58.</p>
            <p rend="right">Berlin. W.</p>
            <p rend="right">29.11.1907.</p>
            <p>Min kære Ven.</p>
            <p>Naa, saa er det altsaa foregaaet: jeg er optraadt og endogsaa to Gange. Ved en
               Generalprøve, hos <persName key="Wasbutzki_Max">min Læge</persName>
               <note>Den tyske læge Max Wasbutzki, Berlin</note> , i et stort Selskab af Forfattere og Kunstnere og iaftes
                  offentligt<note>Jf. Harry Jacobsen: Den tragiske Herman Bang, s. 184</note>. Den
               nøgne Sandhed er, at jeg, paa det fremmede Sprog, gennemførte mine Hensigter ganske
               som hjemme, og at det tæt pakkede Publikum – der var udsolgt Dagen før – var grebet
               ganske som hjemme.</p>
            <p>Men nok om det.</p>
            <p>Jeg havde lovet mig selv, at jeg, naar den "Fest" var overstaaet, vilde skrive til
               dig og <persName key="Nansen_Betty">Betty</persName>
               <note>Betty Nansen</note> og <persName key="Knudsen_Johan">Johan</persName>
               <note>Godsejer Johan Knudsen (1865-1942), Bangsbo ved Frederikshavn</note> et Fælledsbrev af ualmindelig Længde. Ti, oprigtig talt,
               min Taalmodighed var omme. Venners altfor hastige Fantasi og "mindre-Venners"
               Tildigtning har allerede naaet at faa mit Liv og min Livsførelse her i Staden saa
               forvrængede, at jeg vil, at idetmindste I tre nøjagtigt kan sammenligne den brogede
               Legende med den ret graa og ensfarvede Virkelighed.</p>
            <p>Da jeg syntes, at Brevene hjemmefra blev saa underligt lunkne, spurgte jeg en Mand
               rentud: Hvad Satan er der i Vejen? (udover det, at jeg har været syg ɔ: fuldkomment
               afkræftet i de sidste otte, ni Uger.)</p>
            <p>Og jeg erfoer, at jeg "havde indrettet mig" (som sædvanlig) "upraktisk".</p>
            <p>Hvori? spurgte jeg.</p>
            <p>Og erfoer:</p>
            <p>"At der i mit Hus dagligt levede otte Personer foruden mig".</p>
            <p>Nemlig:</p>
            <p>1. <persName key="Ernst_Knud">Hr. Ernst</persName>
               <note>Knud Ernst</note>.</p>
            <p>2. <persName key="Thune_Magdalene">Frøken Thune</persName>
               <note>Bangs husbestyrerinde Magdalene Thune (1872-1957), datter af boghandler Carl Mathias Thune, Tranebjerg, Samsø; hun var bosat i København senest fra ca. 1900; i 1920'erne drev hun en købmandsburik i Tranbejerg sammen med en søster og vendte siden tilbage til København, død i Brønshøj; ugift</note>
            </p>
            <p>3 En tysk Lærer til Ernst.</p>
            <p>4 En tysk Dame for at vejlede Frøken Thune.</p>
            <p>5 <persName key="Melnik_Josef">Hr. Melnik</persName>
               <note>Den polskfødte russiske litterat Josef Melnik (1881-1931), bosat i Berlin; ofte omtalt under sit kælenavn Ossip Melnik</note>.</p>
            <p>6 Hr. Melniks Forlovede.</p>
            <p>7 En Maskin-Afskriver.</p>
            <p>8. Mig ikke opgivet af Livsstilling.</p>
            <p>Af disse otte Figurer, aander og lever i det virkelige Liv i mit Hus:</p>
            <p>Frøken Thune, som ene besørger alt Arbejdet og bestrider hele Husførelsen, og</p>
            <p>Ernst, som kun kom med til Berlin, fordi <persName key="Abrahamsen_Jens">Dr:
                  Abrahamsen</persName>
               <note>Jens Abrahamsen (1856-1920), læge med praksis i København fra 1894</note> ansaá det for en Nødvendighed. Om et halvt Aar – ɔ:
               naar min første Tournée er tilendebragt – skal Manden forlade baade Berlin og
               "Huset".</p>
            <p>Dernæst:</p>
            <p>1. "Den tyske Lærer".</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Ernst</lem>
                  <rdg>Det første bogstav er rettet fra: H</rdg>
               </app> har tre Timer om Ugen en Tysker, hvem jeg aldrig har set.</p>
            <p>2. "En tysk Dame".</p>
            <p>Da Frøken Thune ikke kunde et Ord Tysk, beholdt jeg min Jomfru fra Nürnbergerstrasse
               tre Uger, indtil Frk Th. havde lært at købe ind o:s:v: Efter de tre Ugers Forløb
               forlod "den tyske Dame" naturligvis Huset.</p>
            <p>3. Hr. Melnik</p>
            <p>Hr. Melnik boede i <hi rend="italics">Nürnbergerstrasse</hi> i samme <hi rend="italics">Ejendom</hi> som
               jeg – i sin egen Lejlighed. Han spiste Frokost hos mig hver Søndag. Nu boer Manden i
               en helt anden Gade. Han spiser (Kl. 7) til Middag her – mod en Betaling af M:
                  45<note>Dvs. 45 Mark</note> om Maaneden og læser saa for mig om Aftenen, da jeg
               jo desværre ikke kan læse ved Lys.</p>
            <p>4. "Hr. Melniks Forlovede".</p>
            <p>Melnik er ikke forlovet. Sandsynligvis menes <persName key="Frilling_Emmy">Fru
                  Frihling</persName>
               <note>Emmy Frilling, – eventuelt stavet Frihling</note>, som er en aldeles daddelløs og
               velhavende Dame, som <hi rend="italics">ikke</hi> staar i noget erotisk Forhold til Melnik. Naar
               jeg undertiden har omtalt hende skete det maaske <hi rend="italics">ogsaa</hi>, fordi jeg gerne
               vilde fjerne den Misforstaaelse, at mellem Melnik og mig skulde bestaa nogetsomhelst
               "Forhold" udover et godt og tro Venskab. Jeg lider undertiden en Smule ved, at man –
               tilgiveligt – forrykker det Forhold, hvori jeg staar til mine Omgivelser. Hvad Fru F.
               angaar, kommer hun her i Huset men nyder <hi rend="italics">aldrig</hi> andet end en Kop The. Nu
               er hun rejst til et Sanatorium.</p>
            <p>5. En Mand til at skrive paa Maskine.</p>
            <p>Min Værtinde (ɔ: hun som udlejede mig Værelserne) i Nürnbergerstrasse levede af at
               skrive med Maskine. Dette skrev jeg i et humoristisk Brev. Denne Maskine i
               Nürnbergerstrasse er blevet til en levende "Afskriver paa Maskine" i
               Fasanenstrasse.</p>
            <p>6. "Manden af ukendt Bestilling."</p>
            <p>Om denne Mand kan jeg ikke give nogen Oplysning ... hans Eksistens saavel som hans
               Oprindelse unddrager sig mine Efterforskninger.</p>
            <p>I vil spørge, hvorfor jeg taler om alt dette eller tager mig det nær. Grunden er dog
               klar</p>
            <p>Hvis jeg <hi rend="italics">ikke</hi> huggede ind i hele dette Væv, idetmindste overfor Jer,
               mine Nærmeste, vilde min Tilværelse her (som er det ensomste og det mest graa og det <app>
                  <lem>mest</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> nøgterne i denne Verden) snart være indhyllet i en saadan Sky af Legender, at
               vi aldrig fandt ind til den nøgne og fattige Sandhed.</p>
            <p>Derfor har jeg skrevet.</p>
            <p>Men om Et vil I maaske spørge mig: Hvis dette virkelig er din Tilværelse, hvorledes
               er det da muligt, at dine Penge i den sidste Tid har kunnet slaa saa daarligt
               til?</p>
            <p>Det kan synes mer end sært og er det dog ikke.</p>
            <p>Meget kort efter at jeg var flyttet herhen, randt Kræfterne fra mig. Jeg sluttede –
               under stor Anspændelse – min "<!--start title reference--><title key="Stærkest">Stærkest</title>
               <!--end title reference-->"<note>Novelle i
                  Sælsomme Fortællinger, Gyldendal 1907</note> og begyndte paa min næste Bog. Men
               Kræfterne blev ved at rinde, som Havet rinder fra en Strand ved Ebbe.</p>
            <p>Alle mine <hi rend="italics">usikre Indtægter</hi> svandt, under min Svaghedstilstand (fordi jeg
               ikke <hi rend="italics">kunde</hi> skrive Korrespondancer og Føljetoner) og
          <hi rend="italics">samtidig</hi> fik jeg i November (da Damen i <placeName key="Skørping">Skørping</placeName> skulde have de andre<note>Bang boede på et pensionat i Skørping syd for Aalborg,
            juni-oktober 1896</note>) fra Forlaget Kr: 200 i Stedet for Kr: 300 og fra "København" Kr:
               150 i Stedet for Kr: 200. Det er allerede Penge. Og desuden skulde jeg i den forløbne
               Maaned endnu betale <hi rend="italics">noget</hi> for mine Møbler. Nu skylder jeg paa hele Huset
               her Mark 20 til Snedkeren og Mark 50 til Kurvemøbelhandleren. Det er alt.</p>
            <p>Naar det har været saa svært for mig at blive rask, skyldes det naturligvis ogsaa det
               dybe Mismod, som har grebet mig ved "Sælsommes"<note><!--start title reference-->
                  <title key="Sælsomme___________________Fortællinger">Sælsomme Fortællinger</title>
                  <!--end title reference-->
                  udkom 2.11.1907 hos Gyldendal</note> Skæbne. Den dybe Synken i mine Bøgers Salg
               maa nødvendigvis fylde mig dels med Sorg, dels med Bekymring. Sorg over, at mit
               Publikum, der var samlet med saa megen Møje, paany er saa ganske splittet og tabt.
               Bekymring for Fremtiden. Ti, selv om jeg nu ogsaa iaar virkelig – jeg begynder nu
               atter paa min næste Bog og sender meget snart det første Manuskript – kan skrive
               endnu to Bøger (med "iaar" mener jeg inden første Juli) saa er <app>
                  <lem>det</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> jo dog klart, at, naar mine Bøgers Salg er gaaet ned til det Halve, maa ogsaa
               min Gage gaa ned .... Og denne Nedgang rammer mig trods alle mine Anstrængelser for
               at hævde mig og Forsøg paa at forny mig ....</p>
            <p>Naa, disse Sorger tilhører mig selv. Og jeg skal ikke plage Jer med dem. Hvad jeg
               vilde, var kun, at i alle Fald I tre skulde vide Besked med Tingene, som de er
               ....</p>
            <p>Medens jeg skriver, bringer Folk hele Tiden Blomster og mægtige Kurve. Men I véd,
               hvor lidet den Slags interesserer mig .... Jeg talte meget smukt tysk. Men det har jo
               ogsaa kostet mig megen Anstrængelse. Og koster megen Aandsnærværelse at tale i
               halvanden Time paa et fremmed Sprog. Jeg var saa træt, at jeg inat ikke kunde sove et
               Sekund.</p>
            <p>Mange, mange Hilsener til Jer.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
