<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19111113001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 23</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 2 sider. Fortrykt brevpapir: <q>Grand Hotel – Grand Hotel
                                    Royal / Stockholm den ...... 191..</q>
                                 </ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
               <date when="1911-11-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1911-11-13"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1911. 13. november [mandag]<note>Datering: samme dag som
                  rejsen til Åbo og Helsingfors, dvs. mandag 13.11.1911 (ifølge Hans Holmberg: Kunstens veje over Sundet, Kbh. 1993, s. 90, der refererer til et lille udvalg af Herman
                  Bangs breve til Olga Dahl)</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Stockholm</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p>Kære Peter</p>
            <p>Jeg er kun syv Timer, talte i <placeName key="Malmö">Malmö</placeName> igaar, rejser
               til <placeName key="Helsingfors">Helsingfors</placeName> om tre Timer.</p>
            <p>Men – Tak for den Tale<note>Peter Nansen: "Rustale i "Studenterforeningens
                  Radikale"", Tirsdag den 31. Oktober", trykt i Illustreret Tidende, 5.11.1911, s.
                  64-65. Nansens tale til de nyimmatrikulerede studenter er formet som en hyldest
                  til ungdommen, til byen København og til Danmark. "[...] Saadan som Danmark nu er,
                  ligger det ribbet for sine gyldne Fjer og al fremmed Pragt – et lillebitte Land,
                  men et Land, der fuldt ud er noget for sig. [...] Og der er sket <hi rend="italics">det</hi>,
                  at Danmark, jo mere ægte og ublandet dansk det er blevet, des mere har det
                  kulturelt hævdet sig. [...] For ikke længe siden havde jeg Besøg af en lærd
                  Professor i Matematik ved vort Universitet. Han kom fra en udenlandsk Kongres af
                  Matematikere. Og han tilstod, at han var bleven ganske imponeret over den
                  Beundring for, den Kendskab til dansk Literatur, han havde truffet hos sine
                  udenlandske Kolleger og deres Hustruer. Som han sagde: jeg følte mig ganske
                  beskæmmet. Thi jeg som Dansk vidste ikke nær saa god Besked med vor Literatur som
                  disse Fremmede. Disse Fremmede, der elskede og beundrede <persName key="Jacobsen_J.P.">J.P. Jacobsen</persName>, <persName key="Brandes_Georg">Georg Brandes</persName>, Herman Bang, <persName key="Jensen_Johannes_V.">Johs. V. Jensen</persName> o.m.fl. – Vi har ogsaa vor Videnskab at være stolte
                  af.[...]", og Peter Nansen sluttede sin tale med, at danskernes forbandelse er, at
                  vores lidenhed gør os smålige. "Vi er paa samme Tid et Selvovervurderingens og
                  Selvundervurderingens Land. [...] I Unge, I, der nu rykker frem! Til Jer siger
                  jeg: I arver et Land, der er saa skønt som noget, med Muligheder, med Evner, trods
                  dets Lidenhed, som faa andre. Gør dette Land end skønnere end det er. I kan gøre
                  det ved at være mindre smaalige end vi ældre har været. Gør det rigere. I kan gøre
                  det ved at være mindre magelige end vi har været. [...] Tro ikke, at dansk Smør,
                  saa godt det end er, ikke kan blive bedre. Tro ikke, at dansk Poesi og Kunst er
                  ringe, fordi den herhjemme har et saa lille Publikum. Tro ikke, at Danmark er
                  Verdens Navle. Lær at skelne imellem, hvad der kan være godt til vort daglige
                  Husbehov, og hvad der tjener til Danmarks Hæder. Lær at være smaa og lær samtidig,
                  at de smaa kan blive de store. Med disse Ord: gør Danmark skønnere, gør Danmark
                  rigere, gør Danmark større, indvier vi en ny Ungdom til Kamp for vort
                  Fædreland."</note>, som jeg først nu har læst. Jeg er ikke enig i alt – men,
               alligevel, hver Dansk burde takke dig.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
