<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18890626001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <idno>Privatarkiv 5866: Dagmar og J.A. Lemming, A.II; intet blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider. Brevpapir med monogram HB i blindtryk. Egenhændigt skrevet af Herman Bang.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Bratholmen ved Bergen</placeName>
               <date when="1889-06-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="neergaard_dagmar_1860">Neergaard, Dagmar</persName>
               <placeName>Bratholmen ved Bergen</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1889-06-26">1889. 26. juni, [onsdag]. <note>Fra junis begyndelse til 9. september 1889 boede Bang som gæst hos familien Sundt og færdedes øjensynlig også blandt andre rigmandsfamilier. ‒ Indtil 1892 var Dagmar Neergaard unavngiven 
               redaktionssekretær for sin mand, da han 1884-1892 var redaktør af månedsskriftet <hi rend="italics">Tilskueren</hi></note>
            </date>
            <placeName cert="high">Bratholmen ved Bergen</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Bratholmen ved Bergen. 26.6.89.</p>
            <p>Kære Fru Neergaard.</p>
            <p>Mens jeg skriver dette ‒ strax efter Badet i en Vig mellem Klipper, som en Rigmand har fyldt med kunstig Sandbund ‒ gaar Solen ned, og <app><lem>Rækken</lem><rdg>Før ordet har Bang skrevet: en (og atter overstreget det)</rdg></app>
               af Holme, af smaabitte Skær og af store Klipper forgyldes midt i den gyldne Fjord. Her er smukt, saa smukt. Og alligevel længes jeg iaar mér end ellers efter Sundet, Bøgene, de bløde Linjer over Landet ‒ <hi rend="italics">dér</hi> har
            jeg lært som Kunstner at sé, som Menneske at føle.</p>
            <p>Naa ‒ man har feteret mig meget, halvfyldt en særdeles stor Sal til Forelæsningerne<ref target="n1"/>, givet mig Blomster, Krandse og Jubel. Og alle Millionærerne har indbudt mig til sig paa Landet. Her boer jeg hos en Ven og sejler ud og ind
               til Bergen paa hans <hi rend="italics">eget Dampskib</hi>. Sandsynligvis bliver jeg paa dette Sted, til jeg skal til Trondhjem ‒ først i September. Mit første Arbejde er nu Novellen til »Tilskueren«<ref target="n2"/>. Den vil forhaabenlig være
            færdig om en Uge. Jeg <hi rend="italics">har</hi> ikke kunnet skrive den saalænge mine Foredrag stod paa. Min Angst og mit Arbejde umuliggjorde det. Jeg følte mig den Dag<ref target="n3"/>, jeg skulde tale om <persName key="jacobsen_jp_1847">I.P. Jacobsen</persName>, 
               bogstavelig som en Døende. Jeg var Besvimelse nær Timer lang. Da jeg saa talte, var det med en næste fanatisk Glød. Bedst var dog Forelæsningen om <persName key="skram_amalie_1846">Amalie</persName><ref target="n4"/>. Jeg viste, at »den Hede« var
               kun kold, »den Dristige« var ret besét ‒ ‒ alt andet. Og samtidig ydede jeg al den skyldige Tribut til det Geni, der gav os »Sjur Gabriel«<ref target="n5"/>. Bifaldet var den Aften fanatisk.</p>
            <p>Fra Jonas Lie<ref target="n6"/> havde jeg idag Brev. Han beder mig saameget om i Vinter at komme til dem i Paris. Men jeg er i Vinter »Tilskuerens« Mand<ref target="n7"/>.</p>
            <p>Kære Ven ‒ tusind Tak for alt det Løb, De havde med de Penge, tusind, tusind Tak. Kunde blot jeg nogensinde vise Dem nogen, blot den mindste Tjeneste igen....</p>
            <p>Nogle unge Damer, som nede paa Verandaen slaar paa Tamburiner og synger Tarantel-Melodier til ‒ disse Rigfolk her taler om Napoli, Cairo og Place de la Concorde som vi om »Hesten«, Konstantia<ref target="n8"/> og Amagertorv ‒ giver mig
            ikke Fred men skriger i det uafladelige, at Theen er paa Bordet. Saa lad mig da tro dem.</p>
            <p>Lev vel. Hils <persName key="neergaard_niels_1854">Neergaard</persName> saa mange Gange fra Deres Ven</p>
                         <p rend="right">Herman B.</p>
            
                                 
                            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
