<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18820613001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Øverst på side 1 er med blyant i fremmed hånd skrevet:
                                            <hi rend="italics">er trykt</hi>
                           </ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 103-105, brevets fulde
                                        ordlyd med få læseafvigelser</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Middelfart</placeName>
               <date when="1882-06-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>fru Anna Ferslew</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1882-06-13">1882, 13. Juni [tirsdag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Middelfart</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Middelfart Badehotel. 13.6.82.</p>
            <p>Kære Fru Ferslev.</p>
            <p>De vil maaske blive meget forbauset over denne Sending, men egenlig er Tingen
                    ganske simpel. Paa mine forberedende Vandringer for at skaffe Føljetonen Stof,
                    traf jeg paa disse Studier, som jeg vel kendte, men som paa ny gjorde et mægtigt
                    Indtryk paa mig. Disse Blade indeholde et af de største Mesterværker i den
                    moderne Literatur og fortælle, faa Sider som de indeholde, mer om vor Tids
                    Kulturforhold end bindstærke Romaner og lange Afhandlinger. Jeg ved ikke et Ord
                    i dem, som ei er sandt, ikke et, som ikke er fremført med al den Autoritet, som
                    den urokkelige Erfarings givne Sandhed skænker ‒ ‒ Jeg kunde da ikke modstaa
                    Fristelsen til at oversætte dem<ref target="n1"/>.</p>
            <p>Men jeg ved, at Emnet vil støde mange. Vi lære af alt kun Ordene, og vi have kun
                    sjældent Blik for den dybe Moral, som ofte fører Pennen. Dog tror jeg, at de
                    fleste har ville sé ret i Sagen, og at mange vilde takke for dette Stykke i
                    Bladet. Min Dom kan imidlertid feile, <hi rend="italics">ikke</hi> (jeg er saa beskeden) ‒
                    i hvad der <hi rend="italics">er</hi> ret, men ofte i, hvad der synes <hi rend="italics">Bladet</hi>
                    ret, og det er derfor jeg bede Dem just, fordi <app>
                  <lem>De</lem>
                  <rdg>Bangs rettelse, tilsyneladende fra et: d</rdg>
               </app> er Dame ‒ helst vilde jeg, jeg tilstaar, ogsaa spørge Frøken
                        Anna<ref target="n2"/>, men jeg kjender Deres Principer
                    om Opdragelse og desværre har jeg ingen Magt til at ændre dem ‒ læse dette, sige
                    Deres Mening; og finder De som jeg, at dette er sagt saa saa uomstødelig
                    mesterligt, at det eier Kunstværkets Ret til at sige meget ‒ da læg det i
                    medfølgende Konvolut paa Bierrings<ref target="n3"/> Pult inden Kl. 12. Ofte har
                    jeg om sligt raadspurgt Fru Abrahams<ref target="n4"/>, men maaske er hun <hi rend="italics">lidt</hi> liberalere end
                        <hi rend="italics">De</hi>, sikkert <hi rend="italics">meget</hi> liberalere end Bladet.</p>
            <p>At <hi rend="italics">jeg</hi> har villet oversætte dette, maa De kunne forstaa, thi hvert
                    Ord er tænkt af mig selv og sagt af mig stammende og feilfuldt. Og her!</p>
            <p>Skulde De ikke synes derom ‒ tilgiv min Afskrivers rædsomme Skrift ‒ da send <app>
                  <lem>Manuskript og</lem>
                  <rdg>De to ord er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> medfølgende Brev til Vilhelm Møller<ref target="n5"/>, thi
                    Pengene maa jeg have. En anden kan jo skrive uden paa Konvolutten. Han (V.M.)
                    tager det nok.</p>
            <p>Hvordan jeg lever? Jeg staar op kl. 8 ‒ det er den netop nu ‒ drikker The,
                    skriver Breve. Kl. 9 begynder mit Arbeide og bogstavelig fra 9-4 arbeider jeg
                    paa min Roman<ref target="n6"/>, spadserer kun en halv Time paa
                    Skibsbroen: Kl. 4 kommer min Afskriver, og vi arbeide til Kl. 6... Kl. 6 Middag,
                    Spadseretur, Kl. 7½-10 anden Afskriver. Ikke sandt ‒ om dette Liv kan man sige
                    med Zola: »Der er ikke Plads til Lasten!«</p>
            <p>Undertiden, naar jeg sidder her og ser ud paa Skibsbroen og paa Vandet, kan jeg
                    vel længes ‒ nær tænke, at jeg vilde have været meget glad ved at være et Par
                    Timer paa Strandveien, inden jeg reiste, men jeg havde rimeligvis ikke fortjent
                    det ‒ men ellers har jeg det godt. Jeg er vel paa Veien til atter at blive det
                    store Arbeidsmenneske, som jeg en Gang var. Og hvordan er det muligt andet i
                    denne By, hvor jeg ikke kender andre end Opvarteren? Jeg bliver her paa
                    Hotellet. Ingen andre Steder kan min Tid ordnes som her, eller jeg være saa
                    uafhængig. Min Roman gaar langsomt, aa saa langsomt frem. Men naar jeg sidder
                    her alene med det kære Arbeide, siger jeg undertiden til mig selv, at jeg vel
                    kan staa ved Siden af de andre.</p>
            <p>Sig Deres Mand, at jeg til Føljetonen har adskillige Memoirer af forskellig
                    Smag.</p>
            <p>Og nu mange Hilsener til det hele Hus. Jeg er i Tankerne ofte hos Dem derude i
                    Haven ved Stranden, naar Solen gaar ned. Mig skræmmer Dagen, men kommer Aftnen,
                    er jeg først lykkelig. Tænk da ogsaa De har Dem en Gang paa mig paa min
                    Skibsbro, naar hele denne skønne By sover, og jeg drømmer. Hilsener til Deres
                    Mand, til Frøkenen og til Christian</p>
            <p rend="right">fra Deres hengivne Herman Bang.</p>
            <p>Ogsaa De, kære Fru Ferslev, vil finde mange af Deres <hi rend="italics">Livserfaringer</hi>
                    i dette, og jeg for mit Vedkommende ved, at Zola har Uret, naar han tror, »denne
                    Kvinde findes kun i Frankrig«.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
