<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Peter Nansen</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18850508001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>empty</settlement>
                        <repository>empty</repository>
                        <idno>empty</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brevfragment; originalbrevet er tabt</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="empty">
                              <ab>empty</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Politiken, 14.5.1885. Optrykt efter dette avistryk som Vandreaar
                              nr. XVIII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Sankt Petersborg</placeName>
               <date when="1885-05-08"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-05-08"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1885. 8. maj [fredag]<note>Det originale brev er ikke
                  bevaret og var ukendt i 1918, jf. Vandreaar, s. 13. Ordlyden af dette privatbrev
                  kendes kun fra det fyldige fragment, som Peter Nansen anonymt lod trykke på
                  forsiden af Politiken, torsdag 14.5.1885, under overskriften: <q>Indtryk fra St.
                     Petersborg. (Brudstykke af et Privatbrev.)</q>. Avistrykket er forlæg for denne
                  gengivelse</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Sankt Petersborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">St. Petersborg, d. 8. Maj 85.</p>
            <p>– – – Den, som troede, at han i St. Petersborg vilde træffe en stærkt bevæget, endnu
               af de mange Sindsbevægelser ophidset Stad, bliver skuffet. Czarens By er altid éns:
               paa Overfladen rolig, sugende en sparsom Visdom af en karrig Censurs Meddelelser.
               "Mig sker der – siger denne tilsyneladende Uberørthed – hvad Czaren vil."</p>
            <p>Der var i det ydre ingen Forskel at spore paa det St. Petersborg, som hver Dag
               ventede Krig og Ødelæggelse af hele sin Handel, og det St. Petersborg, som iforgaars
               erfarede, at Czarens Regering saa lykkeligt havde besejret <placeName key="England">England</placeName>
               <ref target="n1"/> uden at anvende andre Vaaben end Fasthed og Klarhed i sit engang
               indtagne Standpunkt.</p>
            <p>Der var ingen Sammenstimlen om Avisdrengene paa Newski<ref target="n2"/>, ingen højrøstede Disputer paa
               Restauranterne. Ruslands Hovedstad har den Selvbeherskelse tilsyneladende at bekymre
               sig lige lidet om Freden som om Krigen.</p>
            <p>Og samme Fysiognomi har Kejserbyen bevaret i alle disse sidste Aar. Der kan ske
               hvadsomhelst – Nihilister kan sprænge Paladser i Luften, og Nihilister kan i Masse
               blive hængt, Krig kan true og Fred kan sluttes – Petersborg véd intet eller lader som
               den intet véd. Den lever uforanderligt med Ligegladhedens Maske for Ansigtet.</p>
            <p>Den spiser meget, drikker, kører, handler – det sidste for Øjeblikket kun lidt –
               spiller højt, udstiller sine Kokotter, fejrer sine Fester uden Ophør og uden
               Afveksling.</p>
            <p>Jeg tror, at hvis Du i dette Øjeblik kom til St. Petersborg, vilde Du føle en dyb
               Skuffelse. Af alt, hvad Du har ventet, vil Du kun finde meget lidt. Thi – ikke sandt
               – naar vi i vor Fantasi udmalede os Neva<ref target="n3"/> og Petersborg, tænkte vi os dog ejendommelige Typer
               paa Gaderne: Theater-Nihilister, skumle, hastigt ilende Figurer, mange
               Politisoldater, hemmeligt listende Spioner – en hel Personliste fra et
               Verdensmelodrama. Og istedetfor alt dette vil Du kun finde den stakkels
                  Dvornick<ref target="n4"/>, Dørvogteren, som uforanderligt sover foran
               hver Dør i St. Petersborg for at passe paa, at ingen Nihilister<ref target="n5"/> gaar ind i Huset.</p>
            <p>Og selv om vi lader alle Fantasier fare, saa havde vi dog ventet, at vi i Petersborg
               vilde møde en ejendommelig Luft, en vis Vulkan-Frygt, en Fornemmelse, som om Jorden
               gyngede ganske lidt. En Vildfarelse. Der, hvor de politiske Stordramer
                  <hi rend="italics">ageres</hi>, synes maaske Jorden at gynge; hvor de <hi rend="italics">leves</hi>,
               synes intet saa fast og sikkert som Samfunds-Jorden.</p>
            <p>Jeg tror, at hvis Du kom til Czarbyen, vilde Du som jeg først og sidst imponeres af
               Massen. Rent ud Stenmængden, de uhyre Proportioner betager En. Det er ikke Paladser,
               men Paladsmængder. Stenuhyrer, ofte uskønne, altid kæmpemæssige. St. Petersborg er
               det kolossales By.</p>
            <p>Du vilde ogsaa blive slaaet af den evindelige Røgelselugt. Den hænger i Kuskenes
               Klæder, den hviler over Basarernes Varemængder; man mærker den i Forstuer og i
               Saloner. Den slaar ud fra de utallige Kapeller, som findes i alle Gader, oser med sin
               stramme Vellugt op fra de tusinde hellige Lamper. Man kan ikke drage Aande uden at
               faa Røgelse i Halsen.</p>
            <p>Hvorhen man vender Øjet: hellige Billeder ... Ingen Kusk flyver forbi med sin Vogn
               uden at hilse med en Mumlen den guldmalte Helgen. Foran
                  Isakskirken<ref target="n6"/> kaster man sig ned
               paa sine Knæ, paa Maven og ligger Minutter ad Gangen. – –</p>
            <p>Og i Modsætning til dette, Newski om Natten. Klokken to. Hundreder af elektriske Blus
               spreder et Skær som den lyse Dag. Og tusinde Vogne, forfulgte af deres tusinde lange
               Skygger, iler ned ad Newskis uendelige Gade. I aaben Ekvipage, indhyllet i Pelsværk,
               kører Demimondens Damer til Natrestauranterne, mens de ægte Damer ruller i
               Glaskarether hjem fra Souper. Den vildeste Forvirring af Tjenere og Kuske og
               Forridere, lynsnare Drosker, sorte, skønne Hingste, røde, stejlende Fuchser,
               kaukasiske Skimler, som springer i deres løse Spand. Raab og Skrig fra Tjenerne,
               Smælden og Pisken. – – Alle Ansigter, alle Toiletter, alle Livréer, skarpt røde i
               Hvidglød-Lys.</p>
            <p>Men hvor imponeret man saa bliver, Glæde føler man ikke. .. St. Petersborg er en
               Skønhed uden Sjæl.</p>
            <p>Czarens Politiherredømme har knuget Sjælen af hans Hovedstad.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
