<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18990610001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Acc. 2011/94; intet blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="low">[Helsingør?]</placeName>
               <date when="1899-06-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="hirschsprung_aage_1869">Aage Hirschsprung</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1899-06-10">[1899, 10. juni] Lørdag <note>Datering af dette
                        store bekendelsesbrev er vanskelig. Dette dateringsforslag bygger på lighed
                        (i indhold og i Bangs håndskrift) med brevet »Onsdag« [7.6.1899] til Aage
                        Hirschsprung. Bangs forslag, at Fritz Boesen derefter kan »rejse til Jylland
                        til Slægtninge«, kan genkendes i et brev til Fritz, vistnok fra enten
                        10.6.1899 (Breve til Fritz, s. 37) eller snarere fra 17.6.1899. ‒ Bangs
                        husholderske Sofie blev opsagt i sin stilling pr. 31.12.1899, så brevet må
                        være fra før denne dato.</note>
            </date>
            <placeName cert="low">[Helsingør?]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Lørdag.</p>
            <p>Hvis jeg skulde skrive dette Brev udførligt, vilde det blive en Bog. Nu kan det
                    kun blive et Blad ‒ det sørgeligste Blad af mit sørgelige Livs Historie. Og det
                    skrives kun for Dem. De skrev en Gang til mig: Men hvorhen gaar dog denne
                    ustansede Strøm af Penge?</p>
            <p>Jeg svarede Dem med en Løgn.</p>
            <p>Nu, hvor alt er forbi, vil jeg sige Dem Sandheden: Pengene gik til
                        <persName key="boesen_fritz_1877">Boesen</persName>.</p>
            <p>De vil begynde med at vredes paa ham og ikke paa mig. Men heri vil De have Uret.
                    Det er paa mig det tunge og frygtelige Ansvar hviler.</p>
            <p>Han var kun atten Aar, da han kom til mig. Jeg tog hele hans Vilje, hele hans
                    Aand ‒ hans alt. Mennesker, som ikke kender Forhold <app>
                  <lem>som</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> dette, væmmes. Jeg véd det. Alligevel er faa Levende blevet fuldkomnere <app>
                  <lem>elsket</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> end jeg af ham ‒ ingen er blevet elsket noblere. Den sidste Halvdel af
                        »Ludvigsbakke«<ref target="n2"/> skyldes den Tid.
                    Men han var ung og jeg gammel. For et Aar siden sluktes hans Følelser ‒ jeg
                    vidste det og han sagde mig det, oprigtig som han helt er. Fra den Tid har jeg
                    levet som en gal. Jeg vilde ikke købe en tabt Kærlighed. Men jeg vilde vise ham,
                    at han nu, hvor han intet gav mig af sig selv, kun var mig dobbelt kær. Og jeg
                    omskabte hele hans Tilværelse. Jeg gav ham Vaner, som var udenfor hans, en
                    Eksistens, som han aldrig burde have kendt. Jeg plyndrede Penge sammen ‒ indtil
                    det nu brast, som det maatte briste.</p>
            <p>De vil sige, at Fritz med Uret modtog alt dette. Men i et falsk Forhold undlader
                    man helst at tænke. Han var i den sidste Tid vistnok hørt op dermed.</p>
            <p>Og hvad skulde han desuden gøre?</p>
            <p>Sit Hjem havde han forladt, Skuespiller uden Gage var han blevet ‒ for sin Slægt
                    havde han løget.</p>
            <p>Og nu er alt forbi. Hvordan og hvorfor behøver jeg ikke at sige Dem. Det er nok
                    at sige, at alt er slut og at Fritz og jeg aldrig kan gensés mer.</p>
            <p>Der er kun ét tilbage: hans hjælpeløse Eksistens, som jeg har skabt. Hvis den
                        <hi rend="italics">opløses</hi>
               <hi rend="italics">strax</hi>, vil hans ulykkelige Moder erfare alt. Desuden vil baade
                    Fritz og jeg være overgivne til den Skandale, der i vort Samfund dræber. Og alt
                    hænger over vort Hoved: han skal paa Tirsdag betale Husleje<ref target="n3"/> for et Kvartal ‒ jeg ved ikke
                    hvad. Naar det blot er betalt, kan han rejse til Jylland til Slægtninge og næste
                    Sæson har han Gage og alt kan indrettes.</p>
            <p>Men <hi rend="italics">det pludselige Ophør</hi> er umuligt for Moders Skyld, for hans Skyld
                    og for min.</p>
            <p>Og jeg, som staar inde for alt, er tilintetgjort og saa syg, at De næppe vilde
                    kende mig.</p>
            <p>Jeg antager, at dette Brev i sin Korthed vil forfærde Dem.</p>
            <p>Jeg beder nu ikke Forlaget<ref target="n4"/> om noget.
                        <hi rend="italics">Bliver</hi> jeg rask, kommer vel en Arbejdstid nu. Men til Forlaget
                    skylder jeg for meget. <hi rend="italics">Dem</hi> derimod <app>
                  <lem>beder</lem>
                  <rdg>Bang har glemt at skrive: jeg</rdg>
               </app> gaa til en rig Mand og bede ham hjælpe en Ulykkelig.</p>
            <p>Ti kan jeg ikke opfylde mine øjeblikkelige Forpligtelser til Fritz paa Tirsdag,
                    kan jeg ikke svare for noget.</p>
            <p>Sofie<ref target="n5"/> maa De medgive tredive
                    Kroner. De er til Huset.</p>
            <p>Helst vilde jeg tale med Dem. Sig hende en Tid, hvor jeg kunde træffe Dem eller
                    De vilde komme til mig.</p>
            <p>Jeg er altid ene.</p>
            <p>Nu har jeg skriftet.</p>
            <p rend="right">H. B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
