<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19050121002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 870</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Skive</placeName>
               <date when="1905-01-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="holst_nini_1853">Nini Holst</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1905-01-21">1905, 21. Januar [lørdag] <note>Bang befandt sig
                        på sin turné "rundt i Landet".</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Skive</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Skive. 21.1.1905.</p>
            <p>Min kære Nini.</p>
            <p>Tak for dine Breve. Jeg har ikke skrevet, fordi jeg ustanseligt har rejst og saa
                    ‒ fordi jeg maatte skrive om en Sag, som har berørt mig meget pinligt.</p>
            <p>Dreyer<ref target="n1"/> skrev mig
                    til, at han ikke havde sendt ti Flasker Vin over, fordi der havde været en Dame
                    inde hos ham for at spørge, om Vinen var betalt ‒ »ellers skulde den ikke
                    sendes«. Kære Nini, du véd ikke selv, hvor ubodelig Skade du gør mig ved den
                    Slags. Nu har jeg haft Dreyer til Vinhandler i fem Aar og betalt <hi rend="italics">al</hi>
                    min Vin. Nu paa Rejsen er det ordnet saaledes, at Dr: hver den første hæver
                    Pengene hos min Impresario. Det er derfor sandelig ret ubetænksomt at gøre mig
                    til Latter paa den Maade.</p>
            <p>Du skriver dernæst »hvis <app>
                  <lem>du</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: jeg</rdg>
               </app>, med Hensyn til Villaen paa Marienlyst, ikke træffer anden Bestemmelse«.
                    Heller ikke dette forstaar jeg. Du ved dog, at jeg saagodtsom aldrig »træffer
                    anden <app>
                  <lem>Bestemmelse</lem>
                  <rdg>Bang har glemt at sætte det afsluttende anførselstegn</rdg>
               </app>. Jeg har ofte nok sagt, at »Sans-souci«<ref target="n2"/> forlængst
                        <hi rend="italics">er</hi> lejet og at Kontrakten er underskrevet. Du ved ogsaa, at,
                    naar jeg nu rejser rundt, er én af Grundene dertil, at jeg forud vil betale de
                    1200 Kr., som Lejesummen er. Saa naturligvis er der ingen Tale om, at jeg
                    »forandrer min Bestemmelse«.</p>
            <p>Det er meget trist med Fru Bauditz'<ref target="n3"/> Sygdom.
                    Alligevel forstaar jeg ikke, hvordan der kan »komme til at gribe ind i din
                        <hi rend="italics">Sommer</hi>«. Hvis du skrev <hi rend="italics">Vinter</hi> forstod jeg det ‒
                    hvis du nemlig <hi rend="italics">nu</hi> skulde over for at pleje hende... Men at det kan
                    gribe ind i din <hi rend="italics">Sommer</hi>... Naturligvis kommer Fru Bauditz og Sønnen
                    nogle Dage til Marienlyst. Det er klart. Sommeren er jo én Gang for alle ordnet.
                    Kun er det indlysende, at vi ikke kan have »Villa Sanssouci« <app>
                  <lem>ustanselig</lem>
                  <rdg>Ordets to første bogstaver er rettet, men vanskeligt at se fra
                            hvad</rdg>
               </app> fuldt af Fremmede som der var ifjor i Aalsgaarde<ref target="n4"/>. For det første, fordi jeg skal arbejde. For det andet,
                    fordi der, naar jeg ikke mere læser op, ikke er Raad til det. Og for det tredje,
                    fordi Mennesker dog virkelig maa have Fred i deres Hjem. Og det naar man jo
                    ikke, naar alle uden Stans rykker ud og rykker ind. Selv vil du trænge mest til
                    paa det dejlige Sted, hvor der er nok at sé og at høre ‒ at have Ro og Stilhed
                    indenfor de fire Vægge....</p>
            <p>Jeg har det nogenlunde og bærer Rejsens Anstrængelser med nogenledes Humør.</p>
            <p>Hils Margrethe<ref target="n5"/> mange Gange. Og <persName key="scholten_jp_1882">Jens</persName> og <persName key="pålsson_astrid_1877">Astrid</persName>
               <ref target="n6"/>, hvis de er hos dig endnu.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
