<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19020213002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 826</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Skrevet af en sekretær; underskriften og de to sidste ord i den
                                            afsluttende hilsen har Bang selv skrevet.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[København]</placeName>
               <date when="1902-02-13"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="heise_oluf_1862">Oluf Heise</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1902-02-13">1902, 13. Februar [torsdag] <note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[København]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">13/2 02.</p>
            <p>Kære Hr. Heise.</p>
            <p>Jeg har altsaa sat mig ind i Forlagets<ref target="n1"/> af Hr Etatsraad Simonsen<ref target="n2"/> udfærdigede sidste Skrivelse og har dertil kun meget lidet at
                    svare. Jeg ønsker ikke med Forlaget at indlede nogen Proces, uagtet dens Udfald
                    synes mig at maatte være utvivlsomt i min Favør. Det meget ærede Forlag vil
                    sandsynligvis være saa tilfredsstillet ved denne Sagens foreløbige Afslutning,
                    at mine personlige Følelser vil være d'Hrr fuldkommen ligegyldige.</p>
            <p>Jeg vil dog have Lov til at bemærke, at hvad det meget ærede Forlag altsa har sat
                    igjennem er:</p>
            <p>at man mod hans Villie uden nogensomhelst Udsigt til nogensinde oftere at træde i
                    nogen Art af personlig Berøring med ham, vil <app>
                  <lem>forsøge at</lem>
                  <rdg>De to ord er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> lænke til Forlaget en Forfatter, der for Øieblikket tør egne sig til
                    Nordens betydeligste, ‒ lænke ham alene med den Ret, som nogle, tør jeg sige,
                    stærkt affattede Dokumenter <app>
                  <lem>efter Forlagets Mening</lem>
                  <rdg>De tre ord er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> giver Forlaget. Det meget ærede Forlag tør derfor ikke være i nogen
                    Uvished om, med hvilke Følelser jeg for bestandig skilles fra d'Hrr.</p>
            <p>Jeg tilføjer, kjære Hr. Heise, at jeg naturligvis ikke venter nogensomhelst Slags
                    Imødekommen fra d'Hrr Hirschsprung og Lybecker; men hvis de affattede Dokumenter
                    tillade det, beder jeg Dem i det mindste forsøge rette Misbrug af mit Navn og
                    min Produktion.</p>
            <p>Jeg vil ikke fremtidig pynte med mit Navn det meget ærede Forlags Katalog over
                    Prisnedsættelser. Om den første Prisnedsættelse af mine egne Værker blev jeg
                    overhoved slet spurgt, og jeg nedlægger hermed bestemt Forbud imod, at
                        Ludvigsbakke<ref target="n3"/> og de efter denne Roman udkomne Bøger nedsættes i Pris.</p>
            <p>Jeg formoder yderligere, at ny Oplag, f.Ex. af Ludvigsbakke, ikke fremtidig kan
                    opsættes indtil det sidste Exemplar er ude af Forlagets Besiddelse, og jeg tror,
                    at det maa være min Ret, hvis Forlaget tøver med Udsendelse af ny Oplag, da at
                    henvende mig til et andet <app>
                  <lem>Forlag</lem>
                  <rdg>Rettet fra: Op</rdg>
               </app>.</p>
            <p rend="right">Deres hengivne Ven</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
