<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18960511001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 8</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Bangsbo, ved Frederikshavn</placeName>
               <date when="1896-05-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_betty_1873">Nansen, Betty (f. Müller)</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1896-05-11"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1896. 11. maj], mandag. <note>Brevet dateres i forhold til
                  den omtalte turné og detaljer herom ifølge Aalborg Stiftstidende.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Bangsbo, ved Frederikshavn</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Bangsbo. Mandag.</p>
            <p>Tak for Deres Breve, kære Barn. Jeg kan ikke sige, at den Odense-Udflugt<ref target="n1"/> netop har enthusiasmeret mig<ref target="n2"/>. Jeg er ikke saa sikker paa, at alle Københavns store Sukces'er
                  "smælder"<ref target="n3"/> rigtigt i Provinserne. Men –
               qui vivra<ref target="n4"/> ... Sig i hvert Fald til
                  <persName key="nansen_peter_1861">Peter</persName>,
               at han baserer Reklamen paa Deres Overgang til Kongens
                  Nytorv<ref target="n6"/>. Det er <hi rend="italics">der</hi>, man skal ta'e Rakket ... De
               véd vel nu, at jeg er her ganske alene. Hvad der giver Ro men ogsaa Tungsind. Egenlig
               er der kun en eneste Ting, efter hvilken jeg længes: Døden. Jeg véd godt, at en Krop
               som min vilde gøre megen Modstand mod Døden. Men jeg tror alligevel, jeg vilde kunne
               bære de korte Rædsler med Mod – ved Tanken om, at de Lidelser var de sidste ... Men
               véd De, tage sit eget Liv kan man ikke. Selv naar jeg var ulykkeligst, er der
               bagefter altid kommet Dage, hvor jeg fik udrettet et eller andet, som uden mig maaske
               ikke var blevet udrettet. Og de Magter, som har sendt os ind i Livet, de synes jo at
               fordre – i hvad Hensigt? – en Dags Gerning af os for bagefter at lønne os med en lang
               Nats Søvn – – – Naa, ja. Jeg har idag igen læst den Brochure om <persName key="duse_eleonora_1858">Duse</persName>
               <ref target="n7"/> og lægger her indeni den
               Side, hvor <persName key="ristori_adelaide_1822">Ristoris</persName>
               Brev staar. Disse to Ting gjorde ogsaa De vel i at
               huske ... Hvor De tror paa Livet og har mange Maal og mange Ønsker. Gid De aldrig maa
               visne i Deres Hænder.</p>
            <p>Jeg gaar rundt i Huset og tænker paa, hvordan alt skal indrettes, naar De og Peter
               kommer. <persName key="knudsen_johan_1865">Johan</persName>
               vil ha'e, De skal komme om Aftenen. Og saa
               vil jeg plante Fakler i Gaarden, for det er jo dog paa en Maade Deres
                  Bryllupsrejse<ref target="n10"/>. Men De maa huske, at det er en lille bitte hvid Gaard og alt
               det Dejlige, det sér man først rigtigt, naar man kommer herind. Her er saa mange
               Malerier og saa mange Sølvkar og gamle Bægre. Alt det Sølv vil vi ha'e paa Bordet
               .... Men først kommer Gina, Bjørn<ref target="n11"/> og Charlotte<ref target="n12"/>.
               Hendes Turnée skal spise Frokost her, Gud Herren straffe mig, og jeg skal have "den
                  Ubesmittede"<ref target="n13"/> tilbords. Jeg hader den lille Gulspurv. Jeg ved
               saagu' ikke selv hvorfor. Men jeg har altid syntes, at hun var en plebejisk lille
               Person, der ikke passer i godt Selskab undtagen – tilgiv – maaske i en Seng.
                  Vilhelm<ref target="n14"/> synes mig det største
               Krondyr i de danske Skove.</p>
            <p>Jeg vilde have skrevet et langt Brev men jeg er <hi rend="italics">for</hi> umulig idag. Sig til
               Peter, at der skal i Odense ingen Scene-Instruktør paa Plakaten<ref target="n15"/> – lad ham meddele Rodemestren
               <ref target="n16"/> det som mit Ønske. Man er ikke vant til de
               Kruseduller i Provinsen og man bør ikke unødig udfordre det fortræffelige Publikum i
               Stiftshovedstaden Odense .... Om Gina melder stedlige Blade, at den berømte
               Sangerinde synes stærkt anstrængt. Ejheller er Tilstrømningen saa mægtig. Paa Lørdag
               sjunges de "<!--start title reference--><hi rend="italic">Aabne Vande</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n17"/> her og paa Søndag i Sæby. Sidstnævnte Stad har
               syttenhundrede Indbyggere. Men Bangsbo-"Hotel" er jo i Nærheden. Paa denne
               Gæstgivergaard tager det norske Kunstnerpar ligeledes ind i Pintsen<ref target="n18"/>.</p>
            <p>Lev vel, Barn, og en hjertelig Hilsen til den Kommitterede Gyldendal<ref target="n19"/>.</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
            <p>Gid det var meget snart, De kom. Der er et dejligt Maleri af Fru Slott-Møller, som jeg vil bede Johan om
               at maatte hænge op i Deres Værelse. Det ligner, synes jeg, <placeName key="Gurre">Gurre</placeName>, som en Sommernat er steget af Søen – en Drøm om et Slot mer
               end et Slot<ref target="n20"/> .... Imorgen skal jeg da igen tage fat paa min Bog<ref target="n21"/>. Jeg bliver
               syg alene ved Tanken. Men kunde jeg dog blot – og var det kun paa en eneste Halvside
               – faa fæstet det virkelige Udtryk for den store Lidelse .... Kan jeg ikke en Gang <app>
                  <lem>det</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, er jeg saagu ingen Digter, som det er værd at rejse sig for. Og det højst
               rimelige er vel, at jeg heller ikke er det ... Jeg drikker Sodavand og Kaffestrømme
               samt læser. Idag læste jeg "<!--start title reference--><hi rend="italic">Muhammed</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n22"/>. Børnlille, det er udmærket tænkt men for smaat skrevet. Det er
               græsseligt at klistre store Navne paa smaa Mennesker. Verdenshistorien er et
               Rustkammer, hvor mindre Digtere kun henter sig tveeggede Sværd .... Forresten tror
               jeg, at den hele Komedie, ret beset, handler om <persName key="esmann_fanny_1868">Fanny
                  Esmann</persName> ogsaa kaldet den frimodige Svømmerske .... Allons donc<ref target="n24"/>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
