<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18840609001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 142</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. IV</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Thisted</placeName>
               <date when="1884-06-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1884-06-09"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1884. 9. juni,  mandag]<note>Dateringen "[Juni 1884]" i
                  Vandreaar s. 60 kan præciseres, jf. Herman Bang Tourneens rute i Ti Aar, DSL 2013,
                  s. 218.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Thisted</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Thisted.</p>
            <p>Kære Peter.</p>
            <p>Tak for dit Brev, som var skrevet "med koldt Hoved" men uden Kendskab til
                  <hi rend="italics">mine</hi> Beslutninger. <placeName key="Helsingør">Helsingør</placeName>
               laa paa min Rute – og jeg spiller i Helsingør. Naar jeg gør det, er det fordi jeg her
               maa grade<ref target="n1"/>, hvilket Maal af Umulighed jeg har at overvinde som Skuespiller. Jeg ønsker
               ikke Venner til at klappe eller sligt – du ved, hvor nøie Dommer jeg er over mig
               selv, og intet Bifald af Venner kan føre mig bag Lyset; – men i Helsingør er der dog
                  <hi rend="italics">noget</hi> af det Publikum, som nu en Gang er vort bedste. Derfor vil jeg
               spille der ikke for at skaffe mig en Sukces hos nogle Venner, en Slags Retræte, men
               for at maale de Hindringer, min Fremtid har at overvinde. Thi jeg forlader ikke
               Theatret efter et Nederlag. Naar jeg seirede, kunde jeg dyrke begge Kunster, efter et
               Nederlag vil jeg kun dyrke den, hvori jeg er blevet beseiret. Du burde have vidst det
               eller gættet denne uigenkaldelige Beslutning bag min Dødsangst de siste Dage i
               København. Jeg fraviger den aldrig. Til Journalistik og Kritik vender jeg først
               tilbage den Dag, jeg har vundet en uomtvistelig Seir.</p>
            <p>Nu er det sex Aar siden – just nu – at jeg begyndte, allerførst begyndte i
                  Literaturen<ref target="n2"/>. Hvor mange Kampe –
               hvor mange Skuffelser, hvor mange Nederlag – det har bare været som en Regn af
               bristende Tømmerværk ned over mig, mens jeg byggede op. Vil I sige – Tænk dog paa
               hvad du har naaet! Ja – det er sandt: Der faldt mig idag et "Dagblad" i Haanden, som
               skrev "H. Bang tælles slet ikke med" (det var i Literaturen)<ref target="n3"/> – –
                  <hi rend="italics">saa vidt</hi> har jeg drevet det i disse sex Aar.</p>
            <p>Nu gaar jeg. Penge til at leve skal jeg skaffe. Til mine vigtigste Kreditorer skal
               jeg tigge dem sammen. Jeg skal leve næsten af intet. <hi rend="italics">Men seire vil jeg</hi>.
               Du kender min brændende Ærgerrighed, men du ved ogsaa, at den kan vente lange og
               kvalfulde Aar. Jeg skal forstaa at bie<ref target="n4"/>. For hver Dag, jeg lever, faar jeg dybere og
               dybere Overbevisning om, at Skuespilkunsten er den høieste og den vanskeligste, thi
               den er Menneske Ansigt til Ansigt med Menneske. Jeg ved, at det vil koste mig
               evindelige Kvaler at faa Magt over Massen, men man maa kunne lære at herske over
                  <hi rend="italics">Mængden</hi>, naar man som jeg har Evnen til at beherske den enkelte – og
               lærer jeg det ikke, dør jeg en Dag.</p>
            <p>Spar mig nu for alle overflødige Ord. Af alt dette kan intet blive ændret.</p>
            <p>Min stadige Tanke er dig og Børnene<ref target="n5"/>. Men du
               kan, naar jeg er gaaet, stadig faa mer i "Royal"<ref target="n6"/>. Vær
               blot flittig, min egen Ven, og arbeid. Jeg kan vel ogsaa, naar jeg er flittig med
                  <hi rend="italics">navnløst</hi> literært Arbeide hjælpe lidt paa Børnene.</p>
            <p>Meddel kun <persName key="Bjerring_Emil">Bierring</persName>
               <ref target="n7"/> dette Brev. Intet og Ingen kan stanse mine
               Beslutninger.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
