<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19031130001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 369</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Sekretær.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="low">[København?]</placeName>
               <date when="1903-11-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1903-11-30"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1903. 30. november [mandag]. <note>Bangs 25-års
                  forfatterjubilæum var i aviser og tidsskrifter blevet markeret i dagene omkring
                  lørdag 21.11. 1903.</note>
            </date>
            <placeName cert="low">[København?]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">d. 30/11 1903.</p>
            <p>Kære Nansen.</p>
            <p>Du maa tilgive, at jeg dikterer dette Brev. Men ud over "<!--start title reference--><hi rend="italic">Mikaël</hi>
               <!--end title reference-->" er det mig umuligt at skrive selv. Hermed følger to Korrekturer.
               Den ene er langt henne i Bogen. Men det gjaldt mig at faa dette Optrin, som er
               afgørende for hele Bogen, færdigt akkurat, som jeg vilde. Korrekturerne er
               overhovedet en Omskrivning – ganske som ved "Tine". <hi rend="italics">Der</hi>, fordi Krigen
               gjorde mig Besvær. <hi rend="italics">Her</hi>, fordi et fremmed Samfund er Romanens Jord.</p>
            <p>Men – nu kan det jo ikke skjules længere, at "Mikaël" ikke bliver færdig i
                  Aar<ref target="n1"/>. Jeg havde haabet, at et mægtigt Opløb i Efteraaret skulde
               gøre det muligt. Men smærtelige Begivenheder<ref target="n2"/>, som jo
               ikke vedkommer Forlaget, berøvede mig min Arbejdskraft og satte mig ude af Stand til
               at udsætte mig for den frygtelige Anspændelse, Romanskrivning desværre er for mig.
               Jeg standser ikke Arbejdet nogen Uge og hele Stoffet lever nu, Moment efter Moment, i
               min Hjærne. Saa jeg haaber snart at have lagt Byrden bag mig.</p>
            <p>Min langsomme Arbejdsmetode angaar imidlertid desværre kun Forlaget for saa vidt som
               den bereder Forlaget Tab. Og jeg indser fuldt vel, at, naar en Forfatter sælges saa
               slet som jeg, er der Grænser for de Ofre, som selv det redebonneste Forlag kan
               bringe. Og hvad mig angaar er disse Grænser for den Gyldendalske Boghandel sikkert
               overskredne. En Ting vil jeg kun gerne sige, at, da jeg bad om at faa min Gage
               vedblivende i Aarets tre sidste Maaneder, haabede jeg endnu bestemt at kunde gøre
               "Mikaël" færdig. Og naar jeg beder om, at Bestemmelsen maa blive opretholdt for
               December, da er det, fordi jeg ikke saa pludseligt kan kaste mig ind i Oplæsninger.
               Min Kamp har jo overhovedet været <hi rend="italics">den</hi>, at faa "Mikaël" fuldendt uden at
               maatte holde Oplæsninger, fordi jeg til disse Oplæsninger maa indstudere et nyt
               Repertoire. Det var ogsaa derfor jeg i det længste holdt paa en "Indsamling", fordi
               den vilde have givet mig en Smule Rygstød overfor de Maaneder, som jeg nu ikke kan
               imødese uden Bekymring.</p>
            <p>Du maa nu ikke betragte dette Brev som andet end den Undskyldning, det er. Jeg ved
               saare vel, hvilket Tab jeg bereder Forlaget. Og jeg har ikke engang det Haab, at det
               vil nytte noget, naar "Mikaël" nu bliver saa god, som jeg kan gøre den Bog, der for
               mig personligt er mit Hovedværk, og som vil rumme Summen af det, jeg har at sige
               Menneskene. Thi jeg har i dette Efteraar mistet enhver Forhaabning om, at Salget af
               mine Bøger vil stige, hvor dyb en Vilje jeg end nedlægger i dem. Der er nu en Gang
               Ting, Menneskene ikke naaer. Derfor kan "Mikaël", naar Romanen ikke udsendes til Jul,
               naturligvis hellerikke trykkes i mere end to Tusind Eksemplarer.</p>
            <p>Alt, hvad jeg har at gøre, er derfor kun paany at bede om Tilgivelse, fordi jeg ikke
               kan opfylde mine Forpligtelser. Man kommer undertiden i saadanne Forhold uden altfor
               megen personlig Skyld.</p>
            <p rend="right">Din hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
