<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18890212001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <idno>Privatarkiv 5866: Dagmar og J.A. Lemming, A.II; intet blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider. Brevpapirets første side har et underbundstryk i blomstermønster. Egenhændigt skrevet af Herman Bang.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
               <date when="1889-02-12"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="neergaard_dagmar_1860">Neergaard, Dagmar</persName>
               <placeName>Nakskov</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1889-02-12">1889. 12. februar, [tirsdag]. <note> ‒ Indtil 1892 var Dagmar Neergaard unavngiven 
               redaktionssekretær for sin mand, da han 1884-1892 var redaktør af månedsskriftet <hi rend="italics">Tilskueren</hi></note>
            </date>
            <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Nakskov. 12.2.89.</p>
            <p>Kære Fru Neergaard.</p>
            <p>Se her er allerede Deres Korrektur<ref target="n1"/>. Jeg tænker, Folk vil finde, at denne »Kærlighed« er noget Vaas ‒ hvad den nu ikke er.</p>
            <p>Naa, Herre Jemini<ref target="n2"/>, hvilket Humør jeg idag befinder mig i. En Deprimerthed, som er værre end det værste. Aa, Gud give, jeg var Spækhøker<ref target="n3"/> eller Hundeklipper eller Ejer af et Loppeteater. Min Bog gaar ikke<ref target="n4"/>. Det er Stumpværk ‒ det Hele.
             Og hvad skal en Gang Enden blive? Ved noget Blad er jeg ikke mer. Ingen vil have mig; jeg selv finder det naturligt, at ingen vil have mig; Nakskov Fjord vilde være et lykkeligt Tilflugtssted....</p>
            <p>Og alt <hi rend="italics">det</hi> sidder jeg og meddeler Dem, som skriver, at De trænger til Opmuntring. Det er at praktisere Kristenkærlighed at plage andre med sine Bekymringer... Nej, naar dette er skrevet, vil jeg gaa i Seng
            og overlade mig til mine Betragtninger, men nu maa jeg sé at være munter.</p>
            <p>Nakskov spillede igaar Komedie<ref target="n5"/>. Det var »Plader« og »Abekatten«<ref target="n6"/>. Hvis man blot var saa udødelig som Molt Wengel<ref target="n7"/>. Han var tilstrækkelig idiotisk til at skrive Komedie for Dilettanter og endnu om 50 Aar vil man gentage hans Dumheder
            paa Skuepladserne i Nibe, Greenaa og Bandholm. En af de Spillende forklarede mig Hr. Wengels Fortrin: Han fordrer ikke <hi rend="italics">Kunstnere</hi>, sagde Sjælen.... Naa, »Abekatten« rører mig iøvrig altid. Mama<ref target="n8"/> sang dens
            Sange, og det er ligesom der er blevet noget af hende tilbage i de gamle Ord. Spille gjorde man, saa Muserne<ref target="n9"/> efter Generalprøve bandt deres Klædebon op og forlod Byen. De var altsaa ikke tilstede ved Forestillingen. Da man ved det
            paafølgende Bal gav sig til at danse lollisk Trippedans, forlod ogsaa deres Kusiner, Gratierne<ref target="n10"/>, Lokalet. Tilbage blev Nakskov, som dansede til Klokken to.</p>
            <p>Og nogle faa Godsejerfruer og Frøkener, som underholdt sig med mig i en Klike udi en liden Krog. Til disse Damers Henrykkelse rakkede jeg Nakskov af, saa der var ikke hel Trævl paa den. Under denne Beskæftigelse hengik Aftenen,
            mens de Spillende noget nervøst gik og snuste om min Mening men kun fik nogle høflige Smil. »Margrethe«<ref target="n14"/> dansede i »Abekattens« Kostyme og havde iøvrig noget malplaceret tilstræbt Lighed med Madame <persName key="bernhardt_sarah_1844">Sarah Bernhardt</persName>. Byens
            Borgerinder hvidskede beundrende dette rundtom.</p>
            <p>Jeg viste mig i sort Kjole med sort Slips og spiste til Aften med to Kammerjunkere. En Dame spurgte mig, om det var sandt, at jeg var snøret<ref target="n11"/>. Med dette interessante Problem beskæftiger sig Byens Jeunesse<ref target="n12"/>. Den kunde vistnok
            umulig bedre anvende Tiden.</p>
            <p>Jeg nærer nogen Tvivl om, hvorvidt De vil være tilbøjelig til at kalde dette for et Brev. Men jeg kan ikke bedre eller mere. Jeg vilde ret inderlig ønske, at jeg iaften kunde flyve til Falkonéralléen<ref target="n13"/>. Jeg vilde saa
               blive <hi rend="italics">saa</hi> morsom, at De vilde lé himmelhøjt og maaske bagefter ‒ ‒ naa, være forbauset over, at Sørgmodighed kan gøre saa lystig.</p>
            <p>Lev vel. Skriv snart til mig og et <hi rend="italics">Brev</hi>. Ti i det sidste stod der egenlig kun, at De ikke var i Humør til at skrive. Og selv <hi rend="italics">det</hi> stod i Grunden ‒ imellem Linjerne.</p>
            <p>Hils <persName key="neergaard_niels_1854">Folketingets Mand</persName> og Dem selv</p>
            <p rend="right">fra</p>
            <p rend="right">H. B.</p>
                                 
                            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
