<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19120106001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Uden blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 16 sider i form af fire stykker foldet brevpapir, hver med
                                 fortrykt hoved og en tegning af rederiets flag: <q>Hamburg-Amerika
                                    Linie / An Bord des Dampfers .......... den .... 19...</q>. –
                                 Brevpapiret er stærkt fugtskjoldet, blækket er delvis udvisket, og
                                 mod slutningen af brevet har huller i papiret medført teksttab,
                                 hvad der altsammen skyldes dets opbevaringsforhold i 1970'ernes
                                 begyndelse, jf. Min egen Ven, 1974, s. 5f..  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Min egen Ven. Herman Bangs sidste brev til Betty Nansen. Nyt
                              Nordisk Forlag Arnold Busck, København 1974</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">S/S Moltke, Nordsøen, Den Engelske Kanal og
               Atlanterhavet</placeName>
               <date when="1912-01-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_betty_1873">Nansen, Betty</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1912-01-06"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1912. 6. januar [lørdag]<note>Brevet er afsendt fra New
                  York efter ankomsten 18.1.1912. Kuverten er ikke bevaret. – Det Kongelige
                  Bibliotek købte brevet 16.10.1973, jf. Acc. 1973/93, af den privatmand, som samme
                  år angiveligt havde reddet det fra destruktion, jf. Min egen Ven, 1974,
                  s.5f.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">S/S Moltke, Nordsøen, Den Engelske Kanal og
               Atlanterhavet</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">[An Bord des <app>
                  <lem>Dampfers]</lem>
                  <rdg>Brevpapirets fortrykte ord og tal er sat i skarp parentes</rdg>
               </app> Moltke [den] 6.1. [19]12.</p>
            <p>Min egen Ven.</p>
            <p>Hvorfor jeg just idag begynder at skrive til Dem, naar De dog i saa lang Tid har
               svoret mig ned i det hedeste Helvede, fordi jeg aldrig skrev en Linje? Jeg havde hele
               Tiden bestemt, at jeg vilde skrive til Dem idag – naar det hele Hurlumhej endelig var
               forbi og "Rejsen" begyndt.</p>
            <p>Hvem kan skrive paa en Turnée? Jeg kan s'gu ikke idetmindste. Men her er endelig
               nogen Fred – efter en lang Fart. <placeName key="Moskva">Moskwa</placeName> er et
               Eventyr og den, som ikke har set Kreml, har intet sét. Jeg stod der en
                  <hi rend="italics">Nat</hi> – jeg, som ellers gaaer i Seng Klokken ni .... Men da vi skulde
               rejse, begyndte Elenden. Da vi skulde staa op i Vognen for at køre til Jernbanen,
               viser det sig, at Hotellet havde glemt at lade vore Pas visitere. Inspektøren bliver
               meget forskrækket og fortæller mig, at vi nu desværre er udsatte for at blive –
               stansede paa Grænsen. Maaske maatte vi sidde der fire Dage ... Udsigten var
               ubehagelig. Jeg tog imidlertid min Tilflugt til Telegrafen og fik Sagen ordnet ved
               Hjælp af 50 Rubler. Men desværre, vi skulde ikke saa hastigt naa Grænsen. Da vi naaer
                  <placeName key="Warszawa">Warschau</placeName>
               <ref target="n1"/>,
               viser det sig, at vi ogsaa er blevet snydt med Billetterne (jeg siger ogsaa, ti jeg
               blev i <placeName key="Rusland">Rusland</placeName> snydt med alt): Kurertogs og
               Sovevognsbilletterne gælder kun til Varsovie<ref target="n2"/> og
               derfra maa vi, om vi ikke vil vente til næste Dag, gaa videre med et almindeligt Tog
               og sidde ret op og ned den hele Nat ..... Juleaftens Dag kom jeg saa til <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>. Et Juletræ saá jeg gennem Genboens Vindu ... I
               Berlin blev jeg malet af Gertrud Eysoldts Elsker<ref target="n3"/>. Han er ganske ung og løb rundt i en strikket
               Matrostrøje. Hun kom for at sé Billedet og saá ud som hans Bedstemoder. Det skal være
               den eneste <hi rend="italics">Mand</hi>, denne <!--start title reference--><hi rend="italic">Elektra</hi>
               <!--end title reference-->
               <ref target="n4"/> nogensinde
               har elsket .... Hr. Herman Bang er paa Billedet fremstillet med hvid Nellike, i Kjole
               og som en Mand sidst i Trediverne .... Iforgaarsaftes tog vi (<persName key="melnik_josef_1881">Melnik</persName>
               og jeg – han har jo faaet en stor Stilling i
               Hamburg-Amerika-Linie) til <placeName key="Hamburg">Hamburg</placeName> og imorges
               fulgte M. og <persName key="wlach_hermann_1884">Vlach</persName>
               (en ung Skuespiller ved Deutsches Schauspielhaus i Hburg<ref target="n7"/>) mig til 
               <placeName key="Cuxhaven">Cuxhafen</placeName><ref target="n8"/>
               .... Skibet her er temmelig stort og Selskabet synes at være uhyre kedsommeligt ...
               Men jeg har besluttet mig til i tre Dage at spadsere 6 Timer om Dagen op og ned, op
               og ned ... Det skal jo være saa sundt ....</p>
            <p rend="right">Søndag<ref target="n9"/>.</p>
            <p>Jeg kom igaar ikke længere. Efter de sidste Dages rentud frygtelige Anstrængelser
               eller rettere sagt, Anspændelse var jeg for urimeligt træt. Og naar jeg ikke kan
               andet end skrive nogle Bogstaver, er det jo ikke nogen synderlig Fornøjelse for Dem
               at tyde Kragetæerne. Jeg tør vel sige, at der i al den lange Tid, mens jeg ikke
               skrev, ikke er gaaet nogen Nat, hvor jeg ikke har tænkt paa Dem. Nok Dage. Ti jeg
               havde jo adskilligt <app>
                  <lem>at at</lem>
                  <rdg>Dittografi, fejlagtigt skrevet i forbindelse med et sideskift i brevet</rdg>
               </app> tænke paa og optraadte til Tider hver Aften. Men om Natten har man saa god Tid
               og jeg kunde, midt om Natten, gribes af en frygtelig Angst efter at faa at vide,
               hvordan De havde det ... Men jeg fik aldrig noget at vide. Ti naar Dagen var kommen,
               havde jeg ikke Energi nok til at spørge ..... Og hvordan er det nu og hvor længe skal
               De blive paa den Klinik? Jeg troer, Kliniker er en Ødelæggelse. De vænner os til at
               føle os syge .... Vi nærmer os nu den franske Kyst og kan allerede se <placeName key="Boulogne_sur_mer">Boulogne sur mer</placeName>. Men Brevet sender jeg ikke
               afsted fra Boulogne ... En Oceandamper er ikke noget overraskende. Det er et Hotel,
               som svømmer. Et Hotel og – et Logishus. For fra de høje Broer kan man sé derned, hvor
               Dækspassagererne er. Det er <hi rend="italics">dem</hi>, jeg vil lære at kende. Og imorgen, naar
               jeg har vænnet mig til Skibet, vil jeg gaa derned for første Gang .... Heroppe er alt
               som et Hotel men større. Spisesalen er meget skøn og Selskabet meget kedsommeligt. De
               tyske Damer har hele Dagen mægtige Brillantringe paa Fingrene, og Englænderne spiser
               for sig selv, ved et Bord, fyldt med Blomster. Englænderne er meget høflige, meget
               ranke og i Kjole. Saasnart Diner'en er forbi, gaaer de hjem i deres Kahytter. De
               andre Nationer sidder rundtom i Salons, som er fulde af Lakstøvler, Vifter,
               Kedsommelighed og Silkesokker .... Men nede paa tredje Dæk er der helt mørkt og helt
               stille. For de maa ikke være ude paa Dæk om Natten ..... Her er 100 Kellnere ....
               Farvel, saalænge, nu er vi i Boulogne .... Vi kom slet ikke ind i Boulogne – hvor jeg
               forresten har været før – men laa kun udenfor Molerne og tudede, saa det var det rene
               Helvede at høre paa ... Er det ikke mærkeligt, at Bonaparte
               <ref target="n10"/> og Buonarotti<ref target="n11"/> er to Benævnelser for samme Ting<ref target="n12"/>? At Jordens to største
               Mennesker egenlig hedder det Samme? Napoleon siger det (at det er to Ord for en Ting)
               i en Samtale paa Skt. Helena og jeg læste det imorges. Jeg har kun taget faa Bøger
               med mig – men, som jeg plejer, <persName key="goethe_jw_1749">Goethe</persName>s Samtaler<ref target="n13"/> og Bonapartes. Jeg bliver
               aldrig træt af at være sammen med de to Mennesker. De havde begge gættet alting og
               syntes at vide og have levet alting .... Jeg læser dem altid paany med den
               urimeligste Forundring. (Ogsaa alt om Leonardo
               <ref target="n14"/>. <persName key="volynskij_akim_1861">Volynski</persName> har skrevet en Bog om ham
               <ref target="n15"/>, den skulde De læse. Den er oversat paa
               tysk.) .... Ved Frokostbordet hørte jeg følgende Samtale mellem to Naboer: "De gaar
               ogsaa med paa Verdensrejsen?" – "Nej, jeg gaaer til Sydamerika" – Aa, De er Deltager
               i <placeName key="Buenos_Aires">Buenos Aires</placeName>-<placeName key="Rio">Rio</placeName> Rejsen<ref target="n16"/>? – Nej, 
               jeg gaaer til <placeName key="Peru">Peru</placeName>. Jeg skal overtage Kaviarimporten til <placeName key="Lima">Lima</placeName>" ... <app>
                  <lem>Alle</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: De</rdg>
               </app> her ombord – af Passagererne er Dilettanter i Kunsten at rejse. Der findes kun
               én Undtagelse. Han er Englænder men sér ud som Nordmand i Ansigtet. Straks han kom
               ombord, købte han en Stol <app>
                  <lem>og</lem>
                  <rdg>Efter "og" har Bang overstreget ordet: satte</rdg>
               </app> tog Plads. Han havde i Cuxhafen faaet en Post for flere Uger og alle
               Monogrammer og alle Vaaben og alle Papirkulører svømmede i to-tre Timer ud over hans
               Plaid. Han gennemlæste Korrespondancen efter Dato uden saa meget som at løfte Øjnene.
               Derefter spadserede han en Time og derefter tog han Bad ... Han har Kahyt ved Siden
               af mig. Han spiser, sammen med en Slags Sekretær, i hvid Vest og Kjole og er den
               eneste, som ikke har Ring paa Lillefingeren. Jeg har ikke sét ham aabne sin Mund,
               hvori han ligner mig, da jeg overhovedet ikke bevæger Tungen, undtagen naar jeg
               børster Tænder. Jeg har talt altfor meget i de sidste Maaneder .... Inat en Gang,
               tror jeg, er vi i Southampton og saa er Europa forbi ....</p>
            <p rend="right">Mandag<ref target="n17"/>.</p>
            <p>Det er blevet ret stormfuldt som saa ofte i Kanalen. Om nogle Timer har vi naaet
               Oceanet ... Igaar gjorde Lægen mig Visit og da jeg var overbevist om, at han havde
               talt med Kaptajnen (hvem ingen sér) sagde jeg: Ja, imorgen vil jeg altsaa begynde at
               sé mig om paa Skibet ... Svaret var som jeg havde ventet: at man jo nødig saá, at de
               forskellige Klasser blandedes (!) – – Da jeg altsaa forstod, at jeg ad den <app>
                  <lem>Vej Vej</lem>
                  <rdg>Dittografi, en fejlskrivning af Bang</rdg>
               </app> intet fik at sé, og da "Cleveland", som venter os i <placeName key="San_Francisco">S. Francisco</placeName>
               <ref target="n18"/>, er en Turistdamper eller
               Luksusdamper, hvor der intet <hi rend="italics">er</hi> at sé, medens "Moltke" ogsaa er
               Udvandrerdamper – besluttede jeg at forsøge at sé selv og jeg begyndte straks. I
               Skumringen gik jeg ned ad nogle forbudte Trapper og naaede bagest i Skibet
               Mandskabernes Afdeling. Det var netop noget for mig og jeg saá meget og fik meget at
               vide .... Et saadant Skib er jo en By og en Stat, ak, ja, saa "sammensat" som en
               Verden. Idag vil jeg nu liste ned til Dækspassagererne ... Iøvrigt kunde jeg leve
               Maaneder paa et saadant Skib. Jeg er jo, hvor jeg saa lever, vant til Ensformighed.
               Jeg holder ikke af at tale med Mennesker (og her, ligesom paa <app>
                  <lem>
                     <placeName key="Marienlyst">Marienlyst</placeName>
                  </lem>
                  <rdg>En afsluttende parentes efter ordet er slettet af Bang</rdg>
               </app> behøver man det ikke) og jeg keder mig aldrig, naar jeg blot maa have Lov at
               være alene – – Hvor selv de største Mennesker dog er fordummede og forblindede, naar
               de elsker. Napoléon bestiller ikke andet paa <placeName key="Sankt_Helena">St.
                  Helena</placeName> end at lovprise Marie-Louise
               <ref target="n19"/>, som var dum, opblæst, en Dukke, hvis Hjerte sad mellem hendes
               allernaadigste Kejserlige Bén, og som ovenikøbet hadede ham – medens han tilrakker
                  Josephine<ref target="n20"/>, der var aandrig og skøn og som
               elskede ham ... Jeg læser alt det med den største Forbauselse, skønt jeg i mit Liv
               maaske har været dummere end alle andre .... Ved De, jeg har lagt Mærke til noget.
               For første Gang i mit Liv er jeg forsigtig med Cigaretter. Paa Teatre smider jeg dem
               rundt allevegne, saa Teatret, hvor jeg er ansat, kunde brænde hundrede Gange om
               Aaret. Men her passer jeg forsigtigt paa hver Tændstik. Det kommer i Virkeligheden af
               – jeg er vis paa det – at jeg er bange for Skibsbrande. Det minder mig om noget fra
               den Gang i <placeName key="Assens">Assens</placeName>
               <ref target="n21"/>. Alle,
               som havde sét <app>
                  <lem>det</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, talte jo om, at de aldrig havde sét nogen vise saa stor en Ro overfor Døden.
               Men jeg lagde Mærke til, at jeg, da jeg begyndte at blive bedre, igen begyndte at
               bande. Da jeg <hi rend="italics">begyndte</hi> igen, slog det mig, at jeg i nogen Tid aldrig
               havde bandet. Det var min Dødsangst. Jeg vilde altsaa – af Frygt – ikke fornærme den
               Gud, paa hvem jeg ikke troede ... Menneskene er meget mærkelige ........</p>
            <p>.... Vi er nu helt ude i Oceanet og Havet er ret uroligt. Men man gør sig et ligesaa
               falskt Begreb om Oceanet som om de allerfleste Ting. Bølgerne synes ikke større end
               de ofte synes udfor Marienlyst og kun Skibets Duven lader En fatte Bølgedalenes Dybde
               – – Graat og graat og sletintet andet end Graat. Og saa Bølgekammenes Hvide ... Der
               skulde komme en Damper forbi os (efter de opgivne Ruter altsaa). Det var en hel <app>
                  <lem>Begivenhed</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: Begivenheder</rdg>
               </app>. Der gaar ganske vist saa mange Dampere over Havet, men Oceanet er stort ...
               Damperen kom imidlertid ikke eller Taagen skjulte den ... Oceanets faa Dampere er som
               Stjernerne i Rummet .... Jeg har forsøgt at fortsætte mine Udforskninger af Skibet.
               Men overalt, hvor jeg vil hen, er der laaset af. Og dog vil jeg ikke forlade denne
               her Baad uden at kende alle dens Hemmeligheder. Men Skibet gaar idag saa uroligt, at
               det er umuligt at svippe ret meget rundt. Man maa, for at faa alt at sé op og ned ad
               altfor mange hemmelige Trapper – nogle græsselige Jernstiger, som er endnu meget
               værre end Trapperne paa et Teater ..... Oceanet er ikke saa skønt som de Billeder,
                  Assumowski<ref target="n22"/> har malet af det. Jeg saá Malerierne i
                  <placeName key="Sankt_Petersborg">Skt Petersburg</placeName> i et Musæum, og jeg
               havde aldrig sét noget lignende: De Bølger var levende Væsener – nogle forfærdende,
               truende, levende Væsener, der slog frem imod En. Alligevel, idag er Oceanet vredt.
               Man sér paa dets Ansigt, at det er vredt over, at det aldrig faar Fred men altid maa
               høre Musik og Skruestøj og smaa Menneskestemmer – – – Lev vel saa længe. A demain,
                  Olga<ref target="n23"/>, som jeg altid sagde i gamle Dage. Jeg sidder ved Middagen
               ved Siden af en ung tysk Referendar<ref target="n24"/>, der idag talte om Rejsen om Jorden og
               sagde: Im Ganzen, lieber Herr, "es kann ja riesig nett werden."<ref target="n25"/> En anden var meget bekymret:
               Cleveland havde jo et helt Aar ikke været i Europa. Og hvor vilde den i S: Francisco
               kunne blive ordenlig provianteret? En anden trøstede ham: Aber doch, lieber Freund,
               das Pilsener <app>
                  <lem>kommt</lem>
                  <rdg>Bang staver ordet: komt med en vandret gentagelsesstreg over m'et</rdg>
               </app> natürlich von Deutschland"<ref target="n26"/>
            </p>
            <p rend="right">Tirsdag<ref target="n27"/>.</p>
            <p>Havet blev igaar stadig uroligere. Om Eftermiddagen ved Koncerten saá jeg pludselig
               Kellnerne skyde tætte Skotder for alle Døre og Vinduer og forstod, at det var for at
               "Publikum" ikke skulde høre Stormen. Som Over-Stewarten sagde mig: Nicht wahr, mein
               Herr, man darf ja die Herrschaften nie beunruhigen<ref target="n28"/> ... Siden, under Middagen,
               pidskede dog Stormen saadan om de høje Glaskupler i Spisesalen, at alle maatte høre
               det. Stormen lød som en uafladelig Geværild mod Kuplerne ... Lidt efter lidt talte
               alle om Stormen – men i al Almindelighed, som om det ikke var noget, der vedkom os
               .... Da jeg Klokken ti i min Kahyt forlangte min The, sagde min Understewart, en
               Hamburger Bengel<ref target="n29"/> paa
               nitten Aar: Aa, det er ubehageligt med de stærke Storme. Alting gaar i Stykker mellem
               Fingrene paa En (han tænkte paa de saakaldte Glaspenge, alle Kellnere har at
                  betale<ref target="n30"/>) .... Ved Aftenkoncerten spillede Primoviolinisten: <!--start title reference--><hi rend="italic">Tristesses d'amour</hi>
               <!--end title reference-->
               <ref target="n31"/> ... <hi rend="italics">En</hi> Dame var der. Hun
               begyndte at tale med mig paa fransk og med udpræget Pariserakcent. Jeg sagde: Madame
               er Pariserinde? – Ja, monsieur – Aa, det er derfor De holder Dem saa tappert, ene af
               alle Damerne. Pariserinder viser altid Mod ...." Og hele hendes Ansigt straalede af
               Glæde over denne stakkels Kompliment, sagt hendes By midt paa Oceanet ..... Idag er
               Oceanet pragtfuldt og man <hi rend="italics">ser</hi> dets Kæmpebølger. De rejser sig foran
               Moltke som blaagraa Staalvolde, Skibet kløver .... Og Solen er paa Himlen midt under
               Stormen ..... Vi gaaer nu meget langsomt og hvis Stormen ikke ophører, vil vi blive
               forsinkede .... Jeg ønsker, der maatte rejse sig en <hi rend="italics">rigtig</hi> Storm. Naar
               man er i det, skal man ogsaa sé det. Det er da sandt ..... Men, du almægtige Himmel,
               jeg sér, jeg er allerede begyndt paa det tredje Ark. Og det er kun Rejsens fjerde
               Dag. De faaer saamæn aldrig Brevet <app>
                  <lem>læst</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>. Saa giv det til Frøken Schaldemose<ref target="n32"/>. Hun læser det nok – fordi
               det er fra "Atlanterhavet" .... Jeg læser Napoléon med en uhyre Langsomhed, fordi
               hvert Ord interesserer mig. Denne ene Mand omfattede alt. Jeg tror, at hvis alle de
               Planer, som, klare og fuldkomne, fødtes i dette ene Hoved, skulde virkeliggøres,
               vilde det være nok for Menneskeheden i femhundrede Aar – – Men mest beundrer jeg hans
                  <hi rend="italics">Vilje</hi>. Ved De, at en Gang en bekendt Grafolog i Europa, som fik min
               Haandskrift uden at kende mig, skrev, at denne Skrifts Udtryk for Vilje havde
               forbauset ham. Af Haandskrifter, han kendte, udtrykte kun Bonapartes en større Sum af
               Vilje .... I Virkeligheden har jeg ogsaa – paa Grund af mit Livs mange Hindringer og
               Ulykker – maattet udfolde en meget stor Sum af Vilje .... selv om man aldrig skal
               gentage saadan noget, fordi det lyder fuldkommen latterligt. <app>
                  <lem>Àpropos</lem>
                  <rdg>Et par bogstaver er derefter streget over af Bang</rdg>
               </app> Haandskrifter, da ligner Deres paafaldende <persName key="nissen_erika_1845">Erika
                 Nissens</persName> og <persName key="marie_prinsesse_1865">Prinsesse
                    Maries</persName>. Jeg har modtaget Breve fra Prinsessen, som jeg, naar jeg læste
               Udskriften, troede var fra Dem .... Men der var ogsaa stor Lighed i Deres og hendes
               Karakter – – – Nu er det Lunch.</p>
            <p rend="right">Onsdag<ref target="n35"/>.</p>
            <p>Stormen tager til. Imorges, da jeg kom ud paa Dækket, spurgte jeg min Stewart: Har
               det regnet? Men det var Stormen, som, selv midtskibs, havde kastet sine Bølger ind
               paa Dækket ... Synet er grandiost. Som uhyre Bjerge rejser Bølgerne sig foran Moltke
               og sender, naar de sprænges, en hvid Røg frem over alt Skibet, som om det var Jordens
               Bjerge, der sprængtes af Dynamit ..... Jeg skrev om Haandskrifter. <persName key="duse_eleonora_1858">Duse</persName>
                har en pragtfuld Skrift, hvis den er hendes egen. Men
               derom hørte jeg <app>
                  <lem>i</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: en</rdg>
               </app> Moskwa en pragtfuld Historie. Duse havde faaet tilsendt et Par pragtfulde
               Ørenringe. Nu skulde hun takke. Men i Virkeligheden kan Konen ikke skrive fransk.
               Altsaa beder hun Fyrst Ussupof<ref target="n37"/> om at skrive Brevet. Han gaaer – for
               at det kunde blive en <app>
                  <lem>[Dame]haand</lem>
                  <rdg>Læsningen er ret sikker, men vanskeliggøres af en stump papir fra et hul i arket overfor har klæbet sig fast og
                     skjuler ordets første bogstaver</rdg>
               </app> – atter til Mme Goldowski<ref target="n38"/>, som saa
               skrev Brevet, medens Duse kun skrev sit Navn ... Maaske er Historien Løgn. Ti Mme
               Goldowski, som er en Veninde af <persName key="brandes_georg_1842">Georg
                  Brandes</persName> og var en god Ven af <persName key="turgenjev_ivan_1818">Ivan
                  Turgenjew</persName>, er en Sladrekælling af international Rang. Om <persName key="tolstoj_leo_1828">Leo Tolstoj</persName>
               sagde hun – hvad ogsaa min Mening er: Il
               était, ce bon comte, le plus grand comédien de l'époque<ref target="n41"/> .... Han kom meget i
               deres Hus i Moskwa ... Hvis Stormen tager til, som det nu sér ud til, faaer vi snart
               Ordrer til at blive i vore Kabiner. Paa forrige Tur tog Vandet Formasten og et Stykke
               af Rælingen. Da var der virkelig Fare. Men Passagererne, som aldrig kan dømme om den
               virkelige Fare, anede intet ....Jeg kan ikke skrive mere, da jeg skal digte om
               "Moskau'erne" til – "Masken"<ref target="n42"/>. Das ist weit "Masken" – – –</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Stormen</lem>
                  <rdg>Herfra og resten af denne dags indførsel er skrevet med blyant</rdg>
               </app> tager stadig til. Jeg maa skrive med Blyant. Ti Blækhus og alt flyver ad
               Helvede til. "Moltke" skælver under En som Væddeløberen under Rytteren ... Midt som
               jeg i Formiddags sad ved "Moskauerne"<ref target="n43"/>, mærkede jeg, at Skibet laa stille. Vi kom ikke frem
               mod Bølgerne. Da jeg kom ned til Lunch, sagde en Amerikaner, min Genbo ved Bordet:
               Naa, nu er De vel tilfreds. Nu har De Deres Storm – Nej, endnu ikke – Hvadbehager? –
               Det er ikke den store Storm – – Kaptajnen lo højt, da han hørte det ... Ved Femthéen
               faaer vi hver Dag en Avis med de indløbne traadløse Telegrammer o:s:v: Idag stod i
               Vejrberetningen, som dirigeres af Kaptajnen: "Høj, vild Sø." Saa maa det vel altsaa
               være den store Sø. Kolossalt er det. Men er det ikke besynderligt, der er Øjeblikke,
               hvor dette oprørte Hav pludselig synes at stivne – og da ligner det præcist et
               Maanelandskab. Mærkværdigt: ogsaa den store Lidenskab har saadanne stivnede
               Øjeblikke, hvor den ligger død – – som Lava, før det nye Udbrud – –</p>
            <p>Eh bien – nu kan der ikke være mer i denne Konvolut. Paa Oceanet og altid Deres Ven
               og gode Ven</p>
            <p rend="right">Herman</p>
            <p rend="right">Moltke.</p>
            <p rend="right">11.1.1912.</p>
            <p rend="right">Torsdag.</p>
            <p>Nu har jeg pakket det andet i en Konvolut. Og saa kan jeg jo begynde paa Konvolut II.
               Jeg er idag træt, da jeg har arbejdet paa min første Føljeton. Den bliver vist rædsom
               – Angsten ved at skulle læses saa vide om, gør mig ganske lam. Men hvad jeg gerne
                  <hi rend="italics">vilde</hi> skildre, var dette Samfund: <hi rend="italics">Skibet</hi> – som det var
               [den Dag], Stormen nærmede sig og kom .... Naa, Stormen var <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Et ord er ulæseligt; papiret er ødelagt</rdg>
               </app> alvorlig. Af Dødsangst gik "Madame" i Seng og fik ingen Ridetimer den Dag.
               Ellers rider hun hver Dag i Turnhallen<ref target="n44"/> to Timer paa
               en kunstig Hest ..... Nu er Vejret bedret og det er Solskin .... Men to Dage er vi
               forsinkede og maaske faar jeg nu ikke <placeName key="Niagara">Niagara</placeName> at
               sé<ref target="n45"/>. Men kun <placeName key="Californien">Kalifornien</placeName>, hvor det nu er <app>
                  <lem>[...]sommer</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app>. Til Japan kommer vi til det japanske Foraar ...... Jeg kan ikke skrive mere
               idag. For mit Hoved er tomt. Ved Lunchen idag begyndte en ung Østriger at tale om
                  <persName key="bismarck_otto_1815">Bismarck</persName>, hvem han sammenlignede med Bonaparte. Det er dog
                  ridikult<ref target="n47"/>. Man kan ikke sammenligne
               en Eg, som staaer tusind Aar og befrugter Jorden med <app>
                  <lem>sin</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: sit</rdg>
               </app> Frugt og gøder den med sit Løv, med Montblanc, der er evigt som Jorden
               ....</p>
            <p rend="right">Søndag<ref target="n48"/>.</p>
            <p>Jeg har ikke skrevet i flere Dage. Dels har jeg maattet skrive mit første "Brev" (som
               slet ikke er noget "Brev" men et Kapitel af en Roman om hvordan en Storm nærmer sig
               en Oceandamper<ref target="n49"/>) og jeg er angst som <app>
                  <lem>en</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> Fuks<ref target="n50"/>, naar jeg skriver. Dels har Stormen i
               de sidste to Dage raset <app>
                  <lem>[...]ttigt</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app>. Der var vel et Øjeblik, hvor Faren <app>
                  <lem>va[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> Mens vi klædte os om til Middag, kom <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> ind i en Snetykning – under forrygende <app>
                  <lem>Storm[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> Skibets Piber og Horn tudede som syge Ulve. Det var en fæl Musik ... En
               preussisk Gardelieutenant – en <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> af mig – og jeg iførte os begge hvide Veste. <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> smage Hajerne bedre". Ved Diner'en blev der drukket meget Champagne, og Madame
               (som uafladeligt slog Kors for sig) var i hvidt Hermelin. Ogsaa hun vilde have smagt
               Hajerne, ti hun er skøn at sé paa – – Àpropos, det har jeg ikke fortalt Dem. De ved,
               der er i Amerika et "dansk-amerikansk Selskab", som slæber (for dyre Penge)
               "Kunstnere" over Havet. Da jeg nu en Gang skulde gennem Amerika, <app>
                  <lem>til[bød jeg]</lem>
                  <rdg>Læsningen er usikker, da papiret er ødelagt</rdg>
               </app> at læse en Gang i <placeName key="New_York">New-Y[ork,]</placeName> en i
                  <placeName key="Chicago">Chicago</placeName>. Man svarede mig telegrafisk, at man
               kunde ikke arrangere disse Foredrag – – <hi rend="italics">De</hi> Folk har bevaret deres
               Nationalitet i den nye Verden. Jeg lo, som skulde jeg omkomme ... Herskind
               <ref target="n51"/> og <persName key="nielsen_oda_1851">Oda</persName>
               kan de s'gu "arrangere". Merde alors-ca<ref target="n53"/>. Idag er Stormen paa sit Højeste og det skælvende Skib (denne
               Sitren skulde De fornemme) ligger næsten stille. Havet ligner en Alpeegn med forrevne
               Toppe og som Gletschere ligger Skummet paa Bølgesiderne.</p>
            <p>En ung Spanier (han er skøn som en Hermes og rejste fra Buenos Aires til <placeName key="London">London</placeName> blot for at være tre Døgn sammen med sin Donna –
               nu rejser han <hi rend="italics">via</hi> New-Y. tilbage) tog igaar nogle pragtfulde
                  Plader<ref target="n54"/> af
               Stormen – – Han forærede mig fire af dem og de to sender jeg "Illustreret-<ref target="n55"/>
            </p>
            <p rend="right">Tirsdag<ref target="n56"/>.</p>
            <p>Jeg har faaet <app>
                  <lem>skr[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app>jeg <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> Dag har arbejdet mange Timer <app>
                  <lem>[...]ter</lem>
                  <rdg>Papiret er ødelagt</rdg>
               </app> er jeg saa træt. Men nu maa jeg putte Brevet i Konvolut. For imorgen skal jeg
               ende Føljetonen og paa Torsdag skal jeg skrive Forretningsbreve og pakke. Torsdag
               Aften er vi der – i New York ... Saa er vi i "den nye Verden". I det Land, jeg
               nødigst af alle vil til. Naa, vi skal jo kun være der fjorten Dage og i den Tid sé
               baade Niagaras Vandfald og Californiens Luksushoteller. Saa Tiden gaar vel nok.</p>
            <p>Naar jeg blot vidste, hvordan De havde det.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
