<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18870324001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 109</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. LXX. – Trykt i forkortet facsimile i <hi rend="italics">Bogvennen.
                                 Gyldendals Literaturtidende</hi>, marts 1912, s. 8-9. De samme
                              udeladelser i brevets ordlyd har den version af brevteksten, som er
                              trykt i Vandreaar</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-03-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1887-03-24"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1887. 24. marts], torsdag Aften<note>Kan dateres til efter
                  balletdanser Daniel Krums selvmord i Charlottenlund Skov 22.3.1887. – Vandreaar, s. 263, afstår fra en
                  mere præcis datering af brevet.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. Torsdag Aften.</p>
            <p>Min kære Don.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Saa</hi>længe siden jeg skrev. Grunden er egenlig saa simpel: der er intet,
               slet ikke det aller bitterste at skrive om. Mit Liv er min Bog<ref target="n1"/>. Med høj Pande de Par
               Dage, hvor jeg er i fuld Besiddelse af mit Talent; trist, pint, forfulgt af
               allehaande nervøse Anfald og Angster de Dage, hvor mit Hoved tvinger mig til delvis
               Uvirksomhed. Et Par Timer om Dagen kan jeg dog sædvanlig sætte mig i den Tilstand,
               som er nødvendig for at <hi rend="italics">sé</hi> og <hi rend="italics">gengive</hi> de Scener, i hvilke
               min Bog afspilles. En Scenerække er Bogen. Hvad det koster for en Magt over det indre
               Syn saaledes at lade en hundrede Mennesker <hi rend="italics">leve</hi> foran Læsernes Øjne –
               naa, derom har ingen noget Begreb. Min Træthed er bagefter en Afmagtstilstand lig, og
               jeg tilbringer undertiden hele Timer i et Stumpsind<ref target="n2"/>, som er ulideligt.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Hvorledes</hi> Bogen bliver, kan jeg jo alligevel ikke sige. Min Skyhed for
               "store Ord" og min Angst for at "blotte mig" vil skade Helhedsindtrykket af et Værk,
               som burde besidde nogen Pathos (i god Forstand) – men i Enkelthederne vilde det være
               dumt, om jeg nægtede, at jeg som Interiør-Maler (og det er jo en Række Interiørs, det
               Hele) ikke staar tilbage for nogen. Der er i disse Skildringer henrivende Ting ......
               Men, men, men – det "store Drag", det, som til syvende og sist løfter En op blandt de
               Udvalgte, <hi rend="italics">det</hi> griber jeg <hi rend="italics">dog</hi> næppe. Er det, fordi min
               Hjerne er for træt, mit Legeme for svagt; fordi jeg maa skrive for hurtigt, eller
               fordi jeg er blevet sky ved Kritik og Modgang; eller – fordi "den Udvalgte" har Geni
               og jeg kun et til det yderste anspændt men ogsaa med hundrede Fejl behængt Talent?
               ... Ja, du – det er vel det siste.</p>
            <p>Men ikkedesto mindre vil forhaabentlig i <hi rend="italics">vor</hi> Literatur "<!--start title reference--><hi rend="italic">Stuk</hi>
               <!--end title reference-->" afgive et Bevis for "et ikke ringe Fremskridt hos den saa
               flittige Forfatter".</p>
            <p>Og du? Hvor lever Peter Sygepasser og hvordan? Pér Anden<ref target="n3"/> er død, og de andre offentlige "P.N."'er synes
               jeg ogsaa er forsvundet. Maa du rede saa mange Senge, at du slet ikke kan være
               Journalist? Eller "hur"? Højt forfærdede mig jo "<!--start title reference--><hi rend="italic">Kærlighed</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n4"/>s Skæbne. I Fryd over, at der er "skænket vor Literatur" et nyt
               "Besøg" – det var <persName key="esmann_gustav_1860">Es'</persName> Anmeldelse
                  <ref target="n5"/>, jeg havde læst – skrev jeg til <persName key="brandes_edvard_1847">Edvard</persName>
               en Lykønskning, og modtog Dagen efter (med <persName key="ottesen_cm_1843">Fru Ottesens</persName>
               venlige Haand) – Avisen med dens Citat-Række<ref target="n8"/>. Jeg var forbløffet som – efter
                  Valgene<ref target="n9"/>. Tænder I slige
               Glædesblus hver Fastelavn, saa skal Eders Autoritet nok drysse af "Tønden". Men
               hvordan <hi rend="italics">var</hi> Stykket? Og hvor stak Fejlen. Det er sikkert, at Fablen,
               godt udført, kunde være som det velførte Snit lige i Publikums Kød. Var det
                  <hi rend="italics">derfor</hi>, man hylte? Eller var Kniven stump og havde hverken Skaft
               eller Blad? For der er nok visse Samfundskomedier, som ligner hin berømmelige
               Kniv.</p>
            <p>Ellers er det en net Suppe, I sidder i. Jeg aabner snart ikke "Politiken" uden med
               Angst i Bukserne, for at jeg skal opdage, at jeg <hi rend="italics">selv</hi> har stjaalet af en
               Kasse eller skrevet et Par af Næstens Navne efter. Og dét, uagtet jeg virkelig gør
               Fremskridt i den saakaldte Hæderlighed ..... Hvad i al Verden er det med 
                  <hi rend="italics">Fru</hi> Krum
               <ref target="n10"/>? Hvad har Konen gjort, og er det virkelig "Tenoren med den
               frygtelige Dolk", som har hængt Krum<ref target="n11"/>? Slige Spørgsmaal kan jeg jo uden Risiko for Svar roligt
               gøre mig selv. Men interessere – gør det mig endda, alt det, som jeg spørger om ud i
               den blaa Luft. For det lugter af København, du. <persName key="moeller_vilhelm_1846">Vilhelm Møller</persName>
               skrev mig idag, <hi rend="italics">naar</hi> jeg kom hjem. Naa –
               Tid vil det tage. Og sandsynligvis skér det aldrig. Men hænge ved Jer derhjemme, og
               hver Nat saa redeligt slide Jeres Brosten – <hi rend="italics">det</hi> vil <hi rend="italics">jeg</hi> vel
               gøre til min Død ..... Maatte den komme snart den "Døden". Verden vil ikke blive en
               "Fjerlille" fattigere, og jeg vilde være til Ro.</p>
            <p>Véd du, at jeg under Pennen haver et filosofisk Digt:</p>
            <p>Mægtige Jord – du hellige!</p>
            <p>Du det levende Støvs Ophav, Grav – og <hi rend="italics">Herre</hi>.</p>
            <p>Jord, Guddom, du eneste!</p>
            <p>Det er saa dybt, at jeg undertiden ikke selv øjner Bunden. Men det gør ikke noget, da
               jeg ikke har i Sinde at plage nogen med at læse det. Idéen er stor nok og god nok –
               saadan et stort Taagebjerg, som Tanken aldrig klavrer op paa – med Evighedens Tanker,
               ubarmhjertige som de store Gletcheres bidende Is ..... Jeg skal dog ikke (da jeg
               kender din souveræne Ligegyldighed for <app>
                  <lem>"filosopiske"</lem>
                  <rdg>Ordets indledende f er rettet fra et p; det følgende p er enten en skrivefejl
                     eller en morsomhed</rdg>
               </app> Fantasier) plage dig med mine gigantiske Rimerier, der er graciøse i Rytmerne
               som dansende Mammutdyr .... <persName key="nansen_immanuel_1867">Immanuel
                  Hvalp</persName> beder jeg dig at hilse. Jeg udfærdigede et Brev til
               hans "Geburtsdag"<ref target="n14"/>, som han i
               ungdommelig Ubehøvlethed har ladet ubesvaret. Medmindre Hr. Hvass<ref target="n15"/> skulde være Svaret. Isaafald var Svaret raaere end en
               hversomhelst Taushed. <app>
                  <lem>Hvass</lem>
                  <rdg>Tilsyneladende rettet fra: Han</rdg>
               </app> kiler rundt med en Baedecker<ref target="n16"/> og studerer Samfundstilstandene ved at notere sig Avisernes
               Navne i de forskellige Byer. Han ligner i ydre "<!--start title reference--><hi rend="italic">den pantsatte
                  Bondedreng</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n17"/>, og noget indre har jeg
               ikke faaet Øje paa. Han noterede i sin Lommebog de zchekiske Skildter og gjorde mig
               til Skamme ved at vide, hvad Urtekræmmer hed paa bøhmisk. Han vil vende hjem med en
               uvurdérlig Skat af de mest forskelligartede Kundskaber.</p>
            <p>Om du har en liden Stund en Gang, da lad mig sé din Haandskrift – selv om det er paa
               et Brevkort. To Gange har jeg bedt om Dramaet "Kærlighed"<ref target="n18"/> men har det endnu ikke. 
               Hils <persName key="brock_louise_1864">Frøken B.</persName>
               og dig selv fra</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
