<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18860120002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 306</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 2 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXXVII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Meiningen]</placeName>
               <date when="1886-01-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-01-20"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1886. 20. januar [onsdag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Meiningen]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">
               <hi rend="italics">Endnu</hi> den 20.1.86.</p>
            <p>Naar du nu tænker dig – Don – i dette siste Brev, 12 Nat er jeg naaet saa vidt, at
               jeg, <hi rend="italics">efter</hi> at have drukket din Skaal tvivler om, at – det <app>
                  <lem>er</lem>
                  <rdg>Ordet er en fejl, men ikke slettet af Bang</rdg>
               </app> overhovedet er din Fødselsdag den 20! Jeg tror nu <hi rend="italics">22</hi>! Isaafald
               faar du vist dette paa "Dagen".</p>
            <p>Jeg har efter et langt Dagsarbeide atter læst dit Brev. Hvor du har Ret – og hvor det
               er sørgeligt. Ikke, at <hi rend="italics">min</hi> Skæbne under en fremmed Regering er som en
               Draabe i Havet hjemme – men at Tilstanden derhjemme er <hi rend="italics">blevet</hi> saadan.
               Det er en Rædsel, min Ven. Og jeg, som offenlig maa være saa forsigtig, kan privat
               sige dig (det er jo nu én Gang min Skæbne at "opleve" og i mange bevægede Momenter at
               trænge temmelig dybt ind i Tingene) at Tyskland sidder med udstrakt Haand mod dette
               stakkels arme Land med sine Forsvarshyl<ref target="n1"/>.
               Man <hi rend="italics">vil</hi> ikke taale det. –</p>
            <p>Ser du, jeg vil ikke undskylde den <hi rend="italics">tyske</hi> Vilkaarlighed – men <persName key="Bismarck_Otto_von">
                  <hi rend="italics">Geniet</hi>
               </persName>, som styrer her<ref target="n2"/>, blænder mig,
               som det blænder al Ungdom hernede. De store Ideer, Frihedens og hvad ved jeg, der er
               her de slidte Mønter, som den ældre Generation krammer om som om Penge, der har tabt
               Kurs og som ingen vil tage – men den Stor-Mand, som puster hver Dag praktisk Liv i
               Tysklands uhyre Legeme – den Mand <hi rend="italics">lever</hi>. Og selv jeg, som for lange
               Tider sidder i en Krog som en knust, bøier mig, ti jeg har for meget Slægtskab med
               "Geniet" til at kunne hade den, som eier det.</p>
            <p>Men nok om det.</p>
            <p>Det er græsseligt, græsseligt derhjemme. Mit Hjerte krymper sig bogstavelig sammen
               ved at tænke derpaa. Og alt saa hurtigt, saa uhjælpeligt rivende. Og hvorlangt skal
               det gaa? Hvorfor fra Eders Side denne Leirhistorie<ref target="n3"/> er ført saa langt – ti kendte I
               virkelig ikke Manden – véd jeg nu ikke. Sørgeligt er det, som det er.</p>
            <p>Jeg talte med Attachéen i <placeName key="Berlin">Berlin</placeName> om <persName key="Berg_C.">Berg</persName>
               <ref target="n4"/>s Dom.</p>
            <p>– Ja, sagde jeg, Høirebladene beklager Fædrelandets Skam, at dets Folketing har en
               saadan Formand.</p>
            <p>– Naa, sagde saa den unge <persName key="Reventlow_Ferdinand">Reventlow</persName>
               <ref target="n5"/> – Tingen er nok den: <hi rend="italics">man havde svært frygtet,
                  at han ikke skulde blive dømt</hi>.</p>
            <p>Ellers er alt her som hjemme. Den samme Vold, de samme Optrin i Parlamentet, de samme
               Vidnesager. Der er kun <hi rend="italics">en</hi> Forskel. Her har de Styrende oprettet et
               Keiserrige og hedder Bismarck og <persName key="Moltke_Helmuth_von">Moltke</persName>
               <ref target="n6"/>.</p>
            <p>Men ellers: Katolikernes Seir<ref target="n7"/>; Monopoler i Industrien; Enevælden
               i Politiken. Ja – min Ven – de er blevet gamle og affældige, de store Frihedstanker,
               som Menneskeheden troede en evig Erobring, og Seklet slæber sig mod Graven gennem
               triste Ruiner.</p>
            <p>I Frankrig, du, fortalte mig Reventlow, <hi rend="italics">planter man Skov paa Agerjord</hi> –
               det betaler sig ikke mer at dyrke Jorden, og i mange Arrondissementer bliver Agre til
               Græsgange. Hele Landsbyer staar øde.</p>
            <p>Det er faktisk. Reventlow kommer lige fra <placeName key="Paris">Paris</placeName>,
               hvor han har studeret i det franske Ministerium i to Aar.</p>
            <p>Le ikke over, at jeg beskæftiger mig med saa store Materier. Men undertiden – du véd,
               jeg har saadan Anfald – falder Menneskehedens Skæbne mig saadan for Brystet, at jeg
               ligger vaagen en hel Nat.</p>
            <p>Her spilles Komedie – na'. Humbug!</p>
            <p>Kunst i Tyskland er intet. Naar du er træt af Danmark, som kom herned. Der blev Brød
               til os begge <hi rend="italics">nu</hi> – og Ry siden.</p>
            <p rend="right">Altid din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>Jeg har nu ikke talt med et Menneske en Uge – tilgiv derfor min Skrive-Diarhé.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
