<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19080826001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 459</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1908-08-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high"
                  when="1908-08-26"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1908. 26. august [onsdag].  
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fasanenstrasse 58.</p>
            <p rend="right">Berlin. W.</p>
            <p rend="right">26.8.1908.</p>
            <p>Min kære Ven.</p>
            <p>Endelig har <app>
                  <lem>jeg</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> en Time, hvor jeg kan skrive. Jeg har nemlig saa stærke Smerter i Hovedet, at
               det idag ikke gaar med Romanen<ref target="n1"/>. Hvad den angaaer,
               er det bedst ikke at tale om den. Man skal ikke tale om Bogen, mens man skriver den,
               og, naar den <hi rend="italics">er</hi> skreven – helst saa lidt som muligt ....
                  "Forordet"<ref target="n2"/> glæder jeg mig oprigtigt
               til at lave. Jeg tror, jeg har faaet noget ganske Fint tænkt sammen. Idag skal jeg nu
               skrive til <persName key="fischer_samuel_1859">Sammy</persName>
               om det og meget andet .... Ja, hvad min Sygdom angaar,
               saa <app>
                  <lem>har</lem>
                  <rdg>Foran ordet har Bang overstreget et: jeg</rdg>
               </app> jeg været slæbt fra Specialist til Specialist, og, hvad det er, siger de mig
               ikke – – hvis de selv véd det. Kun saa meget forstaaer jeg, at det ikke mere er
               Nerverne men Organismen, der er ramt. En Gang maatte det jo komme. Naar jeg er oppe,
               arbejder jeg som før. Maaske lidt langsommere, men jeg tror ikke, meget
                  ringer<ref target="n4"/> .... Da jeg hørte om <persName key="nansen_betty_1873">Fru Nansen</persName>
               paa "<placeName key="Frydenstrand">Frydenstrand</placeName>"<ref target="n6"/>,
               satte jeg mig paa mine Halehvirvler. Det grufulde Sted. Og hvad har Primadonnaen
               levet af paa Sabbat'en? For da "koger" de jo ikke, de Sjæle, ikke en Gang Badevand,
               endsige Menneskeføde ... Men hver sin Lyst. Hvem skal være "Bygmestren", naar Fru
               Nansen skal være Hilde<ref target="n7"/>? Det er af alle <persName key="ibsen_henrik_1828">Ibsens</persName> Skuespil det, som jeg helst vilde have iscenesat paa mit
               Modersmaal. Stykket skal forstaaes og spilles som en Elskovsduet, der slaaes an,
               stiger, svulmer og sprænges. Kun saaledes river man Dramaet fra Sludderens høje Himle
               ned paa Jorden, hvor menneskelige Øren kan forstaa det. Men for at Indtrykket kan
               skabes, er det en Nødvendighed, at Sollnes ikke er for gammel. Han er i Slutningen af
               Fyrrerne – endnu smuk og spænstig. Og han er velklædt som den Rigmand, han har
               svunget sig op til at være ... Men alt det nytter det naturligvis ikke at skrive om.
               For paa det Kongelige bliver Sollnes nok alligevel en halvt Ibsen-lignende Olding med
               hvidt Haar og Dybsindighed. Skønt han dog er Elskeren og intet andet end det geniale
               Menneske, der elsker – – Hvad <persName key="knudsen_johan_1865">Johan</persName>
               angaaer, da burde nu, medens han endnu sidder i Tinget<ref target="n8"/>,
               det energiske Forsøg gøres paa at lancere ham som "Peter Plus" Efterfølger paa
                  Stolen<ref target="n9"/>. Han passer
               udmærket til den Post og slet ingen passer saa godt eller bedre (siden nu du en Gang
               ikke kan). Det var let muligt, saasnart <persName key="lange_sven_1868">S.L.</persName>,
               helst paa et neutralt Sted som f:Ex: i "Gads
               Magazin", havde lanceret Navnet, paa en Gang at rykke ud fra flere Sider:</p>
            <p>Jeg i "København", <persName key="henriques_robert_1858">Robert</persName>
               i "Vort Land"... "Den lille Presse" kan paa forskellig
               Maade "<hi rend="italics">paavirkes</hi>" .... Og saa var Johan dog i Land og havde noget at
               tænke paa. Aa, jeg vilde ønske, jeg kunde opleve den Dag .... Ellers ønsker jeg saa
               lidt at leve mange Dage. <persName key="jensen_vj_1873">Johannes V.
                 Jensen</persName> ramte godt, da han ramte. For han ramte mit Hjerte<ref target="n12"/>. Hjemme lo
               jeg dog en Gang imellem. I disse Stuer bliver der aldrig lét .... "Det norske
               Studentersamfund" ønskede mig til Taler ved <persName key="lie_jonas_1833">Jonas
                  Lie</persName>s "Mindefest". Trods alt har jeg sagt Ja, hvad jeg troer, du vil
               finde rigtigt<ref target="n13"/>. Over mit eget
               Lands Stormænd kan jeg ikke tale. Men maaske er det netop derfor godt, mine Landsmænd
               erfarer, at over Norges kan jeg det. Jeg rejser altsaa via <placeName key="Sassnitz">Sassnitz</placeName>-<placeName key="Trelleborg">Trelleborg</placeName>
               <ref target="n14"/>. Til
                  <placeName key="Rusland">Rusland</placeName> derimod tør Lægerne ikke sende mig og
               jeg – er lykkelig over det. De Sejre interesserer mig saa lidt. Og svært nok vil det
               falde i November at slæbe sig gennem femten tyske Byer, hvor man i "Goethe" og andre
               "Selskaber" har ønsket at høre mig. Jeg skal jo ogsaa optræde her i Berlin – og til
               al den Omflakken og Faren skal "Dannevirkenatten" indstuderes. Bien vous fasse,
               mesdames et messieurs<ref target="n15"/> – –</p>
            <p>Med "<!--start title reference--><hi rend="italic">Ludvigsbakke</hi>
               <!--end title reference-->" fik du Ret<ref target="n16"/>. Den
               har vakt megen Entusiasme og bliver endogsaa solgt. Hvad jeg synes, et Under er ....
               Det er da dejligt, at <persName key="houmark_chr_1869">Houmark</persName> har faaet
               skrevet den Bog<ref target="n17"/>, til hvilken jeg har opfordret ham i flere Aar ...
                  <persName key="Holst_Bertha">Bertha Holst</persName>s "<!--start title reference--><hi rend="italic">Vingeslag</hi>
               <!--end title reference-->" skal nu udkomme paa Tysk. "Politikens" Anmeldelse var
               kolossal. Naa, det var vel <hi rend="italics">min</hi> Nièce, som fik det Spark<ref target="n18"/> .... Hils nu
               Primadonnaen de hundrede Gange og bed <persName key="nansen_esther_1897">Esther</persName>
               ikke helt at glemme mig. Hvor er gamle Karoline
               <ref target="n20"/>? Og hvor færdes Eisenhardt<ref target="n21"/>? Og selv lev vel og Tak endnu en Gang for dit lange
               og dejlige Brev. Jeg faar ikke saa mange Breve.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
