<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18990515001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5159, 4to. Uden blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Sekretær (Christian Frederik Steen); brevets underskrift
                                            er skrevet af Bang selv.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">København</placeName>
               <date when="1899-05-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="joergensen_margarethe_1858">Jørgensen, Margarethe</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1899-05-15">[1899. ca. 15. maj] [mandag]. <note>Brevet er
                        skrevet nogle dage eller højst en uge før den oplæsningsturné, som Bang
                        22.5.1899 påbegyndte i Kolding. Siden ca. 1891 var Margarethe og Peder
                        Jørgensen bosat i Kolding.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Hôtel Hafnia, Vestervold. Kjøbenhavn K.</p>
            <p>Kære Ven ‒</p>
            <p>Tak for Deres Brev, som jeg modtog imorges. Nej, jeg er ikke bleven anderledes og
                    er helt den Gamle. Ogsaa uden at jeg havde faaet Deres Brev, vilde De imidlertid
                    have hørt fra mig i Dag.</p>
            <p>Jeg skulde have skrevet længe, men, som De ved, har jeg været og er da for den
                    Sags Skyld endnu meget syg. Nu maa jeg diktere disse Linjer.</p>
            <p>Thi naar jeg begynder min Tourné just i Kolding er det stolende paa Deres Venskab
                    og <persName key="joergensen_peder_1854">Deres Mands</persName>.
               Jeg maa i disse 19 Byer tjene saa meget, at jeg kan
                    naa ud paa den Rekreationsrejse, som Lægen nu anser for absolut nødvendig. Men
                    alt afhænger af Starten, som skal telegraferes Landet over. Der maa derfor i
                    Kolding gøres al den Humbug, som kan opdrives. Og De maa for gammelt Venskabs
                    Skyld ‒ nu kan De gøre det uden at blive latterlig, thi jeg er nu berømt nok ‒
                    sætte Dem i Spidsen for Humbugen. <app>
                  <lem>Salen</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: Sagen</rdg>
               </app> maa pyntes med Guirlander og med mit Navnetræk. Der findes vel ogsaa i
                    Kolding Damer, som har læst »Ved Vejen«, og som De paa en lumsk Maade kan bevæge
                    til at deltage i dette Arbejde. Hvis der ikke sælges Billetter nok, maa Salen
                    fyldes til sidste Plads, paafyldes med Fribilletter.</p>
            <p>Men derom kan vi tales ved, da jeg allerede Søndag Aften<ref target="n2"/> rejser herfra til Ribe for der at forberede
                    alt og ankommer til Kolding med sidste Tog fra Ribe Mandag Aften.</p>
            <p>Jeg vedlægger to Føljetoner, som jeg beder Deres Mand faa optagne i de stedlige
                        Blade<ref target="n3"/>.</p>
            <p>Min Impresario forsikrer, at hele min Rejses Resultat afhænger af den Modtagelse,
                    den første By giver mig.</p>
            <p>Saml nu nogle trofaste Damer om Dem og faa arrangeret det Meste, De kan.</p>
            <p>Med mange Hilsener til Deres Mand, er jeg som altid Deres Ven</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
