<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18810716001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   Med blæk er der øverst på brevets side 1 med fremmed hånd
                                        (sandsynligvis Anna Levin) skrevet: »Topsøe døde 11 Juli
                                        1881« og: »Schandau 16 Juli 1881«.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 79-82, en næsten
                                        fuldstændig gengivelse af brevets ordlyd.</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">[Bad Schandau]</placeName>
               <date when="1881-07-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ferslew_chr_1836">Ferslew, Chr.</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1881-07-16">[1881. 16. juli, lørdag]. <note>Bang har ikke selv
                        datereret brevet. Anna Levins forslag 16.7.1881 tages til følge. Ifølge
                        brevets egne oplysninger skrev Bang sin mindeartikel om Vilhelm Topsøe den
                        samme dag som dette brev, og den trykte artikel bærer i Nationaltidende
                        dateringen: »Schandau, den 16. Juli«.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Bad Schandau]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p>Kære Hr. Ferslev!</p>
            <p>De havde Ret: Schandau er noget af en Drøm. Om Dagen skinnende Solskin over den
                    glidende Flod, Flimmer og Glands over spillende Vand, blaalig Dunkelhed over
                    Høiderne. Og saa om Natten. Time efter Time sidder jeg her paa min Altan og
                    stirrer paa Floden som en dunkel Slange mellem mørke Sider ‒ jeg kalder det selv
                    at sætte min Melankoli i Drivhus. Stilheden, Flodens evige Hvidsken, Vindpustene
                    i Naaletræerne paa Høiden ‒ alt gemmer det Hemmeligheder, alt hvidsker det
                    hemmelige Længsler, om Sorger, om Dagen, som svandt. Oftest er det Morgen, naar
                    jeg <app>
                  <lem>ruller</lem>
                  <rdg>Ordets første bogstav er rettet, vistnok fra: t</rdg>
               </app> Persiennerne op og gaar i Seng. De vil vistnok sige, at det er usundt, og
                    at det ikke er derfor De har sendt mig afsted ‒ kæreste Hr. Ferslev ‒ hver maa
                    blive rask paa sin Maade, og Skønheden her har kun vakt hos mig et brændende
                    Begær efter blot én Gang at kunne skrive om lidt af Herligheden, Verden eier.
                    Digterne, tror jeg, gjøre Tjeneste som Briller: mange Folk ere svagsynede, og de
                    maa have Brillerne paa for at blive opmærksomme paa noget af det skønne.</p>
            <p>
               <persName key="bjerring_emil_1837">Bierrings</persName> Brev fortæller mig idag ganske kort, at alle
                    ere bedøvede over Topsøes Død, som jeg ikke anede, og som jeg intet havde hørt
                    om. Jeg kan ikke sige Dem<ref target="n2"/>, hvor forbauset jeg blev, jeg vilde ikke tro
                    mine Øine, da jeg læste og læste om igjen. Ingen dansk Forfatter har haft saa
                    megen Indflydelse paa mig, ingen har i meget staaet mig saa nær. Hvor mærkeligt,
                    at vi den siste Dag vi saaes, skulde tale saa venligt sammen, at han med saa
                    megen Følelse skulde ønske mig en lykkelig Reise! Der bliver en tom Plads, hvor
                    han ikke mere er tilstede. Et stort, men altfor lidet hengivende Talent er med
                    ham tabt for os.</p>
            <p>For <hi rend="italics">Dem</hi>, Hr. Ferslev, er nu Øieblikket kommet til at udrette store
                    Ting. Jeg véd jo her ikke, hvem der skal være »Dagbladets« Leder, men en Topsøe
                    erstattes ikke. Var <hi rend="italics">jeg</hi> blot hos Dem ‒ eller kunde <hi rend="italics">De</hi>
                    blot være her i <hi rend="italics">en</hi> Time, vi forstaar saa godt hinanden. De
                        <hi rend="italics">maa</hi> nu bemægtige Dem en politisk »Opfattelse« i Bladets
                    Ledelse, en større Selvstændighed, en bevidst Følelse af, at nu <hi rend="italics">De</hi>
                    og <hi rend="italics">Deres</hi> ikke blot besidder Udbredelsen men ogsaa Indflydelsen.
                    Tiden bør nu være kommet, hvor ogsaa vi dødsdømmer Ministre men en »politisk
                    Stilling« er dertil nødvendig, en hensynsløsere Kraft paa enkelte Punkter.</p>
            <p>Men ‒ meget af dette ligger udenfor mit Felt. Andet forstaar jeg bedre, og det er
                    dette: <hi rend="italics">Hvem der end bliver Leder af »Dagbladet«, vil altid nogle af
                        Bladets Medarbeidere, enten af Misundelse eller af forskellig Overbevisning
                        blive uenig med den nye Ledelse ‒ disse maa</hi> De<hi rend="italics"> erhverve. Jeg
                        mener da Medarbeidere som Matzen<ref target="n3"/>, Goos<ref target="n4"/> o:s:v:</hi> som skrev en Gang imellem, men som
                        <hi rend="italics">var</hi> »Dagbladet«. Var jeg blot hjemme, at jeg kunde tale med
                    Dem.</p>
            <p>Dernæst bør »Nationaltidende« saa tidt, saa ofte, saa veltalende som muligt <app>
                  <lem>dvæle</lem>
                  <rdg>Ordet ser ud som om det er stavet med et stort D, måske som følge af en
                            rettelse, som Bang har foretaget</rdg>
               </app> ved det uerstattelige Tab, vi alle have lidt. Intet er klogere. Ikke
                    sandt?</p>
            <p>
               <persName key="jacobsen_jp_1847">I.P. Jakobsen</persName>
                    og <persName key="kielland_a_1849">Alexander Kjelland</persName>               
                    haaber jeg at kunne erhverve for Nationaltidende, med Jakobsen har jeg allerede
                    indledet Underhandlinger. Men for at vi ogsaa der med ét kan slaa os fuldt op,
                    maa <hi rend="italics">Føljetonen</hi> som i tyske og franske Blade have sin egen
                    Underredaktør som drager Omsorg for alt, hvad der kommer: baade æstetisk og
                    videnskabeligt. I denne Føljeton skulde saa ogsaa den udførlige Kritik. Tro mig,
                    De vilde vinde derved.</p>
            <p>Jeg har overtænkt dette meget nøie ‒ De ved om <hi rend="italics">Literaturtidenden</hi> har
                    vi ofte talt, og Organisation og Navne skal jeg bringe Dem, naar jeg kommer
                    hjem. Er De endnu i København og endnu ikke reist ‒ hvorfor da ikke strax lægge
                    Veien over Deres deilige Schandau? Det er saa svært for mig at tale og ordne en
                    Smule, det er saa let for <hi rend="italics">Dem</hi>, en enkelt Idé kunde jeg maaske være
                    med til at give, og <hi rend="italics">nu</hi> skal »Slaget« leveres.</p>
            <p>I alt har De haft Ret, kære Hr. Ferslev, kun ikke i, at her er billigt, her er
                    blevet meget dyrt. Jeg skrev til Hr. Bierring og bad ham sende mig foruden de
                    200 ‒ siste Halvdel ‒ 100 Kroner som Forskud den femtende, men da jeg jo altid
                    faar min Gage forud ‒ den første August for August ‒ svarede han, at jeg maatte
                    henvende mig direkte til <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Ordet er ulæseligt i min kopi ...</rdg>
               </app> hvis det var »nødvendigt«. Om det var nødvendigt ‒ store Himmel. De maa
                    ikke blive vred, men jeg <hi rend="italics">maa</hi> blive her fjorten Dage endnu,
                        <hi rend="italics">nu</hi> først kan jeg skrive, have det deiligt, arbeide, sende gode
                    Ting hjem. Dette Forskud paa 100 Kroner skulde jeg jo dog have den første August
                    som Gage foruden 50 Kroner. Desuden skriver jeg idag en Artikel om
                        »Topsøe«<ref target="n7"/> som maa i strax, naar den kommer ‒ den giver mig vel en 40
                    Kroner. Ialt 200. Lad mig faa dem ‒ ialfald.</p>
            <p>Men alt dette hjælper dog ikke ‒ thi saa har jeg jo intet til den første. At
                    tilstaa mig endnu 200 Kroner ligesom de 400 ‒ véd jeg ikke om gaar an. Men kan
                    jeg <hi rend="italics">haabe</hi> det?</p>
            <p>Under alle Omstændigheder, kære Hr Ferslev, <app>
                  <lem>bliv ikke fortørnet</lem>
                  <rdg>Ordene er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> fordi jeg beder saa aabent, og giv ialfald Hr. Bierring Lov til strax at
                    sende mig Forskuddet paa de 100 Kroner ‒ hvis det er Formen. Uden
                        <hi rend="italics">det</hi> kan jeg ikke blive her længer og maa strax tage hjem.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Bliv</lem>
                  <rdg>Ordet kan ikke læses i min kopi ......</rdg>
               </app> nu ikke vred, men vær saa elskværdig, kære Hr. <app>
                  <lem>Ferslev</lem>
                  <rdg>Navnets sidste led er ulæseligt</rdg>
               </app>, strax at svare, thi jeg ved ikke, hvor jeg ellers skal tage Pengene fra
                    til at blive længere paa dette Sted. Kan jeg faa 200 lagt til Reiselaanet, saa
                    jeg ialt havde 600 Kroner ligesom ifjor ‒ vilde jeg, som sagt, være vild af
                    Glæde.</p>
            <p>Men til det vigtigste: altsaa Øiet henvendt paa »de Misfornøiede« ved Dagbladet,
                    tænk paa Redaktionen af Føljetonen, der kan danne Bro til at forsone alle og
                    forbered en »Literaturtidende«. Vi <hi rend="italics">maa</hi> kunne udrette noget
                    tilsammen.</p>
            <p>Vær ikke vred over den maaske altfor uærbødige Tone i dette Brev, men jeg har
                    Hovedet saa fuldt af Topsøe og »Nationaltidendes« Fremtid. Men alt, hvad jeg
                    herom har skrevet, maa blive <hi rend="italics">mellem mig, Dem og Deres <persName key="ferslew_anna_1837">Frue</persName>
                                 </hi>, som vist giver mig Ret. Angaaende Pengene, da
                    beder jeg altsaa om, hvis jeg ikke kan opnaa et Tilskud i Laanet, da at modtage
                    de 100 Kroner i Forskud, men Guderne vide, hvordan de skal række. Svar mig
                    imidlertid <hi rend="italics">strax</hi> enten direkte med et Par Ord eller gjennem 
                    <persName key="bjerring_emil_1837">Hr. B.</persName>               
            </p>
            <p>Mange Hilsener fra</p>
            <p rend="right">
               <app>
                  <lem>Dr</lem>
                  <rdg>Bang har utvivlsomt ment: Deres</rdg>
               </app> Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
