<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19071023001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 903</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 8 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1907-10-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="holst_nini_1853">Holst, Nini</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high" when="1907-10-23">1907. 23. oktober [onsdag].  
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fasanenstrasse 58. Berlin. <hi rend="italics">W</hi>.</p>
            <p rend="right">23.10.1907.</p>
            <p>Min kære Nini.</p>
            <p>Tak for dit Brev.</p>
            <p>Ja, nu nærmer sig jo snart Tiden, da du skal sé det store Berlin. Saa inderligt
                    er du velkommen. Naar du nu blot kan finde dig vel i den fuldkomne Afsondrethed,
                    i hvilken jeg lever. Ti Ord kan næppe give noget Begreb om Stilheden og
                    Ensomheden i dette Hus, hvor ingen kommer og gaar. Og ud gaar jeg naturligvis
                    heller ikke. Undtagen de Aftner ‒ syv ialt i snart fire Maaneder ‒ hvor jeg
                        <hi rend="italics">maa</hi> gaa i Teatret. Jeg har været <hi rend="italics">ni</hi> Gange inde i
                    Byen al den Tid jeg har boet her. Menneskene har bragt mig saa megen Smerte, at
                    jeg helst er ene. Og her <hi rend="italics">kan</hi> jeg jo være det ‒ ‒ Om fem Dage rejser
                    den østrigske Frøken. Saa er vi kun vi tre. Men <persName key="thune_magdalene_1872">Frøken Thune</persName>
               har allerede lært saa meget, at
                    hun kan klare sig. Med den Økonomi, som er en Nødvendighed, føres Huset nu for
                    230 Kroner om Maaneden. Frokosten (Kl. 12½): Grøntsager, en Kødret, kogt Frugt.
                    Middag (Kl. 7): Ragout eller Grøntsager; en Kødret, kogt Frugt. Paa Fisk maa man
                    naturligvis give Afkald, da den er slet, hvor meget man end betaler for den ‒ ‒
                    Men Stuerne er smukke.</p>
            <p>Spisestuen saagar saare smuk. Og Ro vil du finde her. Jeg tror, at
                        Lyngballe<ref target="n2"/> er
                    et uroligt Sted ved Siden af Fasangaden 58. Selv Trappeopgangen virker som
                    Trappen i en Kirke. Min Læges Frue
               <ref target="n3"/> (de eneste Mennesker, jeg omgaaes) siger ofte: Hvis man
                    ikke havde set Deres Hjem, vilde man ikke tro en saadan Fjernhed fra Verden
                    mulig ‒ ‒ Men, naar du kommer, kan du vel stifte Bekendtskab med nogle Danske. I
                    de Maaneder, jeg har været her, har ingen Danske fra Berlin søgt mig og jeg søgt
                    ingen. Men maaske er det muligt gennem Konsulen at faa fat i nogle.... Jeg har
                    sørget for, at du faar Fribilletter til Konserter. Ogsaa til Teatre kan jeg vel
                    faa Billetter, naar Tiden kommer, saa Aftnerne kan gaa for dig.... Og om Dagen
                    er her jo meget at sé, naar vi blot finder nogen, der kan føre dig rundt. Men
                    maaske kan du i København faa Anvisning paa en dansk Familje, som boer her. Jeg,
                    som sagt, kender ingen .. ‒ Men Møblerne. De maa sendes afsted i god Tid, da det
                    undertiden varer fjorten Dage med saadan en Transport. Men billigt er det... Du
                    maa da have en <hi rend="italics">Seng</hi>. Ti for os gamle Mennesker er en Seng dog
                    nødvendig. Lagener og Pudevaar og Tæpper er her. Men Seng og Puder og Madratser
                    ikke. Og lidt hyggeligt i din Stue maa der være. Ellers føles Ensomheden altfor
                    haardt og strengt. ‒ Skriv nu snart, hvordan du vil bære dig ad med Møblerne.
                    Værelset selv er dejligt ‒ højt og lyst.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
