<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Peter Nansen</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18830900001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 3289, 4to: breve til Edgar Collin o.a., læg M-Na. Blyantsnummer
                           148</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider. Den tilhørende kuvert er bevaret. Den er uden spor
                                 af frankering og er blevet åbnet ved afrivning i den venstre side,
                                 hvorved enkelte bogstaver i kuvertens udskrift er gået tabt. Peter
                                 Nansens udskrift på kuvertens forside lyder: <q>[Til]
                                    Æventyrdigteren og Føljetonisten / [Hr] Journalist Herman Bang /
                                    Nationaltidende / Hotel Royal.</q> og på skrå med to
                                 understregninger: <q>privat</q>
                        .  Øverst på brevets første side er skrevet med blyant i fremmed hånd:
                                 <q>dvs. Peter Nansen</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="nansen_peter_1861">Peter Nansen</persName>
               <placeName cert="high">[København]</placeName>
               <date when="1883-09-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low"
                  when="1883-09-01"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1883. september, cirka]<note>Brevet er en spøg, skrevet med
                  Peter Nansens håndskrift, blåt blæk på hvidt papir. Det må dateres til Bangs tid
                  ved Nationaltidende og formodentlig mere præcist til 1882-84. Udgiveren foreslår,
                  at denne lille practical joke hidrører fra den tid, da Bang og Nansen i 1883-84
                  delte bolig i Nørregade, men forud for oktober 1883, hvor Nansen blev knyttet til
                  Nationaltidende. For en fjern eftertid er det meget vanskeligt at klarlægge, hvori
                  det morsomme i Nansens spøg har bestået. At brevet er endt blandt litteraten og journalisten <persName key="Collin_Edgar">Edgar Collin</persName>s (1836-1906) papirer må have sammenhæng med, at
                  Collin i disse år var redaktør af Nationaltidendes føljeton.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[København]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p>Hr. Herman Bang!</p>
            <p>Jeg har ofte med Fornøjelse og <hi rend="italics">noget</hi> Udbytte læst Deres
               Søndagsfortællinger i "Nationaltidende"<ref target="n1"/> og henvender mig derfor trygt til Dem.</p>
            <p>Det vilde glæde mig og mange af mine Venner, som stærkt tænke paa at abonnere sig til
               Deres Blad, med, om De vilde sørge for, at Redaktøren, hvem jeg ikke kender, men
               meget agter, optog omstaaende lidet godt Raad for hver Dag.</p>
            <p>De, der er en Ven af Fremskridtet og Poesien, vil ikke nægte mig Deres Bistand.</p>
            <p>At jeg ikke er Kemiker og ikke boer i Skive, véd jeg at De er overlegen nok til ikke
               at tillægge nogen Vægt.</p>
            <p>Min Kone og ældste Datter (lige fyldt 15) sender Dem en beundrende Hilsen.</p>
            <p rend="right">Deres med Agtelse</p>
            <p rend="right">meget ærbødige</p>
            <p rend="right">Peter Petersen<ref target="n2"/>.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>
                     <hi rend="italics">Et godt Raad hver Dag</hi>
                  </lem>
                  <rdg>Alle fem ord har dobbelt understregning</rdg>
               </app>
            </p>
            <p>Fra en Kemiker i Skive have vi modtaget følgende:</p>
            <p>Jeg beskæftiger mig ofte med at anstille forskellige mer eller mindre videnskabelige
               Undersøgelser og har <app>
                  <lem>jeg</lem>
                  <rdg>Ordet må være en skrivefejl, som Nansen ikke har rettet</rdg>
               </app> i den sidste Tid navnlig søgt at udfinde den bedste Maade at spæde grumset
               eller hentørret Blæk. Da skete det for en 8 Dage siden, da jeg sad og skrev i vort
               Soveværelse, hvor vort yngste Barn, som er 6 Uger, laa i sin Vugge, hvilken jeg
               passede, at mit Blæk pludselig nægtede at flyde behageligen fra Pennen. I min
               Forlegenhed tog jeg min yngstes Patteflaske og gød nogen Draaber deraf i den
               størknede Vædske, som strax blev til det fortrinligste Violblæk, med en let hvidblaa
               Farve. Til Forsøget benyttes bedst Børnemælk paa forseglede Flasker. Læserne gøres
               opmærksomme paa, at det ovenfor beskrevne Blæk er benyttet til denne Notits.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
