<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19041115001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 23</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1904-11-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_betty_1873">Betty Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low"
                  when="1904-11-15"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1904. 15. november, cirka, tirsdag]<note>Brevet er angiveligt
                  skrevet nogle dage efter ankomsten til Prag 8.11.1904. Varigheden af Bangs
                  Prag-ophold er uoplyst.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Hotel "Blauer Stern".</p>
            <p rend="right">Prag.</p>
            <p>Min Ven.</p>
            <p>Heller ikke jeg er Brevskriver. Men der er nogle Sætninger i Deres Brev, paa hvilke
               jeg vil svare strax. Nej, jeg skal ikke svigte. Jeg skal være to Ting, tro og taus
               .... Maaske vil det kunne siges, at jeg i mit Liv svigtede de Lykkelige. Jeg tror
               ikke, jeg har svigtet nogen, der led. Og desuden – mit Liv vil ikke mere blive langt.
               Jeg har derfor ikke i Sinde at gøre mere Uret; og jeg vilde ogsaa gerne, at Deres
               Hjerte en Gang skulde gemme et Billede af mig, der var godt og bravt – –</p>
            <p>Lad mig sige Dem, at dette Fosfor er meget farligt. Da jeg iscenesatte
                     "Dukkehjem"<ref target="n1"/> gav min berømte Læge<ref target="n2"/> mig Fosfordoser for at holde mig oppe. Men da der saa blev
               Tale om "<!--start title reference--><hi rend="italic">Gengangere</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n3"/> med <persName key="Bernhardt_Sarah">Sarah Bernhardt</persName>,
               erklærede han kort og godt, at han ikke <hi rend="italics">turde</hi> fortsætte Kuren – og jeg
               maatte opgive Fru Alving<ref target="n4"/>. Dette var den egentlige men
               ukendte Grund til, at jeg saa pludselig og for altid forlod Paris og min Karrière dér
               ..... Efter "Kurens" Ophør blev jeg meget syg .... Vær derfor, for Himlens Skyld,
               forsigtig, det beder jeg Dem inderligt om. Lægen dernede sagde mig, at Fosfor var et
               sidste Middel ...</p>
            <p>Tak, min Ven, for Deres gode Ønsker for min Rejse. Desværre (men dette skal De ikke
               sige til <hi rend="italics">noget</hi> Menneske) lader det ikke til, at gode Ønsker skal gaa i
               Opfyldelse. Saa snart jeg kommer ud af den "Mekanik", mit Liv hjemme er, falder jeg
               sammen eller er lige ved det ... Sandheden er, at jeg de første Dage var raskere men
               nu er helt elendig ... Hvis Menneskene vidste, hvilke Lidelser jeg stille bærer – –
               –</p>
            <p>Men her bør ikke være Tale om mig men om Dem. Forsøg at være saa stærk som mulig. Kan
               De ikke tvinge Dem til at læse meget? Det har jeg ofte gjort. Læs Biografier om eller
               Breve af store Kvinder og Mænd. Naar jeg var dybest fortvivlet, læste jeg <persName key="Goethe_Johann_Wolfgang">Goethe</persName>s "Samtaler"<ref target="n5"/>. Hans Stenro
               gjorde mig skamfuld – saa jeg betvang min Smerte – –</p>
            <p>Jeg har idag læst en fransk Kritik<ref target="n6"/> af "<!--start title reference--><hi rend="italic">Mikaël</hi>
               <!--end title reference-->" af en meget betydelig Kritiker. Han roser meget Ægtheden af
                  <persName key="Réjane_Gabrielle">Rejane</persName>-Forestillingen<ref target="n7"/> og Zoret-Udstillingen<ref target="n8"/>. Det er mig – overfor de mange, som har sagt,
               at jeg ikke kendte Paris – en stilfærdig Oprejsning .... Jeg har gensét
                  "Hradschin"<ref target="n9"/>. En Gang, naar
               jeg er død, skal De paa en Rejse tage ogsaa herhen og i denne skønne Kirke skal De
               skænke mig en Tanke. Paa dette Sted levede jeg en Gang<ref target="n10"/> – – –</p>
            <p>Tusind Hilsener.</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
