<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870818001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 417</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-08-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="langhoff_paul_1862">Paul Langhoff</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1887-08-18">[1887, 18. august] Torsdag<note>Torbjörn Nilssons
                        dateringsforslag s. 337 note 79 følges. Brevets første linje forholder sig
                        til Bangs brev til Langhoff »Torsdag«, af udgiveren forslagsvis tidsfæstet
                        til 11.8.1887.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. Torsdag.</p>
            <p>Kære Langhoff.</p>
            <p>Jeg skrev i Torsdags, at <persName key="schioett_julius_1856">Schiøtt</persName>
                  fik Manuskript sendt samme Dag. Men om Aftenen rev jeg det istykker. Det var Første-Del af IV.</p>
            <p>Med Fortvivlelse begyndte jeg paa V. Jeg indsaá, jeg i min nuværende Tilstand af
                    Ophidselse, Feber, Hallucinationer og Forfølgesvanvid<ref target="n2"/> ikke
                    kunde skrive IV, et sart Kapitel, der maa læmpeligt fortælles og ‒ skrive maa
                    jeg jo. Jeg begyndte altsaa paa V, der jo er store Optrin og fordrer næsten en
                    syg Fantasis voldsomme Ophidselse. Og jeg havde det næsten færdigt i Tirsdags ‒
                    da jeg atter kasserede det og begyndte paany. Nu er Halvdelen færdig og, som jeg
                    tror, lykkedes. Vel senest Mandag vil jeg vel kunne sende det hele V.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>
                     <hi rend="italics">Lørdag skal ingen Penge sendes</hi>
                  </lem>
                  <rdg>Denne understregede sætning, skrevet øverst på side 2, er formentlig
                            tilføjet, efter at det efterfølgende i brevet er blevet skrevet</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Men IV kan jeg ikke skrive, før jeg er blevet noget bedre, <hi rend="italics">lidt</hi>
                    bedre. Og Lægen erklærer, at det her er umuligt, at det værste kan befrygtes,
                    hvis der ikke kan opnaaes en Forandring af Luft og lidt nye Indtryk kan
                    forskaffes. Jeg maa altsaa bort og paa Landet. For Bogens Skyld, kære Langhoff ‒
                    denne Bog, som i IV, V og I, som jeg idag har læst<ref target="n3"/> i Sandhed naar nær op til, hvad jeg havde
                    haabet ‒ beder jeg Dem derfor at gøre nu som ved »Fædra«<ref target="n4"/> at holde en Art Afregning, naar V er færdigt og der kun fattes
                    IV. Beregn foreløbig hele Bogen til 22 Ark (Gud hjælpe mig!) og den Dag, jeg
                    telegraferer: V afsendt, afsend da 200 fl. Herren véd, om der er meget mer
                    tilbage.</p>
            <p>Jeg <hi rend="italics">vil</hi> holde ud her i Udlandet til Bogen er udkommen og dømt. Den
                    bør komme som Bog af den Fraværende. Men om Forlaget tror, at jeg kan gælde
                    noget og snart fortsætte den Roman-Cyklus, hvis Begyndelse »Stuk« er, da handl
                    nu hurtigt. Ti <hi rend="italics">jeg</hi> har tøvet <app>
                  <lem>sig</lem>
                  <rdg>Ordet er antagelig en fejlskrivning af Bang, som han ikke har
                            rettet</rdg>
               </app> saalænge til jeg ligger paa mine Gerninger ‒ jeg vilde saa nødig, saa
                    nødig bede om dette saa meget ud over Kontrakten.</p>
            <p>Jeg kan ikke skrive mere, fordi jeg nu atter begynder at græde. Aa ‒ kære Paul,
                    havde <hi rend="italics">jeg</hi> dog ét Menneske blot en Time i min Deprimerthed og
                    moralske Fortvivlelse.</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
