<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19101121001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 925</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 5 sider; brevets venstre kant er senere blevet
                                                perforeret med to huller i en hullemaskine, således
                                                at brevet har kunnet sættes ind i et ringbind.  Skrevet af en sekretær; brevets underskrift er skrevet af Bang
                                            selv.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">[København]</placeName>
               <date when="1910-11-21"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="holst_bertha_1881">Holst, Bertha</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1910-11-21">1910, 21. November [mandag] <note>Ordlyden er
                        dikteret til en sekretær (måske frøken Ville Kristiansen).</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[København]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">21.11.10.</p>
            <p>Min egen Bertha.</p>
            <p>Tak for Bogen, tak for Dit Brev, skønt det var saa bedrøvet. Du har Ret: jeg
                    tilhører ingen mere ‒ og mindst mig selv, jeg tilhører to Theatre<ref target="n1"/>, som er
                        <hi rend="italics">en</hi> Svindel, og jeg gaar i Angst for 150 Menneskers Brød. Der
                    fordres alt af min Vilje, der hver Dag maa kunstigt ildnes, og alt af mine
                    Kræfter, der hver Dag maa kunstigt styrkes. <persName key="nansen_betty_1873">Fru Nansen</persName>
               sagde i Dag til mig paa en Prøve<ref target="n3"/>:
                    hvor De er flittig.</p>
            <p>Ja, jeg er saa flittig, at jeg aldrig <app>
                  <lem>lever.</lem>
                  <rdg>Punktum er rettet fra et semikolon, og det følgende ords 'j' er rettet
                            til: J</rdg>
               </app> Jeg kom til at tænke paa en Aften for over femogtyve Aar siden, da <persName key="brandes_edvard_1847">Edvard Brandes</persName>
               spurgte mig, hvordan min Dag gik. Jeg rablede alle mine
                    Gøremaal af mig, og ganske overvældet sagde Manden: Men naar lever De da?</p>
            <p>Det er netop det. Naar mit Liv en Gang er forbi, vil man ikke kunne sammenlægge
                    hundrede Timer, hvor jeg levede ‒ og ikke to, hvor jeg var lykkelig. Da jeg
                    nylig kom til Ulykke i en Bil<ref target="n5"/>, og sad med Ansigtet fuldt af Blod, havde
                    jeg kun to Tanker. Den ene var: at slippe bort fra Pøbelen der gloede paa mig ‒
                    Den anden: Hvorfor kunde Du dog ikke have Lov til at ligge som en død, slynget
                    ud paa den Gade. Men Løbet var altsaa ikke fuldbyrdet. <app>
                  <lem>Målet</lem>
                  <rdg>Ordet er således stavet af sekretæren</rdg>
               </app> var ikke fuldt.</p>
            <p>Men nok om det. Hvor Du dog arbejder. Hvor din Hjærne pulserer. Hvor rastløs Du
                    ser ‒ og Du skaber. Du skriver om et Stykke? Om jeg har læst det? Min egen Ven,
                    jeg aner ikke dets Eksistents. Hvad hedder det? Og hvor befinder det sig? De til
                    Dagmarteatret indleverede Stykker naar mig kun i det aller sjældneste Tilfælde, <app>
                  <lem>når</lem>
                  <rdg>Ordet er således stavet af sekretæren</rdg>
               </app> jeg ikke <hi rend="italics">fordrer</hi> at læse dem. Hvem der da læser dem?
                    Oprigtig talt, jeg tror slet ingen læser dem. Men skriv mig Titlen, og jeg skal
                    efterforske dit Stykkes Skæbne og faa fat i det. Mon Du ogsaa er Dramatiker,
                    kære Barn? Du skriver for voksne, og Du skriver for Børn. Forsøg Begrænsningen
                    en Smule. Jeg var maaske blevet en virkelig Romandigter, hvis jeg ikke havde
                    forsøgt saa meget andet.</p>
            <p>Hvor skal Du være i Julen. <persName key="holst_nini_1853">Nini</persName>
               rejser til Lyngballe. Det staar saa slet med
                        <persName key="gøtsche_sophie_1868">Sofie</persName>
               <ref target="n7"/>. Hvor fattigt hendes Liv faldt ud, og hun er
                    dog saa rigt udrustet, men Smærten er det visse for os alle. Livet udpønser dem
                    med en uudtømmelig Opfindsomhed ‒ og varierer dem tusindfold, saa der bliver nok
                    til os alle. Det er det rene Dampkøkken med en Portion til os hver. Naa, nu lev
                    vel, og hvis dette Brev ikke egentlig opmuntrer Dig, saa lad det i det mindste
                    sige Dig, at jeg ofte tænker paa Dig. Jeg har <app>
                  <lem>Stunder</lem>
                  <rdg>Et par af bogstaverne i dette ord har hullemaskinen fjernet</rdg>
               </app> til at tænke, for jeg sover til Tider meget slet.</p>
            <p>Lev vel min egen Ven</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
