<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18840724001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   Ved Bangs egen datering øverst på side 1 har Anna Levin
                                        understreget Bangs 5-tal (24.5.84) og til højre tilføjet et:
                                        »(6)«, idet hun anså brevet for at værre skrevet
                                        24.6.1884.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 146-149</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="low">[København?]</placeName>
               <date when="1884-07-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>fru Anna Ferslew</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1884-07-24">1884, 24. Juli [torsdag]<note>Herman Bang har
                        dateret brevet 24.5.1884. Denne datering har Anna Levin i sin bog korrigeret
                        til 24.6.1884. Torbjörn Nilsson har i sin disputats (s. 314, note 44)
                        argumenteret for, at Bangs åbenlyse månedsfejl mest sandsynligt skal rettes
                        til: 24.7.1884. Udgiveren følger Nilssons forslag.</note>
            </date>
            <placeName cert="low">[København?]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">
               <app>
                  <lem>24.7.84</lem>
                  <rdg>Bang har angiveligt fejldateret sit brev og har skrevet: 24.5.84</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Grunden til, kære Fru Ferslew, at jeg sender dette Brev til Dem og ikke til Deres
                    Mand, skal De erfare. Jeg afsender det nu, fordi jeg er til Ende med mine
                    Kræfter ‒ om nogle Dage vilde jeg maaske ikke mer kunne samle mine Tanker.
                    Tilgiv ogsaa, at det er springende og maaske forekommer Dem besynderligt, men
                    nu, da jeg efter saa mange Kampe begynder derpaa, forstaar jeg ikke selv,
                    hvorledes jeg skal udholde at bringe disse Linier til Ende.</p>
            <p>Det er Jordpaakastelsen af mit hele Livs lykkeligste og bestandige Drøm. I al
                    denne Tid, hvor jeg har arbeidet har jeg tænkt hver Gang, jeg seired: Det er
                    Begyndelsen til <app>
                  <lem>den</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: det</rdg>
               </app> Tid, hvor du <hi rend="italics">ogsaa</hi> vil kunne blive Skuespiller. Fra min
                    Barndom har jeg kun tænkt dette. Ser De: altid vil Skuespilkunsten forekomme mig
                    den mest levende, den viser os Mennesket i hans eget Billede, vort eget Ansigt,
                    straalende af Glæde, fortrukket af Sorg. Det er vore Skrig ‒ det er vore Ords
                    Tonefald ‒ det er Livet selv. Og det er min Overbevisning, at til dette var jeg
                    født; at mine Evner, som jeg saa tit har dissekerede, undersøgt paany, mundede
                    ud i dette. Jeg eiede fremfor noget Evnen til at »spille« et Optrin i mine
                    Romaner. Naar jeg skriver, taler jeg; naar jeg digter, spiller jeg Handlingen.
                    Altid det samme. Og i Stilhed havde jeg udarbeidet mit Organ, anstrængt mig for
                    at gøre dette spinkle Stof til et lydigt Instrument.</p>
            <p>Saa smagte jeg en Dag den første Dag den første Draabe af Seirens Vin. Den
                    brændte mig. Jeg saa i en altfor lykkelig Drøm alt det opfyldt, som jeg havde
                    levet paa og haabet paa. De store Ærgerrigheder, som jeg hører til, de har en
                    egen vild Glæde ved at staa Maalet nær. Hele deres Liv kan <hi rend="italics">strømme</hi>
                    ud i et Glædens Minut. Saa vilde jeg forberede alt. Jeg reiste og holdt
                    Foredrag, Lykken fulgte mig. Jeg saa ikke, at denne Sukces maaske mest skyldtes
                    mine Fjender, mer end hvad jeg virkelig selv havde udrettet. Heldet syntes at
                    følge mig overalt. Der var nu kun <hi rend="italics">en</hi> Anstødssten, Pengene. Men
                    Midlet til at komme ud af de ydmygende Forhold syntes let. Jeg kunde samtidig
                    med at jeg erhvervede Rutinen til de store Opgaver, som ventede, tjene Penge:
                    Jeg vilde spille i Provinserne. Aldrig er der fattet nogen skæbnesvangrere
                    Beslutning. Mine Beregningerne var ikke urimelige: jeg sagde: du har gjort Lykke
                    i København, enfin ‒ i værste Fald vil Provinserne være uforstaaende, de vil
                    ikke vove at sætte sig op imod Resultatet af dit Spil i »Byen«. Dette mente jeg
                    og glemte, at noget »direkte« vidste man i Thisted ei om min Komedie her.
                    Fremdeles var Provinserne det værste Sted at spille. Mine Fortrin kunde man
                    næppe forstaa og alle mine Feil vilde ligge lige for. Alt dette ser jeg nu ‒ at
                    jeg ikke saa <hi rend="italics">det</hi> den Gang! Deres Mand<ref target="n1"/>
                    var den eneste, som havde det sande Blik for Faren. Og jeg, som altid har raadet
                    mig selv, adlyder aldrig andet end mit eget Ræsonnement, som <hi rend="italics">kan</hi>
                    tage Feil.</p>
            <p>Intet Menneske ved, hvad jeg har lidt. Man kan kun lide saaledes en Gang i sit
                    Liv ‒ saa afstumper selve Smerten vore Følelser ‒ og vi bliver om ikke
                    lykkeligere saa dog i det mindste mindre modtagelige. Men vi bliver ogsaa
                    haardere, bitrere; inderst i vor Sjæl ubøieligere.</p>
            <p>Jeg har i en Krog af mit Minde saa smerterige Erindringer, at jeg føler en kold
                    Grusomhed mod alle Mennesker.</p>
            <p>Saa har jeg villet sætte min Krig igennem. Ja ‒ at jeg faar skrevet disse Ord ‒
                    og jeg har opgivet dette. Ja ‒ opgivet det. Lad mig saa ikke tale mere derom.
                    Verden skal kun se Frugterne af min Beslutning.</p>
            <p>De er disse: At saavist som jeg aldrig i ti Aar har sat mine Fødder paa nogen
                    Dilettantscene, saavist vil jeg aldrig mer, hverken privat eller offenlig spille
                    Komedie.</p>
            <p>Jeg vil fremdeles leve for at stige saa høit jeg kan. Og »Nationaltidende« skal,
                    om Deres Mand vil det, være min Mark. Jeg indser, at jeg kun kan seire ved at
                        <hi rend="italics">samle</hi> mine Kræfter; jeg skal samle dem.</p>
            <p>»Fædra« er dramatiseret. Bierring<ref target="n2"/> og Kancelliraaden<ref target="n3"/> vil have den til
                        »Sarah«<ref target="n4"/>. Jeg ved, at et stort Navn gemmes
                    i dette Drama, men jeg vil ei eventyrlige Foretagender. Via Tyskland kan Stykket
                    langsomt vinde sig Vei.</p>
            <p>Men ‒ for at kunne dette, maa jeg hjælpes. Mine Kræfter er udtømte. Jeg ved, at
                    det er let nok sagt, at jeg »maa hjælpes«, men jeg har lidt for meget til at
                    kunne modstaa længer. Har De saa megen Godhed for mig, at De vil gøre mig denne
                    Ligbegængelse af min Ungdoms Haab lettere ‒ saa tung har den været endda.</p>
            <p>Jeg vil ikke, at man for Fremtiden skal sige noget paa mig. Min Gæld skal jeg
                    betale. Mit Hus er opløst<ref target="n5"/> eller bliver det i August. Værelse til mig har jeg
                    leiet. Men for at gøre alt dette muligt og min Genkomst lettere maa jeg bort en
                    Tid. Mit Sind og mit Legeme trænger til Ro. At faa Fædra frem i Tyskland er et
                    Paaskud til at opholde mig der.</p>
            <p>Dette er Grunden til, at jeg skriver til Dem. Deres Mand har en Gang forbudt mig
                    at tale til ham om Penge. Men det vil være nødvendigt at betale, hvad jeg
                    skylder fra Turnéen<ref target="n6"/>,
                    og desuden Pengene til disse to Maaneder. Da vilde jeg komme tilbage midt i
                    September.</p>
            <p>Jeg antager, jeg kunde vende tilbage i min gamle Plads ved
                        Bladet<ref target="n7"/> ‒ det vil sige med 300 Kr. om Maaneden.
                    Naar jeg da var der for to ‒ kunde de nødvendige Penge aftjenes i 1½ Aar. Naar
                    jeg flytter o:s:v: kan jeg sagtens leve. De skal sé, ogsaa i Penge skal jeg
                    blive fornuftig.</p>
            <p>Tilgiv mig, at jeg ei skriver mer, men jeg er for træt. Jeg taaler intet i denne
                    Tid, og Bevægelsen overvælder mig. <app>
                  <lem>Det</lem>
                  <rdg>Ordet er tilsyneladende rettet fra: Dette</rdg>
               </app> vilde være mig kært, om dette blev helt mellem Deres Mand, Dem og mig;
                    meget herhjemme vilde da lettere ordnes. Den Sum jeg skulde laane var altsaa
                    1800 Kr.</p>
            <p>Tilgiv den daarlige Skrift men Slutningen af Brevet er skreven i Sengen.</p>
            <p>Svar mig snart, da Ventetid er svær.</p>
            <p rend="right">Deres hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
            <p>Nørregade 45.</p>
            <p>K.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
