<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19011001001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 796</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider, skrevet på fortrykt brevpapir:
                                                  <hi rend="italics">Dr.med. Torrild.</hi> og <hi rend="italics">Aalborg d.
                                                  ...</hi>
                        .  Brevet er dikteret til lægen Johannes Torrild
                                            (1870-1908), der fra juli 1901 havde privatklinik i
                                            Aalborg; Bang har muligvis været hans patient, da han
                                            1898-1900 havde privat praksis i København. Brevets
                                            underskrift har Bang selv skrevet.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Aalborg</placeName>
               <date when="1901-10-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="heise_oluf_1862">Heise, Oluf</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1901-10-01">1901, 1. Oktober [tirsdag] <note>Bang opholdt
                        sig september-november 1901 i Aalborg og var i oktober patient ved dr.
                        Torrilds nerveklinik i byen.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Aalborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">[Aalborg d.] 1-X-1901.</p>
            <p>Kære Hr. Heise.</p>
            <p>Tilgiv at jeg dikterer dette Brev, men medfølgende Korrektur har medtaget mig en
                    Del. Ja, her er altsaa Korrekturen og i Morgen giver jeg mig til at skrive igen
                    ‒ idet jeg hver Aften afsender det skrevne af tredje og sidste Del<ref target="n1"/>, hvorlidt eller hvor meget jeg saa hver Dag faar
                    skrevet. Men jeg udsætter mig kun for denne sidste og yderste Anstrængelse paa
                    én Betingelse, den: at Forlaget<ref target="n2"/> i denne ene Maaned lader mig opretholde mit Livs Ramme, det vil
                    sige hver Uge afsender til mig indtil 1. November 250 Kr.</p>
            <p>Det gør mig mere ondt end Forlaget tror at maatte stille denne Fordring, som er
                    en Afvigelse fra vor Aftale. Men mit sidste Sygdomsanfald var af en saadan
                    Natur, at jeg ikke tør foretage Forandringer i mit Liv, før »det graa Hus« er
                    færdigt og jeg véd, at jeg under pinagtige Forhold ikke vil kunne fuldende
                    Bogen. Jeg stiller min Fordring saa højt, fordi jeg er overbevist om, at et nyt
                    Tilbagefald vil følge efter Fuldendelsen af Bogen og jeg vil da ikke atter ligge
                    hjælpeløs hen. Hvis Forlaget ikke kan gaa ind paa min Fordring, er der intet <app>
                  <lem>andet</lem>
                  <rdg>Ordet er blevet tilføjet over linjen</rdg>
               </app> at gøre <hi rend="italics">end at jeg gaar paa Oplæsningsrejse og <app>
                     <lem>for anden Gang</lem>
                     <rdg>Brevets skriver har sat et kryds i teksten og nederst på brevsiden
                                tilføjet de dobbelt understregede ord: for anden Gang</rdg>
                  </app> paa egen Haand sammentjener de Penge, der er nødvendige til Bogens
                        Fuldendelse.</hi> Min Læge vil vistnok i et særligt Brev meddele, hvorvidt
                    en saadan Rejse vilde være forsvarlig. Under alle Omstændigheder vilde
                    Udgivelsen af »det graa Hus« forhales nogle Maaneder. Jeg kan imidlertid ikke
                    tro, at Forlaget ikke skulde komme mig i Møde. 2det Oplag af »det hvide
                        Hus«<ref target="n3"/> og det uundgaaelige 2det Oplag af »Ludvigsbakke«<ref target="n4"/> er en saa betydelig Forringelse af mine Forskud,
                    at den saa godt som udelukker en Vægring. I hvert Fald, kære Hr. Heise, beder
                    jeg Dem handle hurtigt; De kan være forvisset om, at det er mig tilstrækkelig
                    pinligt at stille en Fordring, som De, <app>
                  <lem>der</lem>
                  <rdg>Brevets skriver har ved en fejl skrevet dette ord to gange uden
                            rettelse</rdg>
               </app> kender Forlagets Regnskaber med mig, bedst af alle véd, er saa
                    enestaaende i Regnskabet, men Hensynet til denne Bog gaar mig over alt. Jeg
                    beder Dem lade Forlaget se dette Brev og beder endnu en Gang om telegrafisk
                    Svar, da mine Kræfter ikke tillader nogen pinagtig og lang Venten.</p>
            <p>Med de hjærteligste Hilsener til <persName key="heise_inger_1864">Deres Frue</persName>
               og Tak til Dem for al Møie er jeg</p>
            <p rend="right">Deres hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
            <p>Den medfølgende Korrektur bedes Forlagets Chefer nu at gennemlæse. De vil da
                    forstaa om hvilken Bog det her efter to Aars Arbejde drejer sig.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
