<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870517001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 184-186</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-05-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ferslew_anna_1837">Ferslew, Anna</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1887-05-17">1887. 17. maj [tirsdag].  
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag 17.5.87.</p>
            <p>Det er jo egenlig, kære Fru Ferslew, saa dumt at skrive dette Brev. Men jeg véd
                    ikke, hvad der er at gøre ‒ og det er idetmindste at tale. Jeg har saa ofte ‒ og
                    dét, midt som vi sad paa »Elmebo«<ref target="n1"/> i
                    glad Lag ‒ med Angst tænkt paa, at i dette Hus Aarene opbevarede sine sikre og
                    smertelige Prøvelser: naar den Gamle faldt bort, og de to Sønner saá, at nu var
                    de halvgamle og ene. Men <hi rend="italics">denne</hi> Sorg, som nu er kommen over den arme
                        Bierring<ref target="n2"/>, det er af dem, som ingen maaler, og, kære, som desværre
                    ingen mildner. Her er Smerten saa stor, saa hjælpeløs stor ‒ og kommen saa
                    pludseligt. Med ét eneste Slag har <persName key="bjerring_emil_1837">Bierring</persName>
               ikke andet foran
                    sig: end den ensomme Alder. Og en gammel Moder, som han skal begrave.</p>
            <p>Der er ingenting, slet ingenting at sé hen til ‒ og det Liv, han til daglig
                    levede i en munter Nydelse, det giver ham intet Rygstød. Det var ham vel aldrig
                    helt værdigt, denne hele Bande af besynderlige Damer. Og <hi rend="italics">nu</hi> vil det
                    vistnok synes ham et Fastelavnsspil. Aa ‒ hvor jeg sér ham, naar han lænede sig
                    tilbage i sin Stol og sagde: Ja ‒ Livet er rart!</p>
            <p>Og nu: at sidde i det øde Hjem og vente paa, at Moderen faar Fred og saa ‒ være
                    ene. <hi rend="italics">Han</hi> passer ikke dertil. Smerten kommer forsilde til ham, og
                    han vil have saa svært ved at forsone sig med den.</p>
            <p>Men nu beder jeg, at De, som har Mand og Børn og en Fremtid i dem, hver Dag vil
                    tænke paa én af de smaa Ting, som letter en Sorgfuld Livet. Han har jo nu kun
                    eneste og aleneste sit Arbejde hos Dem.</p>
            <p>Sig <persName key="ferslew_chr_1836">Hr. Ferslew</persName> fra mig, at hans gamle, gamle Ønske om at <hi rend="italics">nævnes</hi>
                    Redaktør ‒ jeg véd det ‒ det er ikke dødt. Kunde nu til Efteraaret han og hans
                    gamle Moder ikke opleve det? (At han nævntes Medredaktør?) <hi rend="italics">Det</hi> er
                    jo nu alt, hvad han har.</p>
            <p>Og De vil ikke vredes over mit Brev ‒ vel? Det er overflødigt, véd jeg godt. Men
                    jeg trængte til at skrive. Og hvilken Trøst skal man give den Arme selv? Lev
                    vel. Med mig gaar det kun mindre godt. Jeg skulde vel egenlig suge frisk Luft,
                    og det gaar ikke. Vil De hilse Hr. Ferslew og om ellers nogen skulde findes, der
                    endnu brød sig om en Hilsen <app>
                  <lem>[fra]</lem>
                  <rdg>Ordet har Bang glemt at skrive</rdg>
               </app> en ene Mandsling i det Fremmede.</p>
            <p rend="right">Deres taknemlige</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
