<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18851209001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 68</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 2 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="low">[Berlin]</placeName>
               <date when="1885-12-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="low"
                  when="1885-12-09"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1885. 9. december], onsdag formiddag. <note>Dateringen foreslås
                  udfra Bangs aktuelle relation til Politiken og sammenhængen i Harry Jacobsen, s.
                  91f. samt i forhold til brevet 1885. 4. december.  om Peter Nansens midlertidige og
                  eventuelle flytning til Studiestræde 4.</note>
            </date>
            <placeName cert="low">[Berlin]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Onsdag Formiddag.</p>
            <p>Siden jeg, kære Peter, nu én Gang har talt, og siden jeg taler for slet om det, som
               bevæger mig saa dybt, vil jeg skrive disse Par Linier.</p>
            <p>Jeg har handlet, som jeg har i dette, fordi jeg ikke vilde tillade, at vort gensidige
               Forhold døde under en klam Haand. Og den klamme Haand, det er alle de Smaa-Tausheder,
               Smaa-Gaaen-udenom, Smaa-Paavirkninger, smaa Usandheder i vort Forhold til hinanden,
               som langsomt men sikkert vilde skabes af dit Samarbeide, dit Samvær, dit
               Interessefællesskab – ti fælles daglig Interesse væver et seigt Væv af Vane, med
               hvilket Følelser ikke altid tager Kampen op – med disse Mennesker<ref target="n1"/>, hvem jeg ikke dømmer, for der er vel andre, mod hvem
                  <hi rend="italics">de</hi> er gode, offervillige og hengivne, men fra hvem <hi rend="italics">jeg</hi>
               er skilt ved tunge og dybe Ydmygelser, beredt Kunstner og Menneske, ved Forskel i
               Temperament og Aand, ved alt.</p>
            <p>Er det da ikke meget, meget bedre, min Ven, hos os begge at bevare Erindringen om de
               enkelte Timer, indfattet af et Par Aars Leven sammen, hvor vi virkelig forstod
               hinanden, hvor vi ungdommeligt elskede hinandens Arbeide, hvor vi nød den dybe og
               eneste Lykke at være hinanden uendelig nær – end smerteligt at trivialisere, hvad der
               er os begge saa kært? Og udsætte for skillende Forholds langsomt lammende Magt en
               fortrolig Hengivenhed, der for mig ialfald betød saa meget.</p>
            <p>Lev vel, min kære Peter. Og husk, at naar der kommer selvprøvende Dage og lange
               Nætter uden Søvn, da er det ikke, hvad vi har <hi rend="italics">naaet</hi>, men
                  <hi rend="italics">hvordan</hi> vi har <hi rend="italics">handlet</hi> – som kommer og holder os med
               Selskab.</p>
            <p>Tilgiv saa dette, hvis du enten finder det sentimentalt eller affektert eller hvad
               véd jeg. Jeg har kun skrevet det, for at du skulde forstaa mig bedre.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
