<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18851224002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 302</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 11 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXXII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
               <date when="1885-12-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-12-24"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1885. 24. december [torsdag]. <note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Juleaften 85.</p>
            <p>Tak, kære Don, for dit Brev og for Ordningen af Pengene. Nei – min Ven – jeg vil ikke
               gaa i Seng men skrive til dig og saa gaa ud at sé paa denne Bys Ruder, bag hvilke
               nogle fremmede feirer Jul. Alle her paa Hotellet har Juletræ, Kellnerne, Pigerne,
               Værten og Karlene. Jeg ser i Tankerne paa Jeres Træ hos 
               <persName key="rasmussen_august_1838">din Direktør</persName><ref target="n1"/> og stiller det ved Siden af hint
               dit Træ fra ifjor. Hvor du er blevet stadig – det kommer med Aarene. Denne Ting, man
               kalder Kærlighed, er svær at komme til Rette i – som Hængekøien paa Marienlyst – men
               er man der, ligger man godt og rart.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Jeg</hi> vil ikke forstyrre dig. Men en <hi rend="italics">Bi</hi> kunde maaske sætte
               sig paa din Næse og Smerten, som denne Bi (maaske er den kun en lynsnar Eftertanke,
               Bien) foraarsagede dig – vilde sige dig med ét, at Vanen er med om at indsnævre
               Livet, gøre Modtageligheden mindre – kortsagt gøre En mindre ung.</p>
            <p>Men lad os ikke tale derom. Jeg er altid sky for at tale om de Punkter i mine
               nærmestes Liv, hvor jeg ikke <hi rend="italics">kan</hi> kende fuldstændigt. Forelskelsen er et
               af disse Punkter. Før jeg har <hi rend="italics">sét</hi> en af mine Bekendte beruset, <app>
                  <lem>ved</lem>
                  <rdg>tilsyneladende skrevet: Ved</rdg>
               </app> jeg ikke, hvorledes han tér sig som fuld – hvordan Kærligheden laver Jer –
               hvad I søger deri, hvad I søger igennem den at komplettere hos Jer selv – véd jeg jo
               ikke.</p>
            <p>Kan heller ikke dømme om, <app>
                  <lem>hvorvidt</lem>
                  <rdg>Blækklat i og ved ordets sidste fire bogstaver</rdg>
               </app> den eller den Kvinde bringer slettere eller bedre Egenskaber til Vækst hos
               Jer.</p>
            <p>Du lader mig nu i denne Henseende roligere. Du elsker for lidt til væsenlig at lade
               dig omskabe. Hvis det ikke var saaledes, vilde maaske en og anden af de Kvinder, som
               du har levet <app>
                  <lem>med</lem>
                  <rdg>rettet fra: mig</rdg>
               </app>, have ængstet mig lidt for din Skyld. Nu er det saadan, at du som en Del i
               Bunden yderst pessimistiske Sjæle i Virkeligheden – mon <app>
                  <lem>i ubevidst Følelse af Svaghed?</lem>
                  <rdg>rettet fra: mon af ubevidst Svaghed?</rdg>
               </app> – fra første Færd <hi rend="italics">opgiver</hi> Kærligheden ɔ: ikke stiller store
               Fordringer udover Nydelse eller Interesserthed – og samler den nobleste og dybeste
               Side af dit Væsen i den Hengivenhed, som du skænker enkelte Mennesker, og som er
               mindre fordringsfuld ɔ: fordrer <app>
                  <lem>mindre af dig, er mindre central.</lem>
                  <rdg>Eftersætningen efter "Mennesker," er tilføjet</rdg>
               </app>
            </p>
            <p>Og alligevel kunde jeg ønske – hvormeget jeg end véd, at jeg selv modtager denne
               stille men dybe Hengivenhed – at en smuk Dag en stor Lidenskab tog dig og førte dig
               saa langt bort fra alt andet end dette ene: din Lidenskab.</p>
            <p>Nu – jeg véd jo, at du vil finde alt dette græsseligt – men sig mig, min Ven, har man
               ikke Lov til at vrøvle Juleaften – mens Kellnerne selv holder Juletræ, og jeg bare
               sidder alene – med gammel Sentimentalitet, som jeg <hi rend="italics">vil</hi> væk fra?</p>
            <p>Du skriver, jeg vil "tænke paa bare bedrøvelige <app>
                  <lem>Ting</lem>
                  <rdg>afsluttende anførselstegn mangler efter ordet</rdg>
               </app>. Nei – jeg vil ikke tænke derpaa. Jeg vil tænke paa Fremtiden. Langt ud paa
               naar jeg ikke mere behøver at skrive for Penge – men kan skrive en rigtig Bog – og
               saa lér jeg selv og véd, at den Dag er Talentet slidt tyndt af at flyde evindelig paa
               Journalistikens Disk. Nei – nei – disse Talenter,som vil fylde Geniers Plads – nu vel
               – de <hi rend="italics">kan</hi>, ved et ustanseligt Arbeide, naa at komme til at <hi rend="italics">sé
                  ud</hi> som Geni i Samtidens Øine. Eftertiden, som sér alt i Orden og Følgen og
               i sine Forhold til alle Omgivelser – slaar Blæren itu, det knalder, og der ligger
               Geniet.</p>
            <p>Hvor man dog er dum. Jeg, som har opgivet at haabe paa Livet – jeg haaber paa
               Kunsten. Siger jeg ikke hver Dag til mig selv: Men din næste Bog – den skal faa alle
               Fortrin – i den skal du bekæmpe dine Feil – og saa bliver den "saadan".</p>
            <p>Nu skriver jeg fort for at leve. Det er rart at lade sig oversætte paa tysk. Kan du
               tænke dig smaat Terrakotta Nips – dets eneste Fortrin er dets <hi rend="italics">Chic</hi>
               <ref target="n2"/> – lavet om i <hi rend="italics">Træ</hi>... det bliver
               til Nøddeknækkere, du. Men de Folk er ikke en Gang saa godt vant. Jeg vil blive meget
               moderne her. Hvis jeg kunde finde en god Oversætter, vilde jeg blive Dagens Helt –
               men desværre – nu vil der gaa nogle Maaneder, indtil jeg selv lærer saa meget, at jeg
               tør tage Haand i Hanke med Gengivelsen.</p>
            <p>Jeg vil tænke paa Fremtiden og mest paa, naar du kommer at <app>
                  <lem>besøge</lem>
                  <rdg>rettet fra: forsøge</rdg>
               </app> mig. Nu, naar jeg flytter, og du kan bo hjemme hos mig, bliver det ikke dyrt.
               Og jeg skal være dobbelt flittig for at lægge saa meget hen, at jeg en glad Dag kan
               sige: Saa kom nu. Og saa skal vi sammen sé denne store By, som jeg til daglig ikke
               sér det mindste af men sidder bare her og skriver og læser og skriver.</p>
            <p>Ja – jeg er saa flittig og kender kun Folk i Forretninger. Ellers slet ingen. Ved du,
               hvem der kom ind ad Døren før? <persName key="neiglick_hjalmar_1860">Neiglick</persName>.
               Han skulde feire Julen her med nogle Finner. Ellers
               har jeg ingen Bekendte set uden <persName key="marx_carl_1858">Marx</persName>
               og <persName key="henriques_robert_1858">Robert</persName>.
               Marx gav mig Julies Breve<ref target="n6"/>. Det er nu hans Visitkort. Ja – Menneskene
               rekommanderer sig paa forskellig Vis.</p>
            <p>Jeres berømte Pakke, min egen Don, er ikke kommen endnu. Men hvad den end indeholder,
               takker jeg dig. Vred bliver jeg saa vist ikke. Og gerne vilde jeg tage mod dit
               Tilbud, kære Peter – hvis det ikke var saa: at dette foreløbige vel er den daglige
               Elendighed – men det maa være: Elendigheden <hi rend="italics">i Pelts</hi>. Ellers vilde det
               hele jo tage den dobbelte Tid. Naar de ikke troede, at jeg havde <hi rend="italics">alt</hi>
               det, som følger med et Navn og en Position. Men Tak endda. Just de smaa Ting kniber
               det ofte mest for i en saadan Tilværelse. Med det uhyre Arbeide, jeg nu præsterer,
               maa jeg imidlertid ikke <hi rend="italics">kunne</hi> forblive i Forlegenhed, naar jeg bare var
               ude af denne Hule.</p>
            <p>Jeg vilde have skrevet til <persName key="nansen_immanuel_1867">Hvalpen</persName> – men er 
               saa træt. Ogsaa iaften for dum. Dig gør Dumhederne ingen Skade, hans unge Hjerne forvirrer de et kort Moment.</p>
            <p>Det glæder mig at vide, at du naar du kommer hjem iaften – <hi rend="italics">maaske noget
                  sént</hi> – kommer hjem i min gamle Leilighed<ref target="n8"/>. Tænk dig, jeg synes Julemorgen er det deiligste, jeg
               véd. Saadan at vaagne og sé paa alle de dumme Ting, man har faaet, og som man dog er
               glad ved, og saa vide, at nu har man Fred idag. Hva' er det ikke rart?</p>
            <p>Og nu vil du være <hi rend="italics">der</hi>hjemme, og det vil være mig næsten, som om <app>
                  <lem>du</lem>
                  <rdg>måske rettet til: det</rdg>
               </app> fortalte mig det altsammen om Direktørens Juletræ og det hele. Saa tydelig sér
               jeg dig derhjemme imorgen tidlig. Imorgen Middag spiser du vel hos 
               <persName key="brandes_edvard_1847">Edvard</persName>, med <persName key="brock_louise_1864">din tilkommende
                  Kone</persName>. Man skal altid dele sig fornuftigt – det er hele
               Hemmeligheden.</p>
            <p>Nu lev vel – kære Peter – jeg har været længe om dette Brev, fordi jeg har tænkt,
               mens jeg skrev, paa saa mange Ting.</p>
            <p>Hvor er vi ad Aare? Hvad er skét? Og er vi atter skilt og hver for sig? Jeg beder
               til, at jeg i det <hi rend="italics">mindste</hi> som iaar maa kunne være ene. Fremmede
               irriterer mine stakkels Nerver.</p>
            <p>Iøvrigt er jeg syg og har Læge. Jeg sover saa godt som aldrig og spiser intet.
               Besvimelsernes Sødme kender jeg rigeligt – men det er, fordi jeg arbeider lidt
               meget.</p>
            <p>Hils <persName key="ottesen_cm_1843">Fru Ottesen</persName>.
               Selv vær mest hilset.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
