<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19050629001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 386</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Marienlyst, ved Helsingør</placeName>
               <date when="1905-06-29"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high"
                  when="1905-06-29"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1905. 29. juni [torsdag].  
            </date>
            <placeName cert="high">Marienlyst, ved Helsingør</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Marienlyst. 29.6.1905.</p>
            <p>Min kære Ven.</p>
            <p>Maaske har <persName key="nansen_betty_1873">Betty</persName>
               <ref target="n1"/>
               skrevet dig til, hvilken Ulykke der har ramt mig. At jeg har haft – pludselig, uden
               Varsel – et Anfald af Drikkesyge. Og nu troede baade Lægerne og jeg, at jeg var
               helbredet. Det har virket frygteligt paa min Sindstilstand. Jeg har i lange Tider, i
               aarevis ikke været saa nedtrykt som nu – ikke saa nedtrykt og ikke saa alene. At det
               aldrig skal ophøre. Ti det hører aldrig op. Nu ved jeg det, at det er uhjælpeligt og
               hemmeligt forbundet med min Organisme. Jeg ved det, fordi det kun er efter et af de
               Anfald jeg <hi rend="italics">ser</hi> mine Bøger – ogsaa denne Gang saá jeg, paa samme Maade
               som altid, pludselig, da det var forbi, min Bog som en Række levende Billeder paa et
               ophængt Klæde. Men hvilken Forbandelse. Aa, min Ven, af den Lænke af Lidelser, jeg
               bærer, er denne den frygteligste – – En Grund var der og Grunden var <persName key="petersen_fritz_1877">Fritz Petersen</persName>
               <ref target="n2"/>. Jeg havde
               underskrevet min Kontrakt og skulde som alle andre have "Sommer-Forskud" og paa dette
               var alting indrettet. Jeg skulde have trehundrede Kroner om Maaneden og nu har jeg
               forgæves ventet tre Maaneder – – Derfor var det, jeg maatte sende Eskildsen
               <ref target="n3"/> ind efter de Penge. Og saa, i
               Drukkenskabsdagene, brugte jeg dem. Det er saa frygteligt. Dobbelt frygteligt, fordi
               du naturligvis tror – siden han har Teatret – at <persName key="boesen_fritz_1877">Boesen</persName>
               er Skyld i al denne Uorden. Men jeg giver mit Æresord paa,
               at han ikke har modtaget og ikke vil modtage en Øre – – – Jeg ødede dem i
               Drukkenskaben. Og nu er <persName key="holst_nini_1853">min Søster</persName>
               her og iovermorgen er det den første og selve Huset maa
               stanse. Og hvad vil man tro paa Forlaget om Uordenen i mine Ting, skønt jeg nu i
               Aarevis har kæmpet med det ene Maal: at faa Orden.</p>
            <p>Jeg er endnu feberhed, naar jeg skriver. Men jeg beder dig sige Forlaget, at jeg maa
               have mine Penge for August den første Juli. De for September maa jeg saa have første
               August og første September kan jeg saa undvære – – – To Døgn har jeg opsat at skrive
               dette Brev. Jeg lover dig personlig, at, naar dette sker, skal jeg i dette Aar ikke
               gøre dig flere Sorger. Men nu er jeg saa syg, at jeg beder dig svare mig et
               telegrafisk Ord.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
