<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18860306001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 320. Samt NKS 2353, 2io: "1 udat. fragment"</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Wien</placeName>
               <date when="1886-03-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-03-06"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1886. 6. marts [lørdag]<note>Brevets side 5 og 6 er kommet
                  på afveje på et tidspunkt forud for 1921, da Peter Nansens brevarkiv blev
                  erhvervet af Det Kongelige Bibliotek. Idag ligger brevets to sidste sider i Det
                  Kongelige Bibliotek, NKS 2353, folio.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Wien</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Wien. Hotel Hammerand VIII Bezirk.</p>
            <p rend="right">6.3.86</p>
            <p>Kære Peter.</p>
            <p>Min Flid belønnes. <persName key="renz_ernst_1815">Renz</persName> er god.</p>
            <p>Men min Anelse slog ikke feil: man <hi rend="italics">vil</hi> have mig til "Dagsavisen" med
               Trusel af Udhungring.</p>
            <p>Det er vel at høre som en Fabel, men Fablen er Sandhed, at jeg for alt, hvad jeg har
                  <hi rend="italics">skrevet</hi> til Norden under mit tyske Ophold – og hvad har jeg ikke
               kradset – foruden de 200 Forskud fra Jer, ikke har modtaget 150 Kroner. Og under det
               har jeg oplevet to Udsmidninger med to Dages Varsel hvert Sted. Og Udsmidning fra min
               Bolig her.</p>
            <p>Du vil kunne begribe, at jeg ikke har meget at skaffe Penge paa nu. I "Nutiden"
               ligger Bunker af Manuskript; i "Illustreret", i "Nordstjernen"; i <placeName key="Göteborg">Göteborg</placeName>; i <placeName key="Bergen">Bergen</placeName>; "<app>
                  <lem>A</lem>
                  <rdg>Rettet fra et: L</rdg>
               </app>rbeidernes Almanak" har Manuskript; <persName key="schou_andreas_1829">Andreas
                 Schou</persName> har nu faaet vel 4 Ark til Tryk<ref target="n3"/>.</p>
            <p>Og alle disse Steder skylder man mig dog eller vil skylde mig den Dag, man trykker
               mine Ting.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Det</hi> gør mig jo imidlertid ikke rigere <app>
                  <lem>nu</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, og <hi rend="italics">det</hi> ved Konsortiet, som aldrig sætter fedt paa Krogen. Jeg
               faar kun Depescher – "Penge, naar De siger Ja". Jeg har ikke Penge nok til at
               telegrafere dig et ordenligt Telegram. Og du er <hi rend="italics">den eneste</hi>, som vil gøre
               noget for at hindre denne skønne Plan.</p>
            <p>Konsortiet bestaar af: <persName key="ottesen_oa_1835">Ottesen</persName>, som
               vil have sine lumpne <app>
                  <lem>140</lem>
                  <rdg>Rettet fra: 160</rdg>
               </app> Kroner; <persName key="ottesen_cm_1843">Fru Ottesen</persName>,
               som vil have <hi rend="italics">mig</hi>; <persName key="bjerring_emil_1837">Bierring</persName>,
               som frygter, at min Sundhed her skal lide ubodeligt –
               hvad der er det <app>
                  <lem>nobleste –</lem>
                  <rdg>Over linjen har Bang hér skrevet: <hi rend="italics">Intet Ord i No. 4!!</hi>, dvs. til
                     Ottesens i Studiestræde 4</rdg>
               </app>; <persName key="schiøtt_julius_1856">Schiøtt</persName>,
               som i Parenthes sagt intet hellere ønsker end at sé mig
               selv som det mindste Horn imod "Politiken".</p>
            <p>Konsortiet indsér, at jeg ikke <hi rend="italics">kan</hi> holde ud, hvormeget jeg saa arbeider,
               uden Driftskapital, og man venter min Kapitulation.</p>
            <p>Som ogsaa <hi rend="italics">maa</hi> følge, hvis du ikke griber ind – i al Hemmelighed. Du véd,
               at <persName key="Andreasen_A.O.">Andreasen</persName>
               <ref target="n7"/> skal have Halvdelen af
               mit Honorar hos Schou. Hvor flittig jeg end er, bliver der jo meget lidt for mig –
               ogsaa Schou tager en Sjettedel – og den Trediedel, der bliver, og som vel kunde
               hjælpe, hvis man vilde udbetale den arkvis (jeg vilde jo skrive, til jeg faldt ned af
               Stolen – min Ven, hvor <hi rend="italics">er</hi> det græsseligt!) – <hi rend="italics">den</hi> vil man
               naturligvis for at naa sit Maal ogsaa trække i Langdrag. Det kan jo Schiøtt, som har
               Modtagelsesretten hos den iøvrigt langsomme Schou, saare let.</p>
            <p>Og det dreier sig om Dage. Kunde jeg være blevet i mit Privatlogis, havde der endda
               været Mulighed. Men nu, naar jeg Tirsdag faar min Ugeregning, tvivler jeg om, at
               Værten giver lang Pardon. Min Udstyrelse indgyder just ikke mere Respekt eller
               Tillid. – Der er under disse Forhold, hvis jeg <hi rend="italics">skal</hi> reddes fra
               "Dagsavisen" kun en Udvei – at sende Bud til <hi rend="italics">de</hi> Redaktioner, som i Aar
               og Dag har skyldt mig Penge vilde være det samme som at søge at slaa Vand af Klipper
               (hvilket, som bekendt, kun lykkedes for Hr Moses)<ref target="n8"/> –: du maa sætte Sagen ud for enten <persName key="hoerup_viggo_1841">Hørup</persName>
               eller <persName key="brandes_edvard_1847">Brandes</persName>. At jeg nødig gaar til dette, siden jeg alt staar i
               Jeres Gæld <hi rend="italics">dobbelt</hi> nødigt <app>
                  <lem>ved du</lem>
                  <rdg>De to ord er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> – men alt er bedre end at lade sig true til "Dags-Avisen" og daglig skulle
               leve dér.</p>
            <p>Nu ved jeg, min kære Peter, at det desværre <hi rend="italics">nu</hi> kan være "Politiken"
                  <hi rend="italics">reelt</hi> meget ligegyldigt, om "Dagsavisen" faar mig eller ei. Ti
                  <hi rend="italics">jeg</hi> kan ikke mere "skade" "Politiken". Som Journalist skulde jeg
               atter indskrive mig i Publikum o:s:v: og selv om <hi rend="italics">det</hi> lykkedes mig, vilde
               jeg aldrig skade Jer et Gran. <hi rend="italics">Det</hi> beder jeg dig aabent meddele som min
               Mening. Men sig disse Herrer, at det er <hi rend="italics">anden</hi> Gang, jeg modtager dette
               Tilbud, anden Gang, jeg kæmper mod det. Ifjor besvor jeg Uveiret ved en
               Aftenunderholdning. <hi rend="italics">Nu</hi> staar jeg efter to Udsmidninger – med den samme
                  <hi rend="italics">Havn</hi> for mine Øine. Sig fremdeles, at jeg vel ved, at jeg hidtil kun
               har gjort mig sparsomt fortjent af "Politiken". Men Forholdene tjener mig til
               Undskyldning. Dels vil det bedre sig, fordi det <hi rend="italics">synes</hi>, at her i Wien kan
               jeg dog blive, dels fordi jeg lidt efter lidt vil vænne mig til Korrespondancens
               Form, som altid har været mig som et Par ubekvemme Støvler. Fremdeles synes jeg ikke
               det vilde være umuligt at anvende mig som <hi rend="italics">Boganmelder</hi>. Send strax
               Bøgerne til mig, og I har Anmeldelsen i en Uge. Jeg skulde gøre mig Umage for at
               finde <hi rend="italics">en Rubrik, som jeg kunde skriver her</hi>; og én af mine nye Noveller
               kunde man jo tage som <hi rend="italics">Forfeuilleton til sædvanlig Pris</hi>.</p>
            <p>Men for at <hi rend="italics">kunne</hi> holde ud her <hi rend="italics">maa</hi> man give mig et nyt
               Forskud af <hi rend="italics">mindst</hi> 300 Kr ɔ: 150 Gylden – <hi rend="italics">den mindste Sum</hi>,
               for hvilken jeg her, hvor en Gylden betyder en Kr: Værdi, kan betale min Bolig her og
               leie en Privatbolig for en Maaned. "Dagsavisen" byder mig 500 paa Haanden – hvad jeg
               siger, ikke for at sætte Kniven paa Struben, men kun for at vise hvor
                  <hi rend="italics">nødig</hi> jeg vil ud i Rømersgade.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Men kom hjem</hi> – vil du sige. Jeg kan i Løbet af nogle Maaneder tjene mere
               her; jeg <hi rend="italics">kan</hi> ikke komme hjem uden at noget af min Gæld betales – derfor
               Maddingen med de femtusind –; jeg vilde <hi rend="italics">nu</hi> ved at komme hjem lide saa
               meget (moralsk) at jeg ikke var til Nytte for nogen. "Politiken" kan jeg tjene
               ligegodt her – naar jeg anstrænger mig – og os <hi rend="italics">alle</hi> kan min Hjemkomst
                  <hi rend="italics">gavne</hi> – og først <hi rend="italics">da</hi> gavne – naar "Bernhard
                  Hoff"<ref target="n11"/> er
               skrevet.</p>
            <p>Tilgiv, min Ven, at jeg ikke skriver mere. At sætte saaroligt Sagen frem, udmatter
               mig til Døden under den grænseløse Ophidselse, i hvilken jeg befinder mig.</p>
            <p>Til Redaktionen endnu kun dette: 300 Kroner er det mindste, jeg <hi rend="italics">kan</hi>
               have. Saa skylder jeg 500 Kroner? Disse 500 Kroner kan jeg ikke afdrage noget paa i
               denne og næste Maaned; men først fra første Mai. Skulde jeg dø forinden, maatte
               Bladet tage sig saavidt muligt betalt i Manuskript, der maatte findes efter mig, og i
               de af mine Breve – Privatbreve – som det maatte vise sig værd at lade trykke.</p>
            <p>Til dig, kære Peter, en Bøn om at bede de Herrer tie absolut. "Konsortiet" vil aldrig
               tilgive mig, om de erfarer dette.</p>
            <p>Og hastigt maa det ske – for jeg er svært nær ved at falde sammen i denne elendige
               Usikkerhed i alt. Naar Tingen er bevilliget, da sæt <persName key="bing_herman_1845">Hr.
                  Bing</persName>
               en Raket i den "derrière"<ref target="n13"/>.
               Ialfald véd jeg, du vil udrette det <hi rend="italics">meste</hi>, du kan. Jeg kan love dig, at,
               naar Regeringen lader mig sidde her i Ro – hvad den vel er nødt til; <persName key="knuth_jsd_1835">Gesandten</persName>
               siger det – du ikke skal have mere Vrøvl af</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>Men Hastighed. Hils <persName key="nansen_immanuel_1867">Hvalpen</persName>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
