<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tekstredegørelse</title>
        <author>Gert Posselt</author>
        <editor n="1">Gert Posselt</editor>
        <editor n="2">Thomas Hansen</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Det Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
        <pubPlace>København</pubPlace>
        <date>2022</date>
        <availability status="restricted">
          <licence n="CC BY-SA 4.0" target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
            Distributed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
            License.</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2023-01-31" who="#th">første XML-version</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>
          <orig>Udgave- og tekstforhold</orig>
        </head>
        <byline>af Gert Posselt</byline>
        <div>
          <p>De bevarede breve til og fra Herman Bang befinder sig for langt størstedelens
            vedkommende på Det Kongelige Bibliotek i København. Breve fra Bang ejes desuden i
            varierende antal af flere offentligt tilgængelige samlinger i udlandet og i Danmark – fx
            Rigsarkivet i København. Endelig er et ukendt antal breve spredt i privateje; af og til
            hænder det, at privatejede breve fra Herman Bang udbydes til salg på bogauktion eller i
            antikvarboghandel.</p>
          <p>Generelt er bevarede breve <hi rendition="simple:italic">til</hi> Herman Bang
            sjældenheder, da han antageligvis ikke selv har passet på dem efter modtagelsen; ifølge
            egne udsagn har han i en række enkelttilfælde brændt modtagne breve. Den relative
            fordeling er i denne udgaves udvalg: 19 modtagne breve og 1823 afsendte breve.</p>
          <div type="level2" xml:id="manuskriptforhold">
            <head>Manuskriptforhold</head>
            <p>Nedenfor er redegjort for opholdssted for de originale breve, hvis ordlyd er
              publiceret (pr. 1.1.2023) i denne digitale udgave.</p>
            <p>Bemærk at de originale breve ofte ligger uden datering under hver enkelt
              katalogsignatur og i en helt anden rækkefølge end i denne udgave. Det Kongelige
              Bibliotek har ikke skabt et »Herman Bang-brevarkiv«. Alle nyerhvervede breve uanset
              tidsalder og ophav indlemmes i Håndskriftsamlingen i den rækkefølge, de indgår, og med
              en katalogsignatur, der afspejler tidspunktet for brevenes indlemmelse (det såkaldte
              proveniens-princip).</p>
            <p>Benævnelsen <hi rend="italic">breve</hi> dækker også postkort,
              telegrammer mv.</p>
            <p>Med mindre andet udtrykkeligt anføres, er Herman Bang afsender af brevene.</p>
            <div>
              <head>Det Kongelige Bibliotek, København<lb/>Håndskriftsamlingen</head>
              <table>
                <row role="label">
                  <cell><p>Katalogsignatur</p></cell>
                  <cell><p>Antal</p></cell>
                  <cell><p>Specifikation</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 2353, folio</p></cell>
                  <cell><p>383</p></cell>
                  <cell><p>til Valdemar Brummerstedt, Anna Ferslew, Christian Ferslew, Vilhelm
                      Greibe, Inger Heise, Oluf Heise, Bertha Holst, Nini Holst, Emil Jonas, Paul
                      Langhoff, Josef Melnik, Julius Schiøtt – samt ét brev fra Peter Nansen til
                      Herman Bang (10.4.1902) og de sidste to sider af Bangs brev
                    6.3.1886</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 2751, folio</p></cell>
                  <cell><p>22</p></cell>
                  <cell><p>til Christian Houmark. Samt ét brev fra Karin Michaëlis til Herman Bang
                      (1.12.1906)</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 2906, kvart</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>til Peder Jørgensen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 3289, kvart</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>fra Peter Nansen til Herman Bang</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 3742, kvart</p></cell>
                  <cell><p>22</p></cell>
                  <cell><p>til Jacob Hegel, Julie Hegel</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4043, kvart</p></cell>
                  <cell><p>471</p></cell>
                  <cell><p>til Peter Nansen. – Samt to breve til Betty Nansen og ét brev fra Gustav
                      Esmann og Bang til Peter Nansen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4127, kvart</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>til Anna Feilberg</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4264, kvart</p></cell>
                  <cell><p>24</p></cell>
                  <cell><p>til Christian Nielsen, Christian Houmark</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4426, kvart</p></cell>
                  <cell><p>37</p></cell>
                  <cell><p>til Anna Feilberg, Carl Feilberg</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4508, kvart</p></cell>
                  <cell><p>9</p></cell>
                  <cell><p>til Julius Schiøtt, Hansine Schiøtt</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4685, kvart</p></cell>
                  <cell><p>81</p></cell>
                  <cell><p>til Christian Houmark. Samt fire breve fra Peter Nansen til Herman
                      Bang</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 4858, kvart</p></cell>
                  <cell><p>14</p></cell>
                  <cell><p>til Christian Houmark</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 5002, kvart</p></cell>
                  <cell><p>3</p></cell>
                  <cell><p>til A.P. Holst</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 5011, kvart</p></cell>
                  <cell><p>20</p></cell>
                  <cell><p>til Anna Ferslew, Christian Ferslew, Anna Levin</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 5152, kvart</p></cell>
                  <cell><p>23</p></cell>
                  <cell><p>til Astrid Pålsson, Jens Peter von Scholten</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NKS 5159, kvart</p></cell>
                  <cell><p>17</p></cell>
                  <cell><p>til Margarethe Jørgensen, Peder Jørgensen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NBD, 2.rk.</p></cell>
                  <cell><p>30</p></cell>
                  <cell><p>til Theodor Andersen (9 breve); til Vilhelm Greibe (16 breve); til A.C.
                      Riemenschneider (to breve); til Immanuel Nansen (et brev); til Betty Nansen
                      (et brev) – samt et brev fra Georg Brandes til Herman Bang</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>NBD, 3.rk.</p></cell>
                  <cell><p>2</p></cell>
                  <cell><p>til Christian Houmark</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Acc. 2001/76</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>fra Josef Melnik til Herman Bang</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Acc. 2009/148</p></cell>
                  <cell><p>122</p></cell>
                  <cell><p>til Kristian Dahl, Olga Dahl</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Acc. 2011/94</p></cell>
                  <cell><p>154</p></cell>
                  <cell><p>til Aage Hirschsprung, J.L. Lybecker</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Acc. 2013/98</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>til Johannes V. Jensen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Acc. 2021/21</p></cell>
                  <cell><p>2</p></cell>
                  <cell><p>til Vilhelm Herold</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Tilg. 447</p></cell>
                  <cell><p>44</p></cell>
                  <cell><p>til Edvard Brandes</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Tilg. 565</p></cell>
                  <cell><p>103</p></cell>
                  <cell><p>til Betty Nansen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Georg Brandes’ arkiv</p></cell>
                  <cell><p>9</p></cell>
                  <cell><p>til Georg Brandes</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Gyldendals arkiv B2, Kopibog</p></cell>
                  <cell><p>10</p></cell>
                  <cell><p>fra Peter Nansen til Herman Bang</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Gyldendals arkiv B4a og B4c</p></cell>
                  <cell><p>43</p></cell>
                  <cell><p>til Peter Nansen</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Troensegaard I.1</p></cell>
                  <cell><p>4</p></cell>
                  <cell><p>til A.C. Riemenschneider (tre breve); til Bertha Holst (et
                    brev)</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Troensegaard I.2a</p></cell>
                  <cell><p>11</p></cell>
                  <cell><p>til Karin Michaëlis</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Fotostateret brevsamling</p></cell>
                  <cell><p>1</p></cell>
                  <cell><p>til Peter Nansen</p></cell>
                </row>
              </table>
              <p>Signaturforkortelser over samlinger:</p>
              <list rend="simple">
                <item>NKS: Ny Kongelig Samling</item>
                <item>NBD: Nyere Brevveksling Danske, 2. række og 3. række</item>
                <item>Acc.: Accession</item>
                <item>Tilg.: Tilgængelig samling (identisk med den ældre signatur Utilg., dvs.
                  Utilgængelig samling. I 1990’erne ophævede Håndskriftsamlingen mange af de ældre
                  samlingers utilgængelighed)</item>
              </list>
              <!--<p>NKS: Ny Kongelig Samling</p>
              <p>NBD: Nyere Brevveksling Danske, 2. række og 3. række</p>
              <p>Acc.: Accession</p>
              <p>Tilg.: Tilgængelig samling (identisk med den ældre signatur Utilg., dvs.
                Utilgængelig samling. I 1990’erne ophævede Håndskriftsamlingen mange af de ældre
                samlingers utilgængelighed)</p>-->
            </div>
            <div>
              <head>Rigsarkivet, København<lb/>Private personarkiver</head>
              <table>
                <row role="label">
                  <cell><p>Katalogsignatur</p></cell>
                  <cell><p>Antal</p></cell>
                  <cell><p>Specifikation</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Personarkiv 5866</p></cell>
                  <cell><p>87</p></cell>
                  <cell><p>til Dagmar Neergaard (i 1898 gift Lemming). Samt ét brev til Niels
                      Neergaard (9.9.1888)</p></cell>
                </row>
                <row>
                  <cell><p>Personarkiv 6026, pk. 26</p></cell>
                  <cell><p>55</p></cell>
                  <cell><p>til Niels Neergaard. Samt 6 breve til Dagmar Neergaard</p></cell>
                </row>
              </table>
            </div>
            <div>
              <head>Privateje</head>
              <p>I spredt privat eje (pr. 2022):</p>
              <p>8 breve til henholdsvis Olga Dahl, Svend Gade, Vilhelm Greibe, Ida Hansen, Bertha
                Holst, Niels Neergaard, Elith Reumert, Julius Schiøtt – samt to fragmenter, der
                kompletterer de to breve 23.2.1887 og 13.11.1904.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="level2" xml:id="tekstgrundlag-og-tekstrettelser">
            <head>Tekstgrundlag og tekstrettelser</head>
            <p>Ved etablering af teksten har <hi rend="strong">det originale brev</hi>
              været forlæg. Hvor dette ikke kendes, er ordlyden gengivet efter fotokopi, afskrift
              eller tryk, i hvert enkelt tilfælde oplyst under de indledende bemærkninger til
              brevet.</p>
            <p>Brevskrivers <hi rend="strong">stavemåde og tegnsætning</hi> respekteres.
              Det gælder også for alle sekretærskrevne breve (et par heraf følger norsk
              retskrivning) samt alle telegrammer (oftest håndskrevne af telegrafvæsenets
              personale). Dog gengives ö som ø, undtagen i svenske og tyske ord og navne.</p>
            <p>Hvis brevskriver har foretaget en <hi rend="strong">rettelse</hi>, en <hi
                rend="strong">tilføjelse</hi> eller begået en <hi rend="strong"
                >skrivefejl</hi>, kommenteres dette i en note til det pågældende sted. Tilsvarende
              gælder for ulæselige ord, teksttab på grund af papirskade mv.</p>
            <p>Brevteksterne bringes i <hi rend="strong">kronologisk rækkefølge</hi>. De
              ordnes ved hjælp af år, dag, måned, fx <hi rend="italic">1895, 9.
                februar</hi>. Udaterede og fejldaterede (dvs. af Bang selv fejldaterede) breve er
              anbragt under den sandsynlige datering, sat i en skarp parentes <hi
                rend="strong">[</hi>xxx<hi rend="strong">]</hi>, og
              argumentation herfor gives under rubrikken <hi rend="strong"
                >Bemærkninger</hi>. Tilsvarende gælder for breve uden afsendelsessted, at det
              sandsynlige afsendelsessted ofte bliver anført i en skarp parentes.</p>
            <p>Angivelse af et brevs <hi rend="strong">sideantal</hi> omfatter kun de
              beskrevne sider, ikke eventuelle blanke sider. De originale breves <hi
                rend="strong">papirformat</hi> kan variere, men angives ikke. Blækfarve og
              eventuelt vandmærke i papiret angives ikke.</p>
            <p>Den <hi rend="strong">grafiske opsætning</hi> af brevteksterne er
              standardiseret, således at både den indledende angivelse af afsendelsessted og dato
              samt den afsluttende underskrift er højrestillet, og at »Kære NN« altid efterfølges af
              et linjeskift, – uanset hvordan det enkelte originalbrev måtte være opstillet.</p>
            <p><hi rend="strong">Linjeskift og sideskift</hi> i originalbrevet markeres
              ikke.</p>
            <p><hi rend="strong">Understregede ord</hi> gengives <hi
                rend="italic">i kursiv.</hi> Hvis ord står med mere end én
              understregning, vil dette normalt være forklaret i en note til det pågældende
              sted.</p>
            <p>Breve på fremmedsprog gengives på originalsproget og oversættes tillige til
              dansk.</p>
            <p>Oplysninger til støtte for læserens forståelse af det enkelte brevs ordlyd leveres i
              form af <hi rend="strong">noter</hi>, herunder som regel også de steder,
              hvor udgiveren har måttet opgive at finde data (angivet som »Uoplyst«, »Ikke
              identificeret« eller lignende). De fleste <hi rend="strong">personnavne</hi>
              i brevene er klikbare, inklusiv navnet på hvert brevs modtager, og oplyser korte
              biografiske data. Alternativt er en persons data oplyst i form af en note ved
              navnet.</p>
            <p>Postale benævnelser og forældede postale udtryk (fx korsbånd, helsag, telegram), som
              uden nærmere forklaring anvendes i det enkelte brevs indledende bemærkninger eller i
              noter, er alfabetisk oplistet med en tilhørende ordforklaring under Postale
              fagudtryk</p>
            <p>En del af de breve, der fra Bangs hånd er uden datering, har med fremmed håndskrift
              fået påført en <hi rend="strong">blyantsdato</hi>, tit skrevet i en skarp
              parentes. Disse påførsler, der skyldes personalet på Det Kongelige Bibliotek, er
              sandsynligvis afskrift efter poststemplet på det pågældende brevs originale kuvert,
              som derefter er blevet kasseret i henhold til dengang gældende arbejdsgang ved
              indordning af en ny brevsamling i Det Kongelige Biblioteks Håndskriftsamling (denne
              fremgangsmåde synes at have været den overvejende praksis frem til 2000-tallets
              begyndelse). Da pålideligheden af sådanne blyantsdateringer principielt ikke kan
              kontrolleres – og da personalet i enkelte tilfælde kan tænkes at have fejllæst et
              poststempel – forholder udgiveren sig frit til sådanne sekundært påførte
              blyantsdateringer, men refererer dem i alle tilfælde i de indledende bemærkninger til
              hvert af disse breve.</p>
            <p><hi rend="italic">Va.</hi> efterfulgt af et <hi rend="italic"
                >romertal</hi>: Således anføres ved hvert af de 71 breve i bogen <hi
                rend="italic">Herman Bangs Vandreaar fortalt i Breve til Peter
                Nansen</hi> (København, Henrik Koppels Forlag, 1918), at den pågældende brevtekst er
              trykt i denne bog under det pågældende nummer i romertal. Dette tryks eventuelle
              afvigelser og udeladelser i forhold til ordlyden i det originale brev angives
              ikke.</p>
            <p>Hvorvidt andre af udgavens brevtekster helt eller delvis findes gengivet i den trykte
              sekundærlitteratur om Herman Bang anføres ikke.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
