<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18850426001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 289</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider. Fortrykt brevpapir: øverst tilvenstre et kronet
                                 slyngmonogram: HJB.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XVI</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Åbo/Turku</placeName>
               <date when="1885-04-26"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-04-26"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1885. 26. april [søndag]<note>Som bilag til dette brev
                  ligger det trykte program (etbladstryk) for Herman Bang og Sophie Menters fælles
                  aften, trykt i Åbo Tidnings tryckeri. På bagsiden af dette etbladstryk er i
                  fremmed hånd skrevet et tysksproget notat med et par byer, datoer og
                  klokkeslæt. Åbo, der på finsk hedder Turku, er en by på sydvestkysten af Finland.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Åbo/Turku</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Åbo 26.4.85.</p>
            <p>Min kære Peter.</p>
            <p>Tusind Tak for det rare Brev, som jeg – ti hertil er Posten <hi rend="italics">saa</hi> langsom
          – først fik for to Dage siden. Du har taget min <placeName key="Afghanistan">Afghanistan</placeName>-Reise helt alvorligt<ref target="n1"/>, og
               du har gjort Ret. Men at udmynte den som Journalist har ei været min Tanke. Naar jeg
               om nogle Dage har sluttet her i Finland, gaar jeg til Skt. Petersborg – hvorvidt jeg
               kommer til Afg. beror paa Krigen først, siden paa hvilket Indtryk jeg gør i
                     <hi rend="italics">
                  <placeName key="Gatshina">Gatshina</placeName>
               </hi>
               <ref target="n2"/>. At jeg kommer til
               Gatshina er nu temmelig sikkert, da jeg har storartede Anbefalinger bl.a. fra
                  <persName key="Demidoff_Paul_Pavlovitsj">Fyrst Demidoffs</persName>
               <persName key="Karamzin_Aurora"> Moder</persName>
               <ref target="n3"/>. Hvad jeg, <hi rend="italics">hvis</hi> jeg skulde
               vinde Keiserinden, agter at gøre, vil jeg ikke skrive. <hi rend="italics">Før</hi> det er blevet
               en Mulighed, ser det jo bare ud som et dumt Fantasteri.</p>
            <p>Hvis jeg skriver til Blade, bliver det kun til fremmede. Foreløbig véd du jo,
                  <hi rend="italics">kan</hi> jeg slet ikke skrive til noget dansk Blad – og i det hele
                  <hi rend="italics">vil</hi> jeg det ikke. Fra Nationaltidende har jeg paa hele min Reise
               intet hørt – og bryder mig ikke derom. Hele dette journalistiske Spørgsmaal kan, min
               egen Ven, forklares helt kort. Jeg forlod med Glæde Arenaen, fordi det var mig
               smerteligt at arbeide uden dig. Jeg gaar aldrig til noget Foretagende, som
               konkurrerer med dig. Derfor bliver jeg ikke nogensinde mere Bladmand i Fædrelandet.
               Ti at arbeide sammen med <persName key="Brandes_Edvard">Edvard B.</persName>
               <ref target="n4"/> er mig af Sind og Hjerte umuligt, og det vil aldrig
               ske.</p>
            <p>At du brænder for din Opgave, er mig en uendelig Glæde. Arbeide, vi elsker, er det
               eneste, som kan forsone med Livet. <hi rend="italics">Jeg</hi> skal aldrig, det maa du vide,
               lægge Lod i Vægtskaal imod dit Arbeide og din Arbeidsglæde.</p>
            <p>Skrive til dig fra Petersborg skal jeg gerne – men vi maa være meget forsigtige, ti
               jeg vil saamæn ikke unde <persName key="Ferslew_Chr.">Ferslew</persName>
               <ref target="n5"/> den Fryd at holde mine siste Maaneders Gage tilbage.</p>
            <p>Men hvoraf vil du leve – spørger du? Enfin<ref target="n6"/> – hellere
               indstudere disse to Foredrag paa tysk og tjene mine tilbudte 30,000 Reichsmark og alt
               frit i fem Maaneder. Det er altid <hi rend="italics">Begyndelsen</hi> til en Formue. Du ler, ved
               jeg, naar du læser dette – men det er dog muligt, det ender med, at jeg bliver
               formuende.</p>
            <p>Her i Finland gaar alt vel. Ved min Afskedsforestilling i <placeName key="Helsingfors">Helsingfors</placeName> var Jubelen ubeskrivelig. Studenterne
               bragte mig Serenade, og jeg fik en Diamantring og to Malerier – en Akvarel af
                  <persName key="Edelfelt_Albert">Edelfelt</persName>
               <ref target="n7"/>. Desuden et russisk Helgenbillede med Guld.</p>
            <p>
               <persName key="Esmann_Gustav">Esmanns</persName> Bog<ref target="n8"/> har jeg
               modtaget og takket ham i et Brev, som vist gør ham vred. Men jeg maatte sige ham, at
               den elegant skrevne Bog syntes mig baade lykkelig og ulykkelig som Debut. Jeg ved
               ikke, hvor jeg skal finde Fremtidsløftet i al denne Fuldkommenhed.</p>
            <p>Jeg maa nu, kære Peter, klæde mig paa til indlagte Program: <persName key="Menter_Sophie">Menter</persName>-Concert<ref target="n9"/> med Assistance af Herman Bang. Ikke sandt
               – Skæbnen har besynderlige Hændelser?</p>
            <p>Hils <persName key="Nansen_Immanuel">Immanuel</persName>
               <ref target="n10"/>. Jeg <hi rend="italics">har</hi> ikke Tid at skrive – i syv Dage
               har jeg talt eller spillet seks Gange, og mit Helbred er saa slet, at jeg om
               Formiddagen ikke orker at være oven Senge.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
