<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18840607001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 143</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   Blyantspåskrift af Peter Nansen: <q>Det maa vel have været 1884 –
                                 Tourneen med "En Forlovelse" og "Kammerater" før "Politiken"</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. III</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="low">[Viborg?]</placeName>
               <date when="1884-06-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1884-06-07"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1884. 7. juni], lørdag. <note>Dateringen i Vandreaar s. 57
                  følges. Sendt under Herman Bang Tourneen 3.-12.6.1884.</note>
            </date>
            <placeName cert="low">[Viborg?]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Lørdag.</p>
            <p>Kære Peter.</p>
            <p>Jeg har ikke kunnet skrive til dig, thi jeg har lidt altfor meget. Du spørger mig,
               hvordan det er gaaet – og beder om, at jeg ikke vil male altfor trist. Nu – vel –
                  <hi rend="italics">det</hi> er sket, at jeg har tabt et Slag, der enten vilde have været
               Begyndelsen til Velvære og en Stilling uden Sidestykke eller blive et dræbende
               Nederlag. Det siste er sket, thi vi har ingen Sukces.</p>
            <p>Det gik i <placeName key="Randers">Randers</placeName> iaftes godt, Huset var udsolgt
               – men saa lille et Hus! – og jeg spillede med megen Energi. Men <placeName key="Aalborg">Aalborg</placeName> var Cannæ<ref target="n1"/>. Præget er sat paa det hele og det kan ikke
               genoprettes.</p>
            <p>Jeg vil nu gaa lige i Ilden – til <placeName key="Roskilde">Roeskilde</placeName>,
               thi jeg er for god til at falde for en Folkeblads Kritik. Jeg skriver personlig til
               saa mange som muligt – private og Kritikere og beder dem gøre <hi rend="italics">alt</hi> for at
               hale vor Omgangskreds derned. Man vil kunne komme hjem om Aftenen.</p>
            <p>Dette er en Venskabs<hi rend="italics">pligt</hi> for mange. Man følger dog til Jorden. Hvad jeg
               nu maa er at forlade Nationaltidende. Jeg <hi rend="italics">vil ikke blive</hi> og udsætte mig
               for al denne Pinagtighed. Hvad der er mig tungest, min egen Ven, er at vi maa
               skilles. Jeg havde glædet mig saa meget til, at vi skulde arbeide sammen, blive
               sammen, indtil du engang blev gift. Nu maa jeg reise bort. Mine Affærer tvinger mig
               til at leve af intet. Hvad der skal blive af Børnene<ref target="n2"/>, ved jeg ikke.</p>
            <p>Naar vi sés, kære Peter, kan vi tale om dig. <persName key="bjerring_emil_1837">Bierring</persName>
               <ref target="n3"/> vil for min Skyld give dig mere Arbeide, vi skal alle
               sørge for, at du faar en 4000 at leve af – og derfor kan du nok leve – ikke?</p>
            <p>Jeg er dum, at jeg igen begynder at græde, men jeg taaler dette mindst at tænke paa,
               at vi skal skilles, at jeg skal skilles fra saa meget, som var mig kært.</p>
            <p>Men fortsætte som Forfatter paa den gamle Maade – vil jeg ikke.</p>
            <p>Kære Peter – arbeid saa for Roeskilde. Jeg har ikke en Skilling. Da der ingen Penge
               kommer ind, tør jeg ikke bede om noget og véd slet ikke, hvad der skal blive af.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
