<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870820001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 435</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-08-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="langhoff_paul_1862">Paul Langhoff</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1887-08-20">[1887, 20. august] Lørdag<note>Torbjörn Nilssons
                        dateringsforslag s. 336 note 75, 343 note 40, 347 note 37 samt s. 290 nr. 28
                        følges.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag Lørdag.</p>
            <p>Kære Langhoff.</p>
            <p>Jeg sender dette Manuskript idag, ti jeg kan ikke mere. Min Tilstand er umulig ‒
                    paa anden Dagen er jeg <app>
                  <lem>atter</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> i Sengen, tilintetgjort af Smerter, grædende, brudt. Ved hver Linje, som
                    jeg nu skriver, maa jeg ophøre, overvældet af Smerter. Den højre Side af mit
                    Ansigt er som lam. Det skulde altsaa ikke være mig forundt at ende denne Bog,
                    som jeg elsker med en saa fanatisk Kærlighed, uden Ophør og Stansning. Ja ‒
                    havde jeg blot ét Menneske under disse Lidelser, blot én Time ‒ men jeg er ene,
                    og hvis man vidste, hvad jeg nu i Maaneder lider, vanvittigt lider.</p>
            <p>Men jeg vil ikke trætte Dem med Lidelser, som maaske kun saa saare lidt
                    interesserer Dem.</p>
            <p>Rimeligvis vil De som jeg mene, at dette sendte Manuskript, som er skrevet om og
                    om, ikke tør trykkes. Det synes mig at staa saa dybt under de udmærkede
                    Kapitler, jeg har i Korrektur. Og jeg som havde tænkt mig just dette saa stort,
                    saa rigt ‒ ‒</p>
            <p>Men ét er afgjort. Det næste Ark af V og IV kan jeg ikke skrive i denne Tilstand.
                    Forhøret, der nu kommer, Vandringen paa Langelinje, Samtalen med Tine Bølling
                    (fra Als) tør ikke ødelægges. De maa og skal dog rumme hele den stilfærdige
                    Smerte, den Patriotismens dybe Smerte, som har dikteret den hele Plan.</p>
            <p>Men <hi rend="italics">her</hi> kan jeg ikke skrive. Fjorten Dage maa jeg hvile. Og paa
                    Landet.</p>
            <p>Jeg ved meget vel, at det maa være Tilliden til mit Talent og til den
                    Samfundsroman ‒ hvoraf »Stuk« er første Del ‒ som maa lade Dem indrømme mig den
                    Gunst: <app>
                  <lem>allerede</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> efter Modtagelsen af dette Brev <app>
                  <lem>hvor der mangler halvandet Kap:</lem>
                  <rdg>Bang har indføjet ordene over linjen</rdg>
               </app> at sende mig de 200 Gylden for at jeg kan forlade Prag. Naar Bogen er
                    færdig, rejser jeg til Göteborg og skal ikke falde Dem til Byrde mere. Men nu er
                    jeg uden Hjælp.</p>
            <p>Det vilde maaske være mig lettere at stille disse Fordringer til Deres Godhed,
                    hvis De var mig ganske fremmed. <hi rend="italics">Jeg</hi> skal nu én Gang aldrig have
                    Lykke: jeg havde saadan haabet at kunne fuldende Bogen uden »Zwischenfall«. Men
                    Enden maa blive Midten lig, som <hi rend="italics">er</hi> en »Bog«. Og jeg maa nu
                    »hvile«.</p>
            <p>Om <app>
                  <lem>De</lem>
                  <rdg>Det første bogstav synes at være rettet fra: f</rdg>
               </app> synes som jeg ‒ da send mig atter dette Man:<ref target="n1"/>
                    tilbage, men jeg vilde kun sende det, at De kunde sé, jeg har arbejdet til det
                    siste.</p>
            <p>Hvis De mener at kunne opfylde min Anmodning og Mandag afsende Pengene (de 200
                    fl) da telegrafér mig det. Jeg rejser da efter at have afsendt Korrekturerne (De
                    husker vel, at jeg <hi rend="italics">skal</hi> sé Aftryk før det forrige trykkes) ‒ Jeg
                    kan ikke skrive mere.</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
