<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18840616002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 447</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Mette Borg s.166 note 34</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Ramlösa</placeName>
               <date when="1884-06-16"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Edvard Brandes</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1884-06-16">[1884, 16. juni] Mandag<note>Formentlig skrevet
                        samme dag som Bangs brev til Peter Nansen ‒.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Ramlösa</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Ramlösa<ref target="n1"/> Mandag.</p>
            <p>Kære Dr. Brandes.</p>
            <p>Undskyld, at jeg i al den Tid kun gennem dette eneste Telegram<ref target="n2"/> underrettede
                    Dem, om al min Reises og Deres Stykkes Skæbner. Men mit Hoved var for tungt og
                    mit Hjerte for fuldt til, at jeg kunde skrive sammenhængende, og jeg foretrak
                    derfor helt at tie.</p>
            <p>Det hele var en désastre<ref target="n3"/> ‒
                    hidført tilsist mer af de Medvirkendes Opgiven alt end af Nødvendighed. De siste
                    8 Dage gik med at tillyse Forestillinger, som man atter aflyste af Mangel paa
                    Forudtegning i Byer, hvor alt Billetsalg <hi rend="italics">altid</hi> sker ved Indgangen.
                    Men efter mit Nederlag besluttede jeg mig til helt at lade de andre raade ‒ og
                    det gik som det gik: betydeligt Underskud for alle, fuldstændig Fiasco for mig.
                    Mine Skuespillere skaanede mig end ikke for den skrækkelige Aflysning i
                    Helsingør.</p>
            <p>Deres Stykke skal ikke dø med dette. Den Dag, da jeg har erhvervet Autoritet over
                    Publikum ‒ maa der gaa 5 og 10 Aar ‒ skal Conrad Reesen<ref target="n4"/> være den første Rolle, jeg spiller.</p>
            <p>Min Beslutning, som en Seir maaske havde kølnet, har mit Nederlag slaaet fast:
                    jeg forlader Journalistiken og foreløbig Literaturen for at blive Skuespiller.
                    Jeg ved, at Kampen bliver forfærdelig ‒ men jeg <hi rend="italics">vil</hi> det. Det er min
                    Natur imod at lide Nederlag uden at genoprette <app>
                  <lem>dem</lem>
                  <rdg>Læsning af ordet er lidt usikker</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Jeg har lagt Mærke til, at i Livet det samme evindelig gentager sig ‒ med
                    forskelligt Resultat. Min Turné af iaar skal en Dag <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>
                     </rdg>
               </app> en anden og lykkeligere.</p>
            <p>Foreløbig bliver jeg her. Jeg maa arbeide meget for at stoppe Munden paa mine
                    brølende Kreditorer. Desuden skal jeg foruden alt dette navnløse literære
                    Arbeide, som naturligvis betales slet, lave en Masse Ting. Jeg har idag
                    engageret Fægtelærer i Helsingborg. Gymnastik vil tage mig tre Timer daglig. Men
                    det gælder jo om at udrense min ydre Personlighed for siden at kunne give sig
                    helt hen uden Frygt for at falde ud i det latterlige.</p>
            <p>Ved De, at jeg har befundet mig i en Vildfarelse? Thi Forfatter og Skuespiller
                    har egenlig væsenlig forskellige Ting at skulle mindes. Forfatteren undersøger
                    Sindsbevægelsens indre Sammenhæng, Skuespilleren skal fæstne dens Udtryk. Hvad
                    jeg for Fremtiden maa huske, er, hvilke Bevægelser jeg gjorde da og da, hvordan
                    jeg saa ud ‒ forstaar De, at der er en Forskel?</p>
            <p>Jeg kan fortælle Dem noget ret morsomt. Jeg læste Deres Artikler om
                        Svenskerne<ref target="n6"/>
                    med stor Glæde men helt anderledes end ellers. Ellers pleier jeg at læse og sé,
                        <hi rend="italics">det</hi> og <hi rend="italics">det</hi> havde du ikke lagt Mærke til,
                        <hi rend="italics">det</hi> og <hi rend="italics">det</hi> er undsluppet ham ‒ som Kritiker. Nu
                    læste jeg simpelt hen for at <hi rend="italics">lære</hi> at spille Komedie. I det hele
                    henfører jeg alt til dette nu.</p>
            <p>Heldigvis har jeg uendelig meget at bestille. Ellers vilde jeg maaske være endnu
                    mere trist end jeg til Tider er. »Nationaltidende« forlader jeg med Maanedens
                        Udgang<ref target="n7"/>.</p>
            <p>Her er aldeles ingen Mennesker, hvad meget glæder mig. For dem, som har Tid til
                    at elske, hade og have Venner, kan Mennesker jo være rare. For den, som bare vil
                    naa et Maal, er det bare Genstande, man gaar forbi eller henover. Og Øieblikket
                    er endnu ikke kommet, hvor jeg kan begynde at marschere.</p>
            <p>Venlig Hilsen.</p>
            <p rend="right">H. de B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
