<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19070806001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og
                                Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 428</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 8 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1907-08-06"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1907-08-06"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1907. 6. august [tirsdag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Nürnbergerstrasse 36. Berlin. W.</p>
            <p rend="right">6.8.1907.</p>
            <p>Min kære Nansen.</p>
            <p>Nej, du maa hjælpe mig og tale med den Mand<ref target="n1"/>. Jeg er helt
                        fortumlet af Angst, der ikke lader mig Ro. Jeg skrev nok til <persName key="Cantor_Alexander">Cantor</persName>
               <ref target="n2"/> igaar. Men det hjælper sagtens ikke. Men
                        maaske kan det hjælpe, naar du taler med Manden. Du véd at "tage
                        Menneskene", og det er jo dog kun noget ganske Lidt og Rimeligt, jeg beder
                        om – – –</p>
            <p>Altsaa: det er i og for sig en ganske beskidt Gæld. Som jeg skylder en
                        Pensionatsværtinde i Jylland fra den Gang, jeg skrev
                        "<!--start title reference--><hi rend="italic">Ludvigsbakke</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n3"/>. Naar man ikke kender Forholdene, er det
                        beskidt og utilgiveligt. Men jeg var hos "Schubothe"<ref target="n4"/> den Gang og havde bogstavelig ikke Brødet ... Men
                        siden er Pengene aldrig blevet betalt. Alle de sidste Aar, da jeg levede hos
                                <persName key="Holst_Nini">min Søster</persName>
               <ref target="n5"/>, gik al min
                        Stræben ud paa ingen <hi rend="italics">ny</hi> Gæld at gøre, og saa blev ingen gammel
                        betalt. Og nu med Renter og Renter af Renter og Omkostninger og hvad véd
                        jeg, er, skriver Manden, Summen 1300 Kr., som han vil have inden den 9de,
                        fordi jeg har brudt et Forlig og glemt at betale Afdragene i Juli og August
                        (200 Kroner betalte jeg i Juni) – men, du gode Gud, selv om Manden
                        (Overretssagfører <persName key="Holm_Chr.">Chr. Holm</persName>,
                        Jernbanegade 3)<ref target="n6"/> er aldrig saa meget Prokurator (og han synes at være det i
                        Superlativ) maa han dog være saa meget Menneske, at han maa kunne fatte, at
                        jeg i <hi rend="italics">disse</hi> to Maaneder vel kunde glemme Afdrag. Jeg havde ikke
                        en Gang Kræfter til at sige kære Venner Farvel .... Men nu vil han,
                                <hi rend="italics">hvis han ikke faar alle Pengene inden den 9</hi> (jeg fik
                        hans Brev igaar d. 5te!) skrive til den danske Generalkonsul<ref target="n7"/> og strax føre mig for Domstol og til Udpantning her.
                        Men hvis jeg udpantes, ejer jeg jo intet uden mit Cigarette-Etui ... Synes
                        Manden virkelig ikke, jeg har lidt nok? Og hvorfra skulde jeg i tre Døgn
                        eller overhovedet tage 1300 Kroner fra paa en Gang?</p>
            <p>Sig ham dog: at jeg maa have lidt Tid til at skrive de forfaldne Afdrag sammen
                        (50 Kr. for Juli og 50 Kr. for August) f:Ex: til den 25 August. Og saa skal
                        jeg hver Maaned den 2 afsende herfra 50 Kr – som Forliget lyder. Manden har
                        saamæn Snøre nok om mine stakkels Ben med den Generalkonsul. Han kan være
                        ganske rolig. Men skal vi nu begynde med Pengeskandale og alt det her (og
                        Sladder i den hele danske Koloni) – da gaar jeg til, saa megen Umage jeg
                        ogsaa har gjort mig for at ranke mig og holde mig rank. Men det maa Manden
                        da ogsaa kunne forstaa, naar man taler med ham. Mer end nødvendigt tør man
                                ikke<ref target="n8"/>
                        vanskeliggøre mig Livet i dette Øjeblik.</p>
            <p>Aa, tilgiv mig nu, at jeg beder dig tale i denne Sag. Men jeg er saa helt
                        formørket af Angst. Og jeg, som har saa meget at gøre hver Dag. Og som kun
                        kan det, naar her er Fred.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>Den 9de er paa Fredag.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
