<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18921118001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 3742, 4to (Den Hegelske Brevsamling). Blyantsnummer
                                    15</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 6 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Sæby</placeName>
               <date when="1892-11-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="hegel_jacob_1851">Jacob Hegel</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1892-11-18">1892, 18. November [fredag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Sæby</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Sæby. 18.11.92.</p>
            <p>Hr. Jakob Hegel.</p>
            <p>Tør jeg bede Dem godhedsfuldt have Taalmodighed til at læse dette Brev, selv om
                    det skulde blive noget langt. Og tro dernæst ikke, at hvad jeg skriver, skyldes
                    nogen Paatrængenhed. Det indeholder jo kun et Spørgsmaal og dets Begrundelse, og
                    jeg beder Dem paa Forhaand undskylde den Ulejlighed, jeg forvolder Dem.</p>
            <p>De ved maaske, at jeg iaar har udgivet en Bog ‒ om Norge ‒ paa norsk Forlag. Jeg
                    er ikke bunden til »Schubothe« ved nogen Kontrakt eller Forpligtelse udover, at
                    den Roman, paa hvilken jeg skriver (»Den sidste Dansker«) skal udkomme paa »det
                    Schubotheske Forlag«. Alligevel har Forholdene ‒ nærmest, tror jeg, paa Grund af
                    »Rundt i Norge« ‒ gestaltet sig saaledes, at jeg inderligt ønskede at naa op paa
                    »det Gyldendalske Forlag, ja, saaledes endog, at jeg sér næsten min eneste
                    Betryggelse og Udsigt til i Ro og Fred at kunne fortsætte min Roman-Skrivning i
                    at naa derhen. Efter Udgivelsen af ikke mindre end tre Bind, der nærmest kun
                    indeholder »Erindringer«, er det for min Kunsts Skyld nødvendigt, at jeg endelig
                    og for lang Tid vender tilbage til Novellen og Romanen. Jeg har Planer nok og
                    Udkast nok. Men jeg har ‒ efter Sygdom og Rejser ‒ , skønt jeg kun har en eneste
                    Længsel at kunne give »Ved Vejen«, »Stuk« og »Tine« Efterfølgere, ikke Fred
                    dertil: jeg opslides i Aviser og Aviser. Hvis »Gyldendal« vilde tage mig paa
                    Forlag, vilde Forlaget ogsaa sætte mig istand til at arbejde.</p>
            <p>Men, vil De sige, hvad vilde De kunne byde Forlaget?</p>
            <p>Jeg ønskede en Kontrakt, som bandt mig og gav »G.« Forkøbsret til mine Bøger ‒
                    »Den sidste Dansker« undtagen ‒ og jeg kan angive, at de Romanplaner, som jeg
                    har i mit Hoved, er: »Pavillon I«, en Kærligheds-Idyl med et stort Hospitals Liv
                    som Ramme, samt en Provinslivs-Roman af »Ved Vejens« Art. Disse to vilde blive
                    mine næste Bøger. Men mit højeste Ønske var, at gaa over til Forlaget med en ny
                    Udgave af »Ved Vejen«. Denne Fortælling er anerkendt af alle. <persName key="ibsen_henrik_1828">Ibsen</persName> 
               og <persName key="bjoernson_bjoernstjerne_1832">Bjørnson</persName>
                    har rost den som et virkeligt Værk i vor Literatur ‒ men Novellen er begravet i
                    en tyk Bog, som er usælgelig. <persName key="schou_andreas_1829">»Andreas Schou«</persName>, 
               paa hvis Forlag jeg debuterede, er imidlertid villig til at sælge Restoplaget meget billigt, og jeg skulde jo
                    kun have et lille Honorar for at gennemsé Udgaven. »Ved Vejen« vilde da blive,
                    hvad den bør være, let tilgængelig og sælgelig.</p>
            <p>Da alle Mennesker tror, at jeg overfor mine Forlæggere er en meget vanskelig
                    Forfatter, vil jeg sige, at det er <persName key="langhoff_paul_1862">Langhoffs</persName> Mundheld, at jeg er
                        <hi rend="italics">den</hi>, som gør mindst Vrøvl. Og mine Pengeforhold ‒ til
                    Forlæggere ‒ er kun lidet forviklede. Da jeg forlod »Andreas Schou« skyldte jeg
                    ham Kr. 600, hvoraf nu de 400 Kr. er betalt, og Langhoff skylder jeg ‒ efter at
                    han har forlagt saa mange Bind ‒ ikke over 800 Kr., for hvilke han dog maa have
                    Sikkerhed i Kontrakterne, der giver ham Ret til alle følgende Oplag af »Tine«,
                    »Under Aaget« o:s:v: »Tine« solgtes da idetmindste udmærket strax og sælger
                    stadig. Jeg giver alle disse Oplysninger, fordi jeg intet vil stikke under
                    Stolen men lægge alting klart som det er.</p>
            <p>Hvis det kunde tænkes, at »Gyldendal« gik ind paa mit Forslag, maatte jeg ved
                    Kontraktens Underskrivelse, have udbetalt Kr. 600, som skulde afdrages efter
                    Overenskomst. Betingelserne for mit Honorar overlader jeg Forlaget. Udbetalingen
                    nu maatte jeg desværre have for at faa Fred. Paa »Den sidste Dansker« skriver
                    jeg hver Dag og den udkommer til Foraaret. Den anden Udgave af »Ved Vejen« kunde
                    jo udkomme naarsomhelst.</p>
            <p>Jeg er vis paa, at baade Ibsen og Bjørnson og <persName key="lie_jonas_1833">Lie</persName> meget varmt vilde tale min
                    Sag.</p>
            <p>Jeg beder Dem nu endnu en Gang undskylde min Henvendelse, men jeg har ansét det
                    for en Pligt overfor mig selv at gøre dette Forsøg, og jeg behøver sikkert ikke
                    at bede Dem i hvert Fald lade min Henvendelse forblive en Sag udelukkende mellem
                    os.</p>
            <p rend="right">Deres ærbødige</p>
            <p rend="right">Herman Bang</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
