<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19080117001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 46</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider. Bredt brevpapir.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   På den øverste del af brevets sidste bagside står et notat med blyant
                              i Betty Nansens håndskrift. I kolonneform er ugedagene skrevet fra
                              torsdag til onsdag undtagen søndag: <q>Torsdag – Smaatingene fra
                                 Esthers 1 Paaklædningsv. vaskes og pudses / Fredag. Esthers 2
                                 Paaklædn / Lørdag. Carstensen Gangen / Inger Herrens Sov. / Entreen
                                 / Mandag Spisestuens Ting vaskes og pudses / Sølvtøj pudses /
                                 Tirsdag. Spisestuen. Badeværelset / Onsdag</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Wien</placeName>
               <date when="1908-01-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_betty_1873">Nansen, Betty (f. Müller)</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high"
                  when="1908-01-17"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1908. 17. januar [fredag].  
            </date>
            <placeName cert="high">Wien</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Wien. 17.1. 1908.</p>
            <p>Min egen Ven.</p>
            <p>Jeg begynder at skrive paa dette urimeligt store Stykke Papir – og véd slet ikke,
               hvorfor jeg gør det. Men maaske er det for at sige Dem, at dette med Berømmelse og
               Sejre i "den store Verden" – det har intet og slet intet paa sig. Jeg idetmindste véd
               ingen Dage i mit Liv, hvor Tomheden saaledes har overvældet mig som nu, hvor mit Navn
               trykkes alenhøjt paa Millionbyers Plakatsøjler .... Hvis De vil ud i dette Liv, kan
               De vel komme det og sikkert vil De sejre. Men hvis De vil ud i det, er det kun, fordi
               De ikke kender det ... Aa, ja, kun derfor. At nærme sig "den virkelige Berømmelse" –
               oh, Ja, som Wienerne siger. Jeg har været indbudt hos to Prinsesser og sagde Nej. Det
               eneste Sted, jeg har gaaet hen, er i Stefansdomen og til Kejserinde Elisabets
                  Mindesmærke<ref target="n1"/>. Hun sidder helt alene – saa
               ensom som hun i Livet var. En Allee af mægtige Tuja'er fører, marmorbelagt, frem til
               Statuens Trapper. I Livet traadte hun over Knive, til Staalet ramte og befriede
               hendes sorgfyldte Hjerte .... Jeg stod der længe, foran Billedet. Hun var en af de
               Faa, som jeg gerne vilde have kendt.</p>
            <p>.... Men skøn er Wien. Saa skøn som det stolte Forfald kan være. Og Statuer staar i
               alle Kroge og stirrer sørgmodige og ophøjede ned paa et Monarki, som døer ....</p>
            <p>Naa, det er nok. Maaske er De selv bedrøvet idag. Og saa er det Synd at øge Deres
               slette Lune – –</p>
            <p>Til Oplæsningen iaften har alt været udsolgt i otte Dage. Jeg maa naturligvis tage
               mig meget sammen. Men det plejer jeg jo at kunne, naar jeg <hi rend="italics">maa</hi>. Alt er
               at maatte og alt fører – til intet</p>
            <p>Jeg er altid Deres gamle</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>
               <persName key="thune_magdalene_1872">Frøken Thunes</persName>
               Moder døde i Søndags og hun rejste over Hals og Hoved
               hjem – til <placeName key="Samsø">Samsø</placeName>, saa Ernst
               <ref target="n3"/> sidder helt alene i <placeName key="Berlin">Berlin</placeName> paa sin Handelsskole. Alle Wienere gaar i høje Hatte og mange
               ligner <persName key="nansen_peter_1861">Nansen</persName>.
               Igaar saá jeg en ung, meget lang Tyrk. Han var i østrigsk
               Uniform men med Fez. Ham skulde De ha'e sét. Han saá da ud til at kunne glæde hele
               Harem'et – –</p>
            <p>De dejligste Juvelbutik'er i Verden findes her. De fattige Aristokrater sælger deres
               Smykker og "Jøderne" køber dem – og udstiller dem, før de sælger dem til Amerika. Men
               underbart sér det ud – – – Damerne her er ranke og frie af Væsen og Herrerne kysser
               dem paa Hænderne paa Gaden. Det ser nydeligt ud. Men alle Komplimenter ender dog i
               Sengen, hvad der vel ogsaa er hyggeligst for alle Parter. "Svin, Gamle", hører jeg
               Dem sige. Som om ikke alle var Svin (de, som <hi rend="italics">lever</hi>, da) under –
               Natlampen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
