<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18890310001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 331</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
               <date when="1889-03-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1889-03-10"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1889. 10. marts [søndag].  
            </date>
            <placeName cert="high">[Nakskov]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">10.3.89.</p>
            <p>Kære Nansen.</p>
            <p>Byen fejrer Foraar – alle kører ud, og Damerne sværmer ved Havnen. Den var saa lys og
               fuld af Sol. Saa vil ogsaa jeg tage lidt Ferie og skrive et Brev. Jeg har idag
               begyndt paa III<ref target="n1"/> – naar det er færdigt, skal vi vel begynde
               at trykke. Jeg maa daglig samle alt mit Mod for at fortsætte denne Bog, og det
               anstrænger mig saa meget, at min Tilstand ei er at misunde. En dyb Sørgmodighed viger
               sjældent fra mig. Men naar det blot maatte <hi rend="italics">lykkes</hi>. Naar blot en ringe
               Gnist af min Kærlighed til dette Land maatte lukkes ind i Bogen ....</p>
            <p>Kunstnerisk er der i det uimodsigelig meget beundringsværdigt. Det, man kalder
               Teknik, raader jeg nu over som en Udlært ... Naa – ikke mer om det.</p>
            <p>Sig mig, bedste Peter, hvorfor "Politiken" har behandlet mig saa mærkeligt. Jeg har
               afsendt 11 Artikler herfra – man har uden et Ord lagt dem i "Kurven", og da jeg bad
                  <persName key="bing_herman_1845">Bing</persName>
               sige mig, om man overhovedet ikke vilde have mig mere, fik
               jeg intet Svar. Nu er jeg altsaa holdt op. Der vil maaske komme en Tid, hvor
                  <hi rend="italics">denne</hi> Maade at sætte mig "à la suite"<ref target="n3"/> paa – vil blive funden mindre korrekt. Men Herre Gud – – –; naar
               jeg blot vidste, hvorfor det er skét. Nu er jeg altsaa ikke mere ved noget dansk
               Blad. Det var Enden paa den Vise. Og undertiden siger jeg til mig selv: Netop nu
               kunde du udrette mest. I <hi rend="italics">det</hi> Blad, som nu skulde grundes, Bladet:
                  <hi rend="italics">"København"</hi>
               <ref target="n4"/> – Frihavnens,
               Færgernes Blad; Begyndelsen til et nyt Parti. Men alt det er Drøm.</p>
            <p>Du kan forstaa, at – da jeg endnu ikke har sét Penge fra Sverig eller Norge – er det
               mig ikke let at komme ud af det. Tilgiv, at jeg ikke har kunnet sende dig de 30
                  Kroner.<ref target="n5"/>
            </p>
            <p>Jeg synes bestemt, at det snart maa være <persName key="brock_louise_1864">din
                  Kone</persName>
               <ref target="n6"/>s Fødselsdag. Skriv mig Dato'en til, for
               at jeg kan skrive til Dagen. Det er saa stygt at glemmes paa saadanne Dage ... Jeg
               har ellers naturligvis intet at skrive. Jeg ser og taler med ingen. Glad vil jeg
               være, hvis jeg kan blive færdig c: 20 Maj. <hi rend="italics">Før</hi> bliver det næppe. Saa
               tager jeg til <placeName key="Bornholm">Bornholm</placeName> og 1 Juni til <placeName key="Bergen">Bergen</placeName>. Brødet maa jo tjenes. Sig mig dog i Herrens Navn,
               hvad bliver det til med dit Stykke til Kasino<ref target="n7"/>? Er du uklar med Banditterne<ref target="n8"/> eller hvordan gaar det? 
               <persName key="abrahams_severin_1843">Abrahams</persName> meler sin Kage i "Nøddebo"<ref target="n10"/>. At den Jøde skal slaa
               Penge af en Præstegaardsjul. Det er ækelt. <persName key="strindberg_august_1849">Strindberg</persName> gik jo saa taaleligt <ref target="n11"/>. 
               <persName key="falkman_a_1837">Falkmann</persName> tog Lejlighed til at give mig et lidet
                  Æselsspark<ref target="n13"/>. <hi rend="italics">Det</hi> behøvedes.</p>
            <p>Hvor det er længe siden jeg fik noget Brev fra nogen. Det er ligesom man var død.
               Hvor let et Menneske glemmes. Hvor faa Tanker vil der dog skænkes En, naar man er
               virkelig borte.</p>
            <p>Laver <persName key="kjerulf_charles_1858">Ch. K.</persName>
               paa den nye Sulliwann-Operette?<ref target="n15"/> Og skal din Kone spille deri? Jeg hørte en Fugl nynne derom.
               Skriv mig nu Dagen for hendes Fødselsdag – beder jeg dig.</p>
            <p>Hils hende, Vaps<ref target="n16"/>, <persName key="larssen_otto_1864">Parret
                  "Otto"</persName>
               <ref target="n17"/> og om ellers nogen bryder sig om Hilsen. <persName key="dahl_kr_1861">Dahl</persName>
               kunde du sige, at et Brev vilde "klæde" ham smukt – jeg
               mener at skrive et Brev.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
