<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18861207001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 113</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 2 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. LXIV</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1886-12-07"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_peter_1861">Nansen, Peter</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high"
                  when="1886-12-07"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1886. 7. december.] tirsdag. <note>Dateringen i Vandreaar s.
                  247 følges.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. Tirsdag.</p>
            <p>Kære Peter.</p>
            <p>Hermed en Artikel<ref target="n1"/>, som maa
               optages <hi rend="italics">strax</hi>. Som jeg <hi rend="italics">fordrer</hi> optaget <hi rend="italics">strax</hi>.
               Jeg véd vel, at I, som er saa "skeptiske" vil finde et eller andet "stærkt" Ord – men
               jeg kan sige Jer, jeg, som lever i Europa, at det nu ikke gælder en Grundlov, som jeg
               finder miserabel, Frihed for et Folk, som endnu ikke var modnet til Frihed – hvis et
               Folk nogensinde bliver modnet dertil – men det gælder hver Time Livet for dette Folk.
               Jeg – du <hi rend="italics">maa</hi> tro det i dette Øjeblik – er maaske bedre og dybere
               underrettet end det synes. Jeg véd maaske mere. Jeg beder <hi rend="italics">nu</hi> ikke mere.
               Jeg maa i denne Vinter før de frygteligste Afgørelser, Europa endnu har sét, staa i
               saadan Forbindelse med et dansk Blad, at jeg kan gøre min Pligt mod det Land, hvis
               Sprog jeg skriver, hvis Liv jeg har levet, og hvor min Slægt kan regnes op i
               Hundredaarene. Tre Dage har jeg været om denne lille Artikel. Der er intet overspændt
               deri – saalidt som i dette Brev.</p>
            <p>Men du maa vise det til <persName key="hoerup_viggo_1841">Hørup</persName>
               og sige ham, at jeg i alle Fald maa være <hi rend="italics">saa</hi>
               forbunden med Redaktionen, at der <hi rend="italics">hver</hi> Dag sendes mig et Exemplar af
               Avisen under Korsbaand. Jeg opfatter ikke Øjeblikket saaledes, at det gælder om "en
               Skriven <app>
                  <lem>løs</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra (eller måske til): Løs</rdg>
               </app>". Gud give, at I vidste, foran hvilke Tider vi staar. Himlen give, at
                  <hi rend="italics">det</hi>, som truer, endnu var til at hindre. Vi har misbrugt de store Ord
               saaledes, at vi nu ingen har, og at maaske endog dette Brev blot vil faa dig og de
               andre til at smile.</p>
            <p>Den, Guden vil fordærve, slaar han med Vantro.</p>
            <p>Altsaa, kære Peter: et helt alvorligt Brev fra dig, om I sér Tingene som jeg. Om jeg
               – <hi rend="italics">som noget ogsaa for Bladet vigtigt</hi> – hver Dag faar Bladet sendt.</p>
            <p>Hvis vi er uenige om Stillingen, da kan jeg jo for at afbetale min Gæld skrive om
               nogle Mord; men Medarbejder er jeg ikke. Og Jer give de gode Magter, at I saá én Gang
               ud over Valby Bakke<ref target="n3"/> – Tiderne, hvori I er sat, og Pligterne, som de skænker Jer.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
