<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18890220001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <idno>Privatarkiv 5866: Dagmar og J.A. Lemming, A.II; intet blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
               <date when="1889-02-20"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="neergaard_dagmar_1860">Neergaard, Dagmar</persName>
               <placeName>Nakskov</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high" when="1889-02-20">1889. 20. februar, [onsdag]. <note> ‒ Indtil 1892 var Dagmar Neergaard unavngiven 
               redaktionssekretær for sin mand, da han 1884-1892 var redaktør af månedsskriftet <hi rend="italics">Tilskueren</hi></note>
            </date>
            <placeName cert="high">Nakskov</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Nakskov. 20.2.89.</p>
            <p>Kære Fru Neergaard.</p>
            <p>Saa ligger da Korrekturen endnu gladelig paa mit Bord. Sidst glemte jeg at lægge den med<ref target="n1"/>. Og nu kunde jeg vel passende skrive en Smule til ‒ hvis jeg havde noget at skrive. Men Nakskov er en Ørk og mine Dage en Ørk, hvor
            kun et eneste Træ groer: Bogen<ref target="n2"/>. Gror langsomt. Imidlertid vilde De  glæde Dem, hvis De kunde læse et Brev fra <persName key="langhoff_paul_1862">Langhoff</persName>, som er <hi rend="italics">meget</hi> forhaabningsfuld. Selv
               tør jeg intet sige. Dette Emne er saa uhyre, disse Skæbner er saa tragiske ‒ og dog skulde det være mit Maal at fortælle det altsammen som »Ved Vejen«<ref target="n3"/>, saa jævnt. Undertiden synes jeg, det lykkes mig, og undertiden igen
               forlader Modet mig saa ganske. Men jeg vil og maa føre det til Ende. At fordre det yderste, det sidste af mig selv ‒ er jo min Pligt. Undertiden gør jeg det i den Grad, at hele mit Væsen, Sjæl og Legeme, virkelig
            anspændes til den sidste Strængs sidste Mulighed. Opkastninger, Søvnløshed, Hallucination er de uundgaaelige Følger. Men vil det altsammen <app><lem>nytte</lem><rdg>Ordets første bogstav er tilsyneladende rettet fra et: d</rdg></app>? Er
               dette til det yderste anstrængte Talent overhovedet værdt, at man trænerer det saaledes? Og fremfor alt ‒ er en Tilværelse som denne <hi rend="italics">Liv</hi>? Selv om en Kunstner ‒ der arbejder under »Fænomener« som jeg ‒
            virkelig skabte et »Værk«, tror jeg, han alligevel er til at beklage. Som hidsig Feber skaber Fantasier, afsætter hos ham kun syg Tilstand denne Række af fremmede Billeder og Forestillinger. Og naar jeg saa tænker paa, at det
            maaske er ingenting ‒ gode Gud.</p>
            <p>Naa ‒ lad mig ikke tale derom.</p>
            <p>Og andet har jeg ikke at tale om. Ti mit personlige Liv er stanset. Og Valgkredsens Hovedstad<ref target="n4"/> skal just ikke sætte Pulse i Gang. Man skal atter spille Teater. Denne Gang Holberg i »Pernilles Frøkenstands«<ref target="n5"/> 
               Lignelse. Jeg glæder mig mindre end sidst ‒ nu véd jeg, at <hi rend="italics">saa</hi> stor Talentløshed end ikke er lattervækkende. Man bare sover.</p>
            <p>Jeg kan ikke skrive mere. Jeg er meget medtagen og <hi rend="italics">maa</hi> i Seng.</p>
            <p>Hils <persName key="neergaard_niels_1854">Neergaard</persName> og selv lev vel, bliv ikke syg og hav det saa rart, som Livet giver det til Folk, som ønsker og tænker. <hi rend="italics">Saa</hi> rart er da ikke altid
               <hi rend="italics">meget</hi> rart. »Fruen fra Havet« var da sikkert en Skandale<ref target="n6"/>. Stykket er skrup affektert ‒ et inderlig flovt Værk ‒ skrevet og lavet til af en Mester.</p>
            <p>Enfin ‒ soyons gais<ref target="n7"/>.</p>
             <p rend="right">Herman B.</p>
                                 
                            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
