<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18920930001</idno> 
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Rigsarkivet</repository>
                        <idno>Privatarkiv 5866: Dagmar og J.A. Lemming, A.II; intet blyantsnummer</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 1 side. Egenhændigt skrevet af Herman Bang.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Sæby</placeName>
               <date when="1892-09-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="neergaard_dagmar_1860">Neergaard, Dagmar</persName>
               <placeName>Sæby</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date xml:lang="da" cert="high" when="1892-09-30">1892. 30. september, [fredag]. <note>I de måneder, hvor Bang i 1892 boede i Sæby, har han i perioder givetvis opholdt sig på herregården Bangsbo ved Frederikshavn (ejet af Johan Knudsen). ‒ Til og med 1892 var Dagmar Neergaard unavngiven 
               redaktionssekretær for sin mand, da han 1884-1892 var redaktør af månedsskriftet <hi rend="italics">Tilskueren</hi></note>
            </date>
            <placeName cert="high">Sæby</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Sæby. 30.9.92.</p>
            <p>Kære Ven.</p>
            <p>Dette interessante Stykke Novellistik<ref target="n1"/> er fire Dages Arbejde.</p>
            <p>Hvor Deres sidste Brev var tungsindigt. Hvordan man skal fylde Livet? Hm, jeg tænker: med Tankeløshed. Ti med Følelser lønner det sig dog virkelig altfor ilde at fylde det. Og at fylde det med Dumheder ‒ giver Tømmermænd.</p>
            <p>Se til vor gode Ven <persName key="esmann_gustav_1860">Esmann</persName>. Han forstaar det. Han rejser rundt med sin »kære Familie«<ref target="n2"/> og lader sig fremkalde. Enfin, han har ganske Ret. Forleden sagde han
               om mig: Nu bør han være færdig ‒ nu maa han virkelig <hi rend="italics">gaa</hi>. Han tilføjede ikke, hvor jeg skulde gaa hen, og selv synes jeg, at jeg er saa nogenlunde gaaet fra »den større Skueplads«.
            I alle Fald er <hi rend="italics">det</hi> sikkert: jeg tager saavist ingen Plads op hverken for ham eller hans Familie.</p>
            <p>Ellers véd jeg intet. Denne Stad er lille og dens Liv er ikke Begivenhedsrigt. Blade og Bøger er mit Tidsfordriv, og mine Drømme hedder ikke mere Luftkasteller men Erindringer. Meget glædede mig Vedel<ref target="n3"/>, der fandt
            »Under Aaget« i Slægt med den markskrigeriske Reklame. Den gode Mand. Det var hans Helt, Hr. Niels Møller<ref target="n4"/>, som en Gang fandt »Ved Vejen« »ganske vist ikke betydelig men <app><lem>dog</lem><rdg>Ordets første bogstav er rettet fra et: g</rdg></app>
               ‒ en Fortælling, som kan læses af mange med Fornøjelse«.</p>
            <p>Lidt Sladder kunde De gerne skrive til mig. Her staar man saa ganske udenfor. <persName key="rode_ove_1867">Ove Rode</persName> med Fruen Line<ref target="n5"/> arriverer idag til Bangsbo, hvor Fru Linnemann<ref target="n6"/> ved Skærsommertid herskede et Par altfor korte Uger. Nu
               er det Lines Tur ‒ vive la France! (det er hendes Yndlingsrose). Dame P. Linnemann var da opført mellem »Personalet«. Men naar oprinder Debut'ens Dag? Til mig sagde hun: »Jeg kan ikke prøve. Hos mig kommer det først
            om Aftenen«. Jeg sætter megen Pris paa dette, som først arriverer om Aftenen.</p>
            <p>Vil De med vanlig Opofrelse faa 20 Kr. af <persName key="philipsen_gustav_1853">Philipsen</persName> for dette og sende mig dem her paa <hi rend="italics">Mandag</hi>. Tirsdag skal jeg til min Søsters
            Bryllup<ref target="n7"/>, <hi rend="italics">hvis</hi> jeg faar Pengene skrabet sammen.</p>
            <p>Paa Mandag skal altsaa <persName key="neergaard_niels_1854">Neergaard</persName> ud paa »Kasernen«. Velbekomme ham. Men De bliver nok Ministerfrue og kender ikke mer en gammel</p>
            <p rend="right">H. B.</p>                                                 
                                 
                            </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
