<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19071230001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 33</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 11 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Bang, Herman</persName>
               <placeName cert="high">Berlin</placeName>
               <date when="1907-12-30"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="nansen_betty_1873">Nansen, Betty</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1907-12-30"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1907. 30. december [mandag]. <note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Berlin</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fasanenstrasse 58.</p>
            <p rend="right">Berlin. W.</p>
            <p rend="right">30.12. 1907.</p>
            <p>Min egen, min kære Ven.</p>
            <p>De skal have det første Julebrev. Ja, virkelig det første. Og det faar De til Nytaar.
               Men Julen blev i Stilhed lidt svær og broget for mig. Dog bar jeg det med rankt Hoved
               og en god Samvittighed. Det vigtigste var jo til Side: Ernst
               <ref target="n1"/> var kommen hjem til sin Ferie, Husets Førelse var sikret –
               det var kun alle de sidste møjsomt sammenskrevne Penge, som ikke kom og saa blev der
               intet af Julepresenter og Telegrammer –</p>
            <p>Naa, alt det vil <persName key="houmark_chr_1869">Houmark</persName>
               fortælle ... Han var her altsaa og jeg kom ikke til
               Skriveri. Saa rejste han. Og min Oplæsning fulgte. Indtrykket var vistnok endnu
               stærkere end første Gang<ref target="n3"/>. De vilde maaske undres ved at sé og høre mig paa
               Tysk. Jeg er elegant og koldblodig og døende og elskovsfyldt og friseret, saa man
               knap sér Skaldetheden.</p>
            <p>... Og saa kom Deres Billede<ref target="n4"/>.</p>
            <p>Aa, hvor skønt det er. Dette Billede, som De selv har digtet, er dog tifold mere
               skønt og mere talende og mere ligt end den store Zorns
               <ref target="n5"/>. Tak og atter Tak
               for det. Tak ogsaa <persName key="nansen_peter_1861">Peter</persName>
               for det Svineri, han sendte mig<ref target="n7"/>. Fælt
               er det og glæder dog – et gammelt Hjerte ... Hos <persName key="fischer_samuel_1859">Fischers</persName>
               <ref target="n8"/> saá
               jeg igaar, da jeg paa en Biltur var der et Øjeblik, Peters Julekort. De var meget
               glade for det. Jeg tror virkelig, at Sammy (det er Fischer) lidt efter lidt faar (saa
               vidt han kan, den Pengepung) noget, som ligner Venskab for mig. Dels, fordi jeg
               aldrig plager ham med at tale om mine Bøger. Dels, fordi han, ved Besøg her i Huset
               og ved at sé min ganske Færd, vistnok har vundet den Overbevisning, at der er ingen
               Fare for, at jeg skal ville plyndre hans Portemonnæ. Himlen bevares, hvor er <app>
                  <lem>deres</lem>
                  <rdg>Ordet er tilsyneladende rettet fra: Deres</rdg>
               </app> Palais i Grunewald<ref target="n9"/> skønt –
               fordringsløst og dejligt. Og <persName key="fischer_hedwig_1871">Hedvig</persName>
               er i Virkeligheden velvillig og rar. Den Kone sendte mig
               til Julen et lille Kaffeservice og Sammy en dejlig Kurv med henkogte Frugter. Det
               hjalp altsammen. En ung polsk Frue, som jeg slet ikke kender men hvis Vinduer nok
               vender ud til vor Have (saa hun vist har set mig disse Maaneder paa min ensomme
               Balkon) sendte mig et nydeligt lille Juletræ. Det var jo udmærket. For ellers havde
               vi intet haft, ser De. Og for Houmarks Skyld vilde det naturligvis have rent ud
               smertet mig, at det blev saa fattigt. Men nu stod det lille polske Træ for Enden af
               Bordet. Og Mm. Wasbutzki
               <ref target="n11"/>, min Læges Frue, havde sendt en Skaal med Konfekt.
               Saa det havde vi ogsaa. ... Naturligvis kunde jeg godt have sendt Bud efter Penge.
               Men i et fremmed Land kan man ikke lade staa til. Men maa regne alting ud. Og nu skal
               jeg jo desuden snart gaa langt ned i Gage .... <hi rend="italics">En</hi> stor Glæde havde jeg i
               Julen. <persName key="melnik_josef_1881">Hr. Melnik</persName>
               er blevet Redaktør for et stort og meget fornemt
                  Tidsskrift<ref target="n13"/>. Han er et Under af Opofrelse – det maa
               disse Russere i det Hele være – og hvad enten det er Helg eller Søgn eller Jul <app>
                  <lem>, han</lem>
                  <rdg>Komma og ord er rettet fra: . Han</rdg>
               </app> kommer paa Slaget og læser for mig sine to Timer og gaar igen. Hver Dag; og
               det skønt han dog er ung og mit Selskab vel ikke altid er lige muntert. Og hans
               bestandigt funklende Hjerne spreder adskilligt Lys i mine Stuer, hvor der en Gang
               imellem er lidt mørkt ... Saa det var mig en stor Glæde, at han nu har faaet saa
               glimrende en Stilling, en virkelig Førerstilling. Og han er kun seks og tyve Aar
               ..... Hver Morgen sér jeg efter, om De spiller den Aften. Men saa sjældent spiller
               De. Men nu maa der da for Satan blive Plads, naar <persName key="hennings_betty_1850">den
                  gamle Medaille</persName>
               <ref target="n14"/> gaaer og Emma
               <ref target="n15"/> døer og Bloch'ene<ref target="n16"/> rejser ad Helvede til, jeg mener, til Nørregade<ref target="n17"/>. Naar bare hele Operaen ogsaa pakkede sit Tøj.</p>
            <p>Jeg har nu sagt til Sammy, den kære, at jeg en Dag, inden min Rejse<ref target="n18"/> til Breslau og Wien, vil sammen med Felix Hollaender
               <ref target="n19"/> (<persName key="reinhardt_max_1873">Max Reinhardts</persName> højre Haand). Saa begynder jeg paa
               Kampagnen for "<!--start title reference--><hi rend="italic">Agnete</hi>
               <!--end title reference-->"<ref target="n20"/>
               og Resten – – – Apropos: Vilde De ikke sende mig <persName key="poulsen_karen_1881">Karen
                  Poulsens</persName>
               Adresse (men skriv den lidt tydeligt. Folk skriver altid
               Adresser, saa ingen Kat eller Fanden selv kan læse dem) – jeg vilde gerne sende hende
               en Hilsen i det nye Aar. Hende er der vist kun faa, som husker. Ikke sandt: "Hvor
               "den Gamle" dog er betænksom" ..... Ah, véd De hvad, man har i sin Ensomhed saa lidt
               at tænke paa.</p>
            <p>– – – Og nu "Lev vel". Om Ønsker kunde gøre andre lykkelige, da vilde De og Peter
               blive meget, meget lykkelige i det nye Aar. En Kreds vil mine Tanker slaa om
                  48<ref target="n22"/> paa Aarets
               sidste Aften. De Gamle har saa lidet at ønske for sig selv. Deres Tanker slaaer en
               Kæde om de Faa, de holder af – men Ønsker nytter saa lidet, saa lidet.
                  <hi rend="italics">Et</hi> Ønske havde dog jeg, at vi til Sommer (naar De i Juni havde tjent
               styrtende med Penge paa en Tournée) kunde være sammen et Par Uger i Tyrol .... Der er
               saa let at aande paa de høje Bjerge. Og Menneskene og alt, hvad deres Skidt er,
               bliver saa langt borte.</p>
            <p>Lev da vel. Og kys <persName key="nansen_esther_1897">Esther</persName>
               fra mig og bed hende ikke helt at glemme "den Gamle", som
               holder saa meget af hendes Fader og Moder.</p>
            <p rend="right">Adieu.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
