<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18730604001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 1557</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Julius Schiøtt</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>I brevets øverste venstre hjørne er et exlibris påklæbet:
                                    »HERMAN BANG SAMLINGEN AF 1912«, dvs. Herman Bang-samleren Otto
                                    Lind (18xx-19xx). Det Kongelige Bibliotek købte hans Bangsamling
                                    i 1957[?], og NKS 2353, fol. udgør i dag den største del af
                                    Bangbrevene fra Linds samling</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1873-06-04">1873, 4. juni [onsdag]<note>empty</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Sorø</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">

                <p rend="right">Sorø den 4 Juni 1873.</p>
                <p>Kjæreste Ven!</p>
                <p>Tusind Tak for dine venlige, Elskværdighed aandende Linier, som vise, at der dog
                    er <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet på linjen</rdg>
                    </app> amicus sociusque<note>lat.: et venskabeligt fællesskab</note> blandt
                    Kammeraterne i Horsens, der efter din Beskrivelse i Sandhed maa være skikket til
                    at forbandes med de Ord: o tempora, o mores!<note>lat.: Hvilke tider, hvilke
                        sæder! Et hyppigt anvendt citat, der stammer fra Ciceros første tale imod
                        Catilina, 63 f.Kr.</note> Er Axel gaaet saaledes op i sin egen uhyre
                    Storhed, at han har glemt, hvad han skylder sine Venner, da maa jeg sige, at han
                    har svigtet sig selv, thi den sviger sig selv, som sviger sine Venner. Hvorledes
                    gaar det Lehbeck, har han fuldstændig givet sig hen til la chaise<note>fr.:
                        stolen [ ‒ måske en fransk talemåde??]</note>, saa at han glemmer alt andet,
                    eller er han den sædvanlige, godmodige Galning som altid? Vor Examen begynder
                    her den 16 og 17 Juni (skrift:) Jeg er meget bange for ikke at faa det
                    latterlige Minimum af 15 P:<note>Dvs. ..............</note>; men
                        Math:<note>Matematik</note> er ogsaa drøj ‒ gid det dog maa gaa til
                        Øllet!<note>Talemåde for: akkurat at opfylde mindstemålet</note> hvad skal
                    jeg ellers gjøre? Bed for mig til alle Helgene, om jeg maa faa to tg'er i Math:
                    Jeg har smaa Fordringer ‒ men endnu ringere Kundskaber i det Fag. I Latin havde
                    jeg forrige Maaned følgende Karakterer: mundtl: 16 ug'er skriftl: 7 ug'er og
                    ikke andet, men Latin er ogsaa min Stolthed.</p>
                <p>Du er naturligvis <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: et</rdg>
                    </app> lysende Stjerne, kjæreste Ven, som lyser for dem alle i den kjære, kjære,
                    gamle Skole, men at derimod Fibiger<note>Den klassiske filolog og pædagog Otto
                        Daniel Fibiger (1824-1881) var i 1871 blevet beskikket som rektor for
                        Horsens lærde Skole</note> er noget Lys som Rector, det kan jeg ikke
                    forstaa, men derfor kan han jo godt være det, underlig er han da idetmindste. Du
                    véd vel, at Fader er syg<note>F.L. Bang blev i påsken 1873 indlagt på
                        sindssygeanstalten Sankt Hans Hospital ved Roskilde; det var første af fire
                        indlæggelser mellem 1873 og 1875. Bangs far døde senere i 1875</note>, men
                    nu meget bedre. Ak kjære Ven! det er vort Livs mørke Punct, det er vor Smerte,
                    at det er saaledes. Om en tre Ugers Tid rejser han til et Bad<note>Dvs. til et
                        kursted på rekreationsophold</note> og bliver en Maaned ‒ det har været
                    tunge, tunge Tider.... paa min Fødselsdag<note>Dvs. 20.4.1873</note> brød det
                    ud, saa heftig som aldrig før ‒ tro mig, at se sin Fader afsindig er smerteligt
                    uendelig smerteligt! Lev nu vel!</p>
                <p>Venlige Hilsener fra William<note>Bangs yngre bror ...</note>!</p>
                <p>Hils hvert et Sted, hver en Person, der bryder sig om en Hilsen fra</p>
                <p rend="right">Din tro Ven</p>
                <p rend="right">Herman.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
