<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18800109001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 983</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 31-32, her citeret i
                                        uddrag</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">København</placeName>
               <date when="1880-01-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ferslew_chr_1838">Christian Ferslew</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1880-01-09">1880, 9. januar [fredag]<note>Fortrykt
                        brevpapir: slyngmonogram HB (uden krone)</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Lille Helliggeiststræde 20,2.</p>
            <p rend="right">d. 9.1.80.</p>
            <p>Uagtet jeg, kære Hr. Ferslev, har betænkt mig meget længe, og, jeg tilstaar, søgt
                    forskellige andre Udveje, fordi jeg nødigt vilde gaa til Dem og gøre Dem
                    Ulejlighed, tror jeg nu, at det dog vil være bedst aabent at tale netop til
                        <hi rend="italics">Dem</hi>, dog med det bestemte Ønske, som jeg ved, at De baade som
                    gentleman og Forretningsmand vil opfylde, at dette, jeg meddeler, bliver helt
                    mellem os, som en privat Sag.</p>
            <p>Tingen er, at jeg i de sidste to Aar har maattet kæmpe for Livet. For to Aar
                    siden var jeg en lille ukendt Student, hvem Redaktionerne lo ud, naar jeg bad om
                    Arbejde. Jeg blev ved at kæmpe, jeg troede <app>
                  <lem>paa</lem>
                  <rdg>Der er foretaget en rettelse mellem de to a'er i ordet og 'paa mig' er
                            streget under, formentlig af en fremmed hånd</rdg>
               </app> mig selv og haabede, at der maatte komme en Dag, hvor man ikke lo mere.
                    Den kom. Jeg behøver ikke at fortælle Dem, hvorledes jeg kom først til
                        Ville<ref target="n1"/>,
                    derfra hen til »Dagbladet« og nu har opnaaet en Plads ved »Nat.tidenden«,
                    hvorover jeg er meget glad, fordi den i og for sig er behagelig og giver mig
                    Brødet. Men inden dette Øjeblik var min Existens problematisk, pekuniært uheldig
                    og usikker, og jeg maatte gøre Gæld for at leve ‒ gøre Gæld ↄ: lade være at
                    betale mine Regninger. Nu har dette ophobet sig, og Folk vil ikke vente længer.
                    Min nuværende Gage lader mig leve, men der bliver intet tilovers: jeg <app>
                  <lem>kommer</lem>
                  <rdg>Ordet er understreget, men næppe af Bang selv</rdg>
               </app> igennem. Min Bog<ref target="n2"/> lod mig betale noget, men der er
                    adskilligt tilbage. De kender mig desværre altfor lidt at vide, at dette piner
                    mig saaledes, at jeg bestandig er syg, og alt mit Arbejde lider derunder. Jeg
                    tror, at mine sidste Føljetoner har gjort megen Lykke, men De aner heller <app>
                  <lem>ikke</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, hvilken Anstrængelse de har kostet. Og min store Komedie ligger hélt
                    hen. Jeg kan intet skrive, naar Folk banker paa min Dør, og jeg ingen Penge har
                    at betale <app>
                  <lem>med</lem>
                  <rdg>I andet bogstav er en skrivefejl rettet: e rettet fra vistnok: g</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Hele Summen ‒ desværre, den er stor ‒ er 800 Kr. Mod Kaution kan jeg faa den at
                    laane meget billigt paa to Aar, indtil jeg bliver myndig<ref target="n3"/>. Jeg ejer jo nogle tusind Kroner, men min Kurator maa intet udbetale, efter min
               Bedstefaders Vilje<ref target="n4"/>. Jeg kan jo, hvis De selv vilde laane mig denne store Sum
                    afdrage den med mindre Beløb hvert Fjerdingaar<ref target="n5"/> eller, Redaktøren har sagt at ville optage nogle
                    Portrætstudier i Bladet, hver Maaned med den Overbetaling, jeg saaledes fik. Paa
                    den Maade blev jo idetmindste noget betalt og Resten forfaldt saa, naar jeg
                    bliver myndig i 1882. Jeg forstaar mig saa lidt paa Forretninger og saa
                    ubegribelig lidt paa Penge, men jeg véd, at dette Beløb vilde være mig en
                    Velgerning. Den Ro, det gav mig, vilde styrke mit Helbred, og give mig dobbelt
                    Energi og Talent.</p>
            <p>Men, lad mig ikke trætte Dem. Vil og kan De, kære Hr. Ferslev, selv laane mig
                    Pengene til fuld Udbetaling, naar jeg bliver myndig, og ellers med senere Afdrag
                    ‒ thi 150 Kr. er ikke meget at slaa om sig med om Maaneden ‒ ? Eller vil De
                    kautionere for mig for et Laan hos en hæderlig Mand mod lave Renter? Tilgiv nu,
                    at jeg er kommen til Dem, men mit Helbred, mit Talent, min Arbejdskraft led
                    saameget, og jeg vilde være saa lykkelig ved at være færdig. Kun ét endnu. Dette
                    kan ikke vedkomme Redaktionen kun Dem som Privatmand.</p>
            <p rend="right">Svar snarest Deres</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
            <p>Jeg er saa nervøs, at jeg beder Dem svare mig hurtigst.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
