<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18800618001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NBD 2.rk. Blyantsnummer 436</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider. Fortrykt brevpapir: <hi rend="italics">Herman
                                                  Bang</hi> i skriveskrift, trykt på skrå i
                                                øverste venstre hjørne</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[København]</placeName>
               <date when="1880-06-18"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="andersen_theodor_1835">Theodor Andersen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1880-06-18">[1880, cirka 18. juni] Fredag <note>I forhold til
                        den oversættelsesopgave, som Bang fik af Th. Andersen som følge af dette
                        brev, er det formodentlig skrevet i juni 1880. I brevets slutning nævner
                        Bang, at »det er jo snart den første«. Udgiverens dateringsforslag bygger
                        herpå</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[København]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Fredag.</p>
            <p>Kære Direktør Andersen!</p>
            <p>Tilgiv, at jeg lægger et Par Øjeblikke Beslag paa Deres Tid og lov mig paa
                    Forhaand den bestemteste og ubrødeligste Taushed om hele dette Brev, hvoraf jeg
                    fordrer og beder Dem om, at ingen Del maa komme udenfor os to.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Vi</lem>
                  <rdg>Ordet synes at være rettet fra: De</rdg>
               </app> talte en Gang nede hos à Porta<ref target="n1"/> om
                    at bearbejde eller oversætte, og jeg gjorde da kort Proces ved at erklære, at
                    jeg ikke vilde oversætte for Theatret. Jeg talte den Gang med Forsæt, og De vil
                    kunne forstaa hvorfor. Jeg havde benyttet min Indflydelse paa
                        <persName key="Abrahams_Severin">Abrahams</persName><ref target="n2"/>
                    til vedholdende at forestille ham, at han burde forlade Folketheatret, og nu da
                    jeg tilmed efter Fruens<ref target="n3"/> Ønske var traadt saameget i
                    Forgrunden ved Underhandlingerne, vilde jeg efter et heldig fremført Resultat
                    virkelig paa ingen Maade have Udseende af at tage en endog indirekte Tak for en
                    ringe Hjælp, som jeg havde ydet først af udelukkende Interesse for A:<ref target="n4"/> men siden ganske vist ligesaameget af Interesse
                    for Opgaven og for Dem, hvis Energi og Dygtighed jeg tilfulde har faaet Øjnene
                    op for <app>
                  <lem>og som jeg skatter</lem>
                  <rdg>Bang har tilføjet disse ord på linjens tomme plads efter at have sat
                            punktum</rdg>
               </app>.</p>
            <p>Men jeg haaber, at De, kære Direktør Andersen, vil indsé, at det nu er Sagen, jeg
                    viser Iver, og dette gjør mig følgende lettere. Gjør mig det noget lettere ‒ thi
                    jeg frygter nu ikke at blive misforstaaet ‒ at rette følgende Anmodning til
                    Dem.</p>
            <p>Nogle gamle Kreditorer har nu, da de mener at kunne faa deres Penge, slaaet sig
                    sammen og stævnet mig. Min Stilling taaler saa nødig en slig Skandale og efter
                    at have forsøgt adskilligt, beslutter jeg mig nu i det yderste Øjeblik til at
                    bede Dem bestemme mig et Stykke til Oversættelse, vel at mærke, hvis De vil være
                    saa elskværdig overhoved at tro, at jeg kan det, og saa tilstaa mig Summen, jeg
                    behøver og som maaske er den samme, Oversættelsen koster ‒ 400 Kr. allerede nu,
                    thi det er allerede imorgen den yderste Tid. Jeg har saa nødig villet gjøre
                    dette Skridt, at jeg har forsøgt i de sidste Dage saa meget, at det er blevet
                    den yderste Tid.</p>
            <p>Hvad Stykket angaar, da send mig det, naar De vil; men tal foreløbig ikke om, at
                    jeg skal oversætte det ‒ det vil være bedst.</p>
            <p>Maaske vil De blive vred, saa beder jeg Dem undskylde; bliver De det ikke, da
                    gjør mig den Tjeneste at <hi rend="italics">sende</hi> mig Pengene, jeg skal da bringe Dem
                    en Kvittering strax. Og svar mig ikke <hi rend="italics">uden</hi> Pengene, thi jeg tør min
                    Sandten ikke læse Brevet, faar jeg intet Svar, da bliver vi lige gode Venner, og
                    jeg véd saa, at De ingen Oversættelse har.</p>
            <p>Nu en anden Ting. Kan og vil De have <persName key="Holst_Louise">Fru Holst</persName><ref target="n5"/>? Det var maaske i
                    dette Øjeblik ikke umuligt. Skal jeg ‒ Mandens<ref target="n6"/> Modstand maatte jo overvindes ‒ sondere Terrainet? Svar mig
                    herpaa snarest, thi det er jo snart den første.</p>
            <p>Men under alle Omstændigheder ‒ alt hvad der staar i dette Brev, bliver
                    ufejlbarlig mellem os.</p>
            <p rend="right">Deres</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
