<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18810609001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NBD 2.rk. Blyantsnummer 439</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider. Fortrykt brevpapir: slyngmonogram HB
                                                under en krone (fem takker)</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">København</placeName>
               <date when="1881-06-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="andersen_theodor_1835">Theodor Andersen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1881-06-09">1881, 9. Juni [torsdag] <note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Ny Toldbodgade 35. 9.6.81.</p>
            <p>Kære Direktør Andersen!</p>
            <p>Jeg kan ikke sige Dem, hvor jeg blev forbauset ved Dagen efter Deres pludselige
                    Afreise at erfare, at De virkelig var reist. Forbauselsen var saa stærk, at
                    Pigen, som lukkede mig op, vist havde en Følelse af, at jeg var en ganske lille
                    Smule gal. ‒ Efter Løfte var jeg i Aarhus igaar og kan kun konstatere den
                    største Sukces, jeg nogensinde har oplevet<ref target="n1"/>. Det var et Publikum, som ikke
                    turde aande, der ikke <hi rend="italics">turde</hi> klappe, saa betaget var det. Og saa
                    Begeistringen ved Tæppets Fald! Fjorten Buketter var Aftenens Høst af Fru
                        Oda<ref target="n2"/> ‒ men maaske var lidt af denne Flora
                    »Drivhusvækst og kunstig«. Om Aftenen efter Forestillingen var alle samlet, og
                        Knobelauch<ref target="n3"/> var grov imod mig, som tog det i al
                    Gemytlighed: que faire? Martinus<ref target="n4"/> var som Valréas efter min Mening
                        <hi rend="italics">slet</hi> i første Akt men under Prøven og alt det senere særdeles
                    god. Hans Organ lød overordenlig smukt i det lille Rum. Her er frygtelig koldt,
                    og Frøken Lerche<ref target="n5"/> frøs meget i Hotel
                    Royals Værelser, hvor man ligger med <hi rend="italics">et</hi> stukket Tæppe om Natten.
                    Indtægten den første Aften var 1000 Kroner! Paa Fredag giver man derfor endnu en
                    Forestilling i Aarhus.</p>
            <p>Jeg sender Dem disse faa Ord, inden jeg gaar over til mit egenlige Ærinde, fordi
                    jeg antager Turnéen interesserer Dem ‒ De er dog dens Fader!
                        Abrahams<ref target="n6"/> er forresten som dens Pleiefader ‒ der
                    nu i Parenthes sagt bilder sig ind, at han selv har »lavet« Barnet ‒ lidt mindre
                    konfus end ventet; rigtignok er det ogsaa Schiøtt<ref target="n7"/>, der trækker hele Læsset, mens A. sover længe.</p>
            <p>Men til mit triste Ærinde. Jeg havde haabet, at det iaar maatte gaa mig bedre,
                    saa meget mere, som jeg efter min Sygdom lod en Sagfører ordne mine Sager, men
                    de Penge, jeg har, slaar ikke til, og min Reise vil kun blive kort med
                    <persName key="ferslew_chr_1838">Ferslevs</persName><!--<ref target="n8"/>--> Penge<ref target="n9"/>. Jeg beder Dem derfor, kære Direktør Andersen, uagtet det
                    er frygteligt, <hi rend="italics">give mig foruden den store Sum, jeg alt har modtaget i
                        Forskud 300 Kroner men samtidig beder jeg Dem give mig et Arbeide at
                        oversætte, saa jeg kan tilbagebetale noget</hi>. Originalt Arbeide maa saa
                    betale Resten. Oversættelsen <hi rend="italics">skal</hi> blive baade god og
                    samvittighedsfuld. 800 Kroner er jo saa den hele Sum.</p>
            <p>Tilgiv, at jeg kommer til Dem, men jeg gaar helst til Dem, og jeg haaber ikke, De
                    bliver vred. For mit hele Befindende vil denne Reise være altfor afgørende
                    desværre, og jeg tror, De véd, at jeg helst strax arbeider for de mange Penge,
                    uden hvilke jeg ikke <hi rend="italics">kan</hi> reise. Send mig, kære Andersen, strax
                    Svar, saaa jeg kan have det her paa <hi rend="italics">Tirsdag</hi>. Thi <hi rend="italics">jeg
                        maa</hi> nu træffe Bestemmelse, og jeg har først idag faaet Klarhed over,
                    hvordan Sagerne staar, og over at dette Skridt var nødvendigt. Jeg behøver
                    sikkert ikke bede Dem tie med denne Forskudshistorie.</p>
            <p>Jeg skal, naar der passerer noget, lade Dem det vide, og beder Dem hilse Deres
                        Frue<ref target="n10"/> og Datter fra</p>
            <p rend="right">Deres altid hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
