<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18831203001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 241</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 3 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Øverst på brevets første side står en blyantspåskrift i Peter Nansens
                              håndskrift: <q>Maj Foraar 1884 Naar udkom Fædra?</q> Disse ord er
                              streget over med blyant, formodentlig i forbindelse med den senere
                              tilføjelse, ligeledes med blyant: <q>Efteråret 1883. Fædra udkom
                                 28/11-1883/JDJ</q> [initialer for forskningsbibliotekar Jesper
                              Düring Jørgensen, Det Kongelige Bibliotek]</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. I</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1883-12-03" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1883. 3. december], Mandag<note>Dateringen i Vandreaar s. 49
                  følges</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[København]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Mandag.</p>
                <p>Min kære Nansen.</p>
                <p>Naar jeg ikke har skrevet dig til, min Ven, er det sandelig ikke, fordi jeg ikke har
               tænkt paa dig eller – skal jeg være oprigtig at sige det? – har længtes efter dig.
               Men min Sverig-Tur og siden en utrolig Træthed har hindret mig i alt. Jeg tror, at
               Fraværelse nærmer Mennesker til hinanden, og jeg skal sige dig hvorfor. Naar vi er
               sammen er vi altfor bange for at synes latterlige og kalder altfor gerne Følelser for
               Sentimentalitet. Adskilte faar vi mere Mod til at være os selv. Hvor vort Samfund dog
               er dumt og prude<note>fr.: sippet, snerpet</note> og forsigtigt. Tusind Hensyn og
               Love hindrer os i vort Samliv med Kvinder, og Mændenes indbyrdes Samliv hæmmes af en
               evig Frygt for Sentimentalitet, der binder vor Tunge og lader os leve hver for sig –
               ensomme og utilfredse. Men det vil ikke blive anderledes.</p>
                <p>Ret meget haaber jeg, du nu vil være lidt flittig. Ogsaa for Pengenes Skyld. Du ved
               ikke, med hvilken Ængstelse jeg tænker paa din pekuniære Fremtid. Der hører saa megen
               Energi til at skaffe sig virkelige Indkomster ved sin Pen. Men det er mit Haab, at du
               nu, hvor min Tilbagetræden fra "Tidenden"<note>Nationaltidende</note> er et Faktum –
               idet alt er forbi gensidigt mellem <persName key="Ferslew, Anna">A.F.</persName>
                    <note>Anna Ferslew (1862-1937), datter af Anna og Chr. Ferslew, gift 1887 med Carl Levin</note> og mig – fra første Mai, vil helt blive min Efterfølger.
               Jeg beder dig derfor kun at paalægge dig lidt "Reservérthed" indtil da for ei unødigt
               at forskrække.</p>
                <p>Hvorhen <emph>min</emph> Vei gaar, ved jeg ikke. Men jeg frygter mer for Jer andres
               Fremtid end for min egen. For mig <emph>er</emph> Livet kun Arbeidet, Uroen og den
               evige Bevægelse, for Jer skulde det have et Indhold. I skal <emph>leve</emph>, mens I
               arbeider. "<title key="Fædra">Fædra</title>"<note>Bangs roman Fædra udkom en af
                  dagene før 29.11.1883</note> er Dagens Løsen. Det er vanskeligt for mig at sige
               dig, om det er en Seir. Mange har vel følt sig skuffet, mens andre – de fleste – er
               forbausede. Den store Beherskelse af Stoffet og Stilens "musikalske" Skønhed
               beskæftiger mest. En af mine Modstandere sagde til <persName key="Bjerring, Emil">Bierring</persName>
                    <note>Emil Bjerring (1837-96), journalist, fra 1878 redaktionssekretær ved Nationaltidende, 1880 medstifter af Journalistforeningen</note>: Man kan ikke nægte det, Bang har altid en Overraskelse
               beredt. Nu gaar han hen og laver et virkeligt Kunstværk.</p>
                <p>Selv føler jeg en dyb Tomhed. Undertiden er det, som skulde jeg ophøre at leve nu, da
               dette er forbi. Hvor fattigt dog dette at gyde al sin Smerte ud i Tankeløshedens
               uendelige Kar – og tankeløst er netop Publikum. Almindelig anstiller "Sjælene"
               Sammenligninger med <persName key="Jacobsen, J.P.">Jakobsen</persName>
                    <note>Forfatteren J.P. Jacobsen (1847-85)</note>.</p>
                <p>Forskellige smaa Anekdoter nedskrives i Hast. <persName key="Abrahams, Severin">Abrahams</persName>
                    <note>Severin Abrahams (1843-1900), skuespiller ved Folketeatret, 1879-82 ved Casino, fra 1884 direktør for Folketeatret med svingende økonomisk udbytte; hans dødsbo erklæredes fallit</note>: Sig mig, gjorde jeg saa i Sommer ikke det klogeste,
               da jeg lod Forholdene udvikle sig? Jeg: Ja, men hvad vil De egenlig nu? – Abr: Blive
               ved at lade dem udvikle sig. Jeg reiser imorgen.</p>
                <p>
                    <persName key="Nielsen, Martinius">
                        <emph>Martinus</emph>
                    </persName>
                    <note>Skuespilleren Martinius Nielsen (1859-1928)</note> iforgaars paa en Kafé i en Samling af Herrer: Ja – ét
               kan man jo ikke nægte, Bang er <emph>uhæderlig</emph>. Ellers sidder man ikke
               saaledes i sine Pengesager ...</p>
                <p>
                    <persName key="Larsen, Karl">
                        <emph>Karl Larsen</emph>
                    </persName>. (Brudstykke af et Brev.)<note>Karl Larsen (1860-1931), forfatter med debut 1888. I 1883 læste han rets- og statsvidenskab ved Københavns Universitet med jævnlige ophold i Tyskland</note> Jeg ansér <persName key="Stöcker, Adolf">Stöcker</persName>
                    <note>Adolf Stöcker (1835-1909), tysk evangelisk præst og politiker, der sammentænkte socialpolitisk bevidsthed og en antisemitisk kritik af storkapitalen</note> for en af de betydeligste Aander i dette Aarhundrede.</p>
                <p>Mennesker – saa besynderlige som I er!</p>
                <p>
                    <persName key="Esmann, Gustav">Esmann</persName> er stadig oppe<note>Dvs. oppe til eksamen. Den fælles ven Gustav Esmann
                 (1860-1904) tog i vinteren 1883/84 den afsluttende juridiske eksamen ved Københavns
                  Universitet</note>. Han skriver nogle Opgaver, der hver og en kunde staa som
               Leder i "Dagbladet". Hvorvidt de er tilfredsstillende Vidnesbyrd om Kundskab til den
                  "fuldstændige"<note>Siden 1821 havde man ved Københavns Universitet kunnet tage
                  juridisk eksamen på to forskellige måder: "den fuldstændige juridiske
                  Embeds-Examen" og "den juridiske Examen for Ustuderede"</note>, er vistnok
               tvivlsomt. Jeg kan kun sige, at de er læselige som den bedste Føljeton. <persName key="Albeck, Andreas">Albeck</persName>
                    <note>Andreas Albeck (1862-1919), senere cand.jur. og overretssagfører</note> har "leiet" i <placeName key="Silkeborg">Silkeborg</placeName>. Han er en Smule trist. <persName key="Iversen, Iver">Ivar Iversen</persName>
                    <note>Iver Iversen (1862-92), forfatter, student 1880, cand.med. 1887, reservelæge på Garnisonssygehuset i København, fra december 1887 læge i Nørre Nebel, Jylland</note> slog mig forleden nedladende paa Skulderen. "Arvesynd"
               forfølger "Vor Tids" faa Læsere gennem ti Spalter<note>Iver Iversens novelle
                  "Arvesynd" blev offentliggjort i nr. 85-90 af det illustrerede ugeblad Vor Tid,
                  11.11.-16.12.1883, i alt mere end 38 spalter, og nåede endda ikke at afsluttes,
                  før A.C. Riemenschneiders Forlags dramatiske likvidering i december 1883</note>
               og rider mig som en Mare. <persName key="Ewald, Carl">Evald</persName>
                    <note>Forfatteren Carl Ewald (1856-1908)</note> er stadig som Regel misundelig. Kære Nansen, maatte
                  <emph>du</emph> dog altid og fra den første Dag søge at kæmpe mod den ringeste
               Misundelsens Anfægtelse. Dette Kunstnernid er <app>
                        <lem>en</lem>
                        <rdg>Ordet er skrevet to gange, men ikke rettet af Bang</rdg>
                    </app> Skimmel, der ædende sætter sig baade i Sind og paa Evner.</p>
                <p>Det falder mig pludselig ind, at du har bedt mig skrive lidt oplivende. Det vilde
               være mig umuligt at skrive muntert. Jeg skal sige dig. Naar jeg er sammen med
               Mennesker behersker jeg mig. Mine faa Brevtimer stjæler jeg fra min Ensomhed, der
               sjælden er rosa i Farven. Min Sverigs Reise gik saa la la. Med færre Folk og ringere
               "Aande" end i Upsal<note>Bang holdt foredrag i <placeName key="Uppsala">Uppsala</placeName> den 11. og 12.10.1883, jf. Ti Aar, DSL 2013, s.
                  221</note>. Jeg talte umanerlig slet den første Dag, med stor Verve<note>Dvs.
                  livfuldhed, bevægelighed i udtrykket</note> den næste.</p>
                <p>Skriv mig nu snart til, kære Nansen. Vær flittig og tænk en Gang imellem venligt
               paa</p>
                <p rend="right">Din</p>
                <p rend="right">Herman</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>