<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18850503001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 290</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XVII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Vaasa</placeName>
               <date when="1885-05-03"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-05-03"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1885. 3. maj [søndag]<note>Vaasa er en havneby i den vestlige del af Finland</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Vaasa</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Vasa. 3.5.85.</p>
            <p>Min Ven.</p>
            <p>Ikke sandt – det er fra barbariske Byer, jeg skriver. Dette er den nordligste
               Jernbanestation i <placeName key="Rusland">Rusland</placeName>. Iforgaars feirede
               Befolkningen Vaarens Komme vadende i Sné, indpakkede i Peltse. Man <app>
                  <lem>solgte</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra en skrivefejl</rdg>
               </app> Vintergækker opfostret i Drivhus.</p>
            <p>Iaften taler jeg her for siste Gang, reiser saa atter to Dage paa Jernbane, taler
               Tirsdag Aften i <placeName key="Viborg">Viborg</placeName> for siste Gang og siste
               Gang i <placeName key="Finland">Finland</placeName> og drager til <placeName key="Sankt_Petersborg">Petersborg</placeName>. Jeg har atter været sammen med
                  <persName key="Menter_Sophie">Menter</persName>
               <ref target="n1"/>. Hun har foreslaaet mig at ledsage hende i Oktober paa en
               Koncertreise gennem Norden paa glimrende Betingelser. Ogsaa har der været Tale om at
               faa mig til Leder af Teatret i <placeName key="Helsingfors">Helsingfors</placeName>.
               Jeg vil det gerne, da jeg saa i al Ro kan uddanne mig som Skuespiller.</p>
            <p>Gode Gud – hvor dette er uudholdeligt. Omflakken og Fester og Krænkelser og
               Begeistring og Glemsel. Forgudet idag, nedstyrtet imorgen – Champagne, der beruser
               idag – imorgen for den samme Mængde kun det tomme Glas, hvoraf den drak. Jeg kan jo
               kun <hi rend="italics">en</hi> Kunst: vække de, som sover – men de vakte staar op og forlader
               mig.</p>
            <p>Naa – det var ikke om det, jeg vilde tale. De finske Blade svømmer over med
               Københavnerbreve. Jeg læser dem med en grænseløs Animositet. Det herskende Partis
               ubeskrivelige Dumhed vil give al Konservatisme Dødsstødet, og en smuk Dag vil vi staa
               ved en Republik. Og det for høit regnet ti Mænds Dumheds Skyld. Imidlertid vilde
               Eders Resolutioner o:s:v: være uhyre komiske, hvis det ikke i Virkeligheden var saa
               sørgeligt det hele. I spiller Verdensdrama paa Kongens Nytorv<ref target="n2"/> ligesaa grinagtigt, som
               om man vilde opføre Tragedier paa Tivolis aabne Teater. Mens Krig og Kolera truer, og
                  <hi rend="italics">Europa</hi> staar foran uendelige Kriser, laver I Revolution i Lommeformat
               og parerer<ref target="n3"/> om, hvem
               der kan skrige høist. Naar man ser paa alt det fra et fjernt Land, hvis hele
               Eksistens er truet af en mægtig Krig, hvor tusind Bevægelser er oppe, og hvor to
                  <hi rend="italics">Nationer</hi> – ikke to Partier – kæmper om Herredømmet og Magten, bliver
               man rød i Hovedet, naar man tænker paa, at det Farceteater, hvor de politiske Klovner
               kaster sig dette Mel i Ansigtet, er Ens Fædreland. Og man oprøres til Væmmelse over
               Dumheden. Jeg er lykkelig ved, at jeg i lange Tider kun paa Besøg skal vende hjem.
               Det er længesiden, jeg var lykkelig i Danmark – og ulykkelig kan man hellere være
               ethvert andet Sted.</p>
            <p>Jeg læser meget disse Landes Literatur. Jeg tænker snart den Tid ikke er fjern, hvor
               jeg ved næsten ligesaa meget om svensk Literatur som <persName key="Borchsenius_Otto">Otto B.</persName>
               <ref target="n4"/> Skade, at denne Literatur er saa sørgelig ynkelig. Paa
               Onsdag Formiddag er jeg i Petersburg. Jeg haaber, det skal oplive mig. Ti jeg er
               ualmindelig træt og skranter uafbrudt. Mine Krampeanfald er hyppige og heftige. En
               Mand skrev forleden i en Avis: Herman Bang – Skyggen af et Liv og dog idel Liv –
               udbrændt Kul og dog Lue – ser du, saadan skriver man i Finland. Men "Finsk
               Tidsskrift" var for "skralt". En stor Feide er udbrudt i den Anledning og føres i
               alle Blade. Mit Navn er som det røde Klæde for Tyren for nogle – for andre en
               Fanfare. De begynder Marschen – disse Unge, med mit Navn paa Læberne.</p>
            <p>En Student i Helsingfors kom til mig en Dag paa Hotellet og midt som han sad, gav han
               sig til som afsindig at kysse mine Hænder og sagde: Ja – ja – tilgiv mig – men jeg
               maa – jeg maa. Véd De da ikke, at De er vort Ideal – <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>rettet fra: De</rdg>
               </app> andre er maaske større end De, men Dem elsker vi – – – Og véd du, kære Peter,
               at alt dette kun gør mig træt og fortvivlet. Ti jeg betyder ikke det bedste hos min
               Generation.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
            <p>Du hilser naturligvis <persName key="Nansen_Immanuel">Hvalpen</persName>
               <ref target="n5"/>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
