<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18851204001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 301</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>Blyantspåskrift af Peter Nansen øverst på side 4: <q>Vist til
                                 Studiestræde</q>
                           </ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXX</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
               <date when="1885-12-04"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1885-12-04"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1885. 4. december [fredag]<note>Det tidligste Berlinerbrev
                  til Peter Nansen</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">4.12.85.</p>
            <p>Kære Peter.</p>
            <p>Saa sidder jeg her. Jeg spadserede i Thiergarten, i Seirsfirkanten<ref target="n1"/>. Og mens alle disse Ekvipager rullede straalende forbi, svor
               jeg en Ed paa, at jeg vilde beseire denne By.</p>
            <p>Jeg vil <hi rend="italics">intet</hi> Middel lade uforsøgt. Vil ikke skaane mig for noget.
               Verden skaaner aldrig. Den, som vil binde dens Hænder og kun vil det ene – maa binde
               med alle Reb. Jeg er ikke mere sentimental; for en Lidenskab gaar jeg af Veien; det
               ubetydelige, som tager saa megen Plads op i Livet, keder mig; jeg føler mig ikke
               fristet til som saa mange andre at efterligne de smaa Hunde, som løber og snuser til
               hvert Træ; det er dog altid den samme Stank, man faar i Næsen.</p>
            <p>Jeg læste i Jernbanen min Bog<ref target="n2"/> for at mærke mig
               alle dens Feil. Intet er smerteligere – naar noget endnu er saa ufuldkommnent – men
               det er nødvendigt. Talentet kan kun komme til at ligne Geniet ved at arbeide med sine
               Feil.</p>
            <p>Jeg vil vie mig skaanselsløst til Arbeide, som maa give mig Penge, og til Sukces'en,
               som ikke beror paa Arbeidet alene. Jeg vilde kun ønske, at man mindre læste min Vilie
               paa mit Ansigt. For blot et Aar siden saa jeg endnu ret hjælpeløs ud – og det vil man
               saa gerne. Nu ser jeg for bevidst ud. Det skræmmer. Jeg vilde give nogle Aar af mit
               Liv for endnu at have den bløde Mund, som fristede til Kys saamange Kvinder og –
               Mænd. Men jeg har den ikke. Alderen slaar os Vaabnene ud af Hænderne just, naar
               Erfaringen har slebet dem.</p>
            <p>Finder du meget "grusomt" i dette? Det er kun Oprigtighed. Hvis du husker mig fra for
               længe siden, vil du maaske sige, at min Livs-Proces har været ganske svær med mange
               ædende Syrer og sligt – aa ja – visse Kemikalier kan æde saagodt som Hjertet af Ens
               Bryst.</p>
            <p>Der er en Sag, som jeg overveiede paa Reisen, og hvori jeg vil bede dig handle og
               bestemme for mig. Jeg ved ikke, hvad der er klogest, og jeg vil kun gøre det kloge –
               ikke det dumstolte. Ydmygelserne maa man dog sluge. Det er den amerikanske Olie – og
               her serveres Ydmygelsen med det Syltetøi, som vi fik bagefter da vi <app>
                  <lem>var</lem>
                  <rdg>ordet tilføjet over linjen</rdg>
               </app> Børn.</p>
            <p>Det er Sagen med "Politiken" og Pengene.</p>
            <p>Jeg har sagt Nei til Penge af Dr. <persName key="Brandes_Edvard">E.B.</persName>
               <ref target="n3"/> Du kender mine Grunde. Disse to Mennesker hader mig dog. Vi kan
               tiltrækkes af hinanden – ogsaa jeg til dem – men inderst inde føler vi en dyb
                  <hi rend="italics">Afsky</hi>, en Fremmedhed. Vi har formange Maal fælles ogsaa. Bøie Nakke
               og tage Penge af disse Folk – er mig amerikansk Olie. Men er det ret at sige Nei? Her
               vil behøves alt, hvad jeg kan skrabe sammen for at lade Folk tro, at jeg har en
               pekuniær Position. Og det <hi rend="italics">maa</hi> de tro.</p>
            <p>Du er rolig og forstaar at veie til to Sider.</p>
            <p>Menneskene hjemme tror dog, jeg er betalt. Vil det skade min <hi rend="italics">nuværende</hi>
               Stilling til Dr. E.B. om jeg tager Penge? Det er dette, som er mig Spørgsmaalet. Jeg
               vil i modsat Fald bide min Ydmygelse i mig. Du vil let finde <hi rend="italics">Formen</hi>
               overfor Dr. E.B.</p>
            <p>F.Ex sige, at du har forestillet mig, at denne Vægring mod at tage Penge for
                  <hi rend="italics">Fremtiden</hi> var <hi rend="italics">for</hi> dum. Det alt skrevne forstaar sig skal
               ikke betales.</p>
            <p>Jeg tænker mig, kære Peter, at du saa flytter<ref target="n4"/>.
               Det vilde være mig en mild Glæde – ligesom et Baand imellem os. Alt i Livet slappes
               eller strammes – ogsaa vore Følelser, selv de bedste – af de ydre og tilfældige
               Omstændigheder. Jeg synes, du vilde være mig nærmere, om du gik <hi rend="italics">der</hi> – i
               mine Stuer.</p>
            <p>Jeg er nu saa træt. Ellers vilde jeg skrive langt om dig. Men imorgen eller ialfald
               paa Søndag.</p>
            <p>Hils saa den dovne <persName key="Nansen_Immanuel">Hvalp</persName>
               <ref target="n5"/> og pas paa ham – du. Om han dog ikke kunde vedblive at
               være saadant et godt og rart Menneske.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
