<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18861201001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 111</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. LXVI</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1886-12-01" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1886. 1. december], Onsdag Nat<note>Brevet er i Vandreaar s.
                  251 placeret mellem 7.12. og jul. Excentriske Noveller udkom omkring 1.12.1885 (og
                  blev rimeligvis færdigtrykt 24.11.85, jf. brevet 1885. 25. november.  om det omtrykte ark i
                  "Franz Pander")</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag. Onsdag Nat.</p>
                <p>Kære Peter.</p>
                <p>Som det første Vers – saa det andet. Vedlagte vil give dig et Begreb om, hvordan min
               Stilling efter "<title key="Excentriske Noveller">Excentriske</title>" og "<title key="Stille Eksistenser">Stille</title>" er blevet. To saadanne Pyrrhusseire til,
               og min Rolle synes noget "afslidt".</p>
                <p>Lad os sé: idag for <emph>et Aar siden</emph> trykte <persName key="Schou, Andreas">Schou</persName> uden at blinke <title key="Franz Pander">"Franz
                  Pander"</title>
                    <note>Den første af de Excentriske Noveller, 1885. Forlæggeren
                  Andreas Schous rolle var i denne sammenhæng dog ikke "uden at blinke", jf. også
                  Carl Johan Frederiksen: "Fra Herman Bangs Værksted", i Festskrift til Paul V.
                  Rubow, 1956, s. 280-284</note>. <emph>Idag</emph> læser han første Kapitel af den
                  Roman<note>Stuk; Bangs arbejdstitel var Bernhard Hoff</note>, til hvilken jeg i
               disse to Bøger kun har dyppet min Pen og – – erklærer ikke at kunne forlægge denne
               Bog.</p>
                <p>Lad strax være sagt, at jeg modtager hans Forslag – med hvilke Følelser er jo
               ligegyldigt. Man betaler saadanne "Løsepenge", naar man er "Manden uden
               Position".</p>
                <p>Dernæst være tilføjet, at dette første Kapitel, Manden har læst, er just saa bredt –
               dimensionsmæssigt – som det første i "<title key="Ved Vejen">Ved Vejen</title>", og
               at det sikkert staar kunstnerisk fuldt paa Højde med Novellen. Om "en clef"<note>fr.:
                  nøgle</note> kun dette: at Personerne med to Undtagelser (af Bipersoner) er
                  <emph>absolut</emph> ukendelige, selv om f:Ex du vilde kunne holde Øje med, hvem
               der var "mént".</p>
                <p>
                    <emph>Men</emph> alt <emph>det</emph> nytter jo ikke. Hovedtingen er den: Schou
               censurerer mig for Fremtiden og siger "Nei" og dikterer mig Stil. Da jeg for at leve
               maa betales Arkvis, maa jeg lade mig censurere – og skrive "Ved Vejen" om .... paa en
               sælgelig fem-Arks Facon. Voilà tout<note>fr.: det er det hele</note>.</p>
                <p>For syv Aar siden trykte Schou mig uden at læse mig. At læse mine to siste Bøger
               faldt ham slet ikke ind – <emph>det</emph> er det store Udbytte, jeg har haft af "De
               Excentriske" og "Ved Vejen". I og for sig undrer det mig ikke. Saalænge
               "Meningsfæller" kan omtale mig som "Kristiania Dagblad", saalænge maa jeg ogsaa lade
               mig censurere af Schou. Jeg har en saa uhyre Autoritet!!!</p>
                <p>Bernhard Hoff var dybt inde i andet Kapitel af ti. Den voksede deiligt, <emph>og og
                  jeg følte mig som i "Ved Vejen" fuldt Herre over mig selv</emph>. Den skulde have
               været ud paa min Fødselsdag – med dit Navn paa et Ungdomsopgør – et Resumé af vort
               lille Slægtleds Feil. Jeg har saa faa at tale med, og jeg sover saa slet, at jeg faar
               megen Tid til at drømme: jeg havde drømt saa mange smukke Ting om den Bog. Den var i
               fem Kapitler en Byggen op af "<emph>Victoria</emph>-Teatret" – og saa stigende i fem
               Kapitler, først en sagte Knagen og Ramlen, og saa Sammenstyrtningen – Ruinen. Der var
               nogle "sublime" Ting, et Par ialfald. Og hvad var der ikke for Interiører. Ogsaa en
               ung Mand, der døer – et Slags Symbol paa vore Feil, smukt tænkt og saa ganske
               tarveligt. Og hans Forældre vilde have ramt dybt nok.</p>
                <p>Maaske vil du sige, at jeg jo kunde fordre et bestemt Svar af Schou om "Ja" uden
               Forbehold eller "Nej", og saa ifald "Nej" forsøge en anden Forlægger. Men jeg har jo
               Kontrakt, og jeg tror, at den forpligter mig til at lade Schou <emph>læse</emph> alle
               Manuskr: før jeg giver dem til en anden. Og selv om han opgav denne Fordring –
               skyldig er jeg nu ikke mer end de 80 Mark! – hvor da tage en anden Forlægger? Hver
               anden vil sige som Schou: "Ja – men jeg maa <emph>læse dette Manuskript</emph>"; og
               jeg <emph>maa</emph> betales pr. Ark.</p>
                <p>Jeg har derfor modtaget hans Forslag. Saameget mer, som jeg i en Maaned er blevet <app>
                        <lem>ladt</lem>
                        <rdg>rettet fra: ladet</rdg>
                    </app> uden Penge, og <app>
                        <lem>det nu er</lem>
                        <rdg>rettet fra: det er nu</rdg>
                    </app> Vinter. Du vil sige, at dette ikke ligner mig. Maaske ikke. Men husk, at dette
               er skrevet i den siste Maaned i det siste Aar, før jeg gaar ind i de tredive. Saa er
               man tilbøjelig til at holde Kontrakter og til at forsøge at resignere. Det var blot
               bedre, om det ikke var <emph>saa</emph>, at "Stofferne" ligger i Luften. En anden kan
               tage denne "Bernhard"<note>Romanen <title key="Stuk">Stuk</title>
                    </note>, Historien
               om Københavns "Fortuna"<note>lat.: skæbne, lykke</note> og det var jo trist. Men jeg
               maa jo leve – og se til at "styrke min Position, hvad den i høi Grad trænger til".
               Jeg har nu forsøgt mange Midler til at styrke denne "trængende" Position. Naa – –
               Fortæl <persName key="Esmann, Gustav">Esmann</persName>
                    <note>Vennen og forfatteren Gustav Esmann (1860-1904)</note> om min glade Skæbne. Det er ikke alle, som har hans Lykke
               i Literaturen. Og han har dog ogsaa haft Lykke i Kærlighed. Skriv snart lidt til mig.
               Af Roen i dette Brev vil <emph>du</emph> kunne slutte dig til hvorledes jeg er til
               Mode. Det er en ny – "Udvisning" og den værste.</p>
                <p rend="right">Din Herman.</p>
                <p>Svaret til Schou er afgaaet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>