<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18861227001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 322</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. LXVII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1886-12-27"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-12-27"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1886. 27. december [mandag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. <hi rend="italics">3</hi> Juledag 86.</p>
            <p>Kære, gode Don.</p>
            <p>Tak for dit Brev, som ikke gjorde mig glad. Hvor jeg, hvis jeg havde Penge, snart
               vilde staa for dig og saadan rigtig, paa min uforskammede Manér, trænge mig ind paa
               dig og maaske "hjælpe" dig – "det lidt", som den ene kan hjælpe den anden. At du ikke
               kan skrive Breve – dét forstaar jeg saa godt.</p>
            <p>Der er nu paa Afstand, nu, hvor jeg véd slet ingen Ting og bare saa nænsomt tør
               gætte, kun ét, jeg vilde raade dig. Du skriver om dine Noveller. Nu gætter jeg af mit
               Kendskab til dig og til den hele Produktionsmaade i vor Generation, at du skriver om
               det ganske <hi rend="italics">nære</hi>. Hvad man <hi rend="italics">altid</hi> gør med Fare, og hvad
                  <hi rend="italics">du</hi> – endnu stedt midt i Oplevelsen – kun kan med stor Risiko.
               Kunstnerisk Risiko og Fare for aldrig at blive færdig: ti hver Dag bringer sit nye
               Stof og sit nye Lys for det Skéte.</p>
            <p>Men gaa <hi rend="italics">tilbage</hi>, min egen Don: søg et fjernt Stof. Himlen kender den
               besynderlige kunstneriske Proces. Men nu som i "<!--start title reference--><title key="Ved_Vejen">Ved
                  Vejen</title>
               <!--end title reference-->". Er den ikke lykket, fordi den er øst af det direkteste Liv men af
               Livet paa den Afstand, at der i vor Erindring af ti Ansigter ligesom vokser sammen
               ét? Saaledes naar vi Gyldigheden i Billedet paa samme Tid som Roen. Og et saadant
               Arbejde, kære Peter, til hvilket du i Begyndelsen maatte tvinge dig, dét vilde saa
               lidt efter lidt tage dig fangen og blive din hjælpende Ven – der førte dig fra det
               nære hjem til Aalborg eller Næstved. Ogsaa dér var Mennesker, som i sin Tid syntes
               dig værdt at skrive om. Og naar du da fra <hi rend="italics">det</hi> Arbejde, vender tilbage
               til – "Byen", hvem véd da, om ikke Tiden og relativ Fjernhed langsomt har ført dig op
               paa en Høj, hvor du kan oversé alt dét, som nu forvirrer dig?</p>
            <p>Dét er mit Raad. Men vel véd jeg, at det er saa let at give Raad.</p>
            <p>Tak for den dejlige "Genstand" – den passer kun lidet rigtignok til mit Liv nu. Men
               andre Dage kunde jo komme. Juleaften her vil jeg ikke søge at beskrive dig; da
                  <hi rend="italics">alt</hi> udeblev, var der nemlig ingen Jul. Og det tog saa stærkt paa mig,
               at jeg fik Krampe og tilbragte to Dage i Sengen under evindelige lange Opkastninger.
               Men alt det er for uinteressant.</p>
            <p>Du skriver noget om, at <hi rend="italics">jeg</hi> aldrig giver Svar paa Tiltale. Gode Gud – du
               spørger mig jo aldrig om noget, og jeg véd Himlen straffe mig, heller ikke, hvad du
               skulde spørge om. Om Vejret og om min Mave. Denne frygtelige Mave, som melder sig med
               Kolik, og hver Morgen er der for at fortælle mig om de nære, de forfærdelige
               Tredive.</p>
            <p>Lev nu vel, kære Peter! Et lyst Nytaar for dig – et Nytaar, som fører fremad, selv om
               det skér gennem Kamp. Den Smerte, der tilføjes os, er ikke Livets tungeste Byrde;
               tungere lægger sig en Dag paa vore Skuldre den Smerte, <hi rend="italics">vi</hi> har tilføjet <app>
                  <lem>de</lem>
                  <rdg>Ordet er indføjet mellem de to ord: "tilføjet" og "andre"</rdg>
               </app> andre – –</p>
            <p>Adieu, min Ven. Og tænk i det nye Aar en Gang imellem paa én af de Timer, da vi,
               sammen, følte os nær hinanden i den stille Sympati, som ikke er Livets lykkeligste
               Baand, men det varigste – desværre.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman</p>
            <p>Kunde nu i de mange "Festdage" ikke <persName key="Wolter_Charlotte">"Wolter"</persName>
               <ref target="n1"/> flyve
               paa?</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
