<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18860329001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 128</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Med blyantspåskrift af Peter Nansen: <q>Wien</q>
                                    </ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. XLVIII</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="low" when="1886-03-29" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1886. 29. marts], Mandag<note>Vandreaar s. 205 daterer ikke
                  brevet</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Wien]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Mandag.</p>
                <p>Kære Peter.</p>
                <p>Hvor dit Brev gjorde mig glad. Det var helt dig, denne Benefice<note>Indtægten fra
                  Casinos forestilling fredag 26.3.1886 gik til Louise Brock. Denne aften spillede
                  teatret eventyrkomedien <title key="Tommeliden">Tommeliden</title> (se note til
                  brevet 18860208) med musik af den danske komponist <persName key="Gottschalksen, Carl">Carl
                     Gottschalksen</persName> (1854-1939); forestillingen havde siden 21.2.1886 været spillet på
                  Casino. Ifølge Politikens overstrømmende anmeldelse den følgende dag var
                  kongefamilien mødt fuldtallig til beneficeforestillingen for "Kasinos unge
                  Primadonna", som i første tableau var forklædt som den gamle Morlil, og da hun
                  lidt senere "viste sig som den straalende Guldfe, fik hun ny Modtagelse og ny
                  Blomsterregn" af publikum; avisanmeldelsen er signeret Per Anden, dvs. Peter
                  Nansen</note>. Ja – jeg har Sympati for de energiske Folk og megen Sympati for
               energiske unge Damer. Hils <persName key="Brock, Louise">Frøken Brock</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> meget fra mig og ønsk hende til Lykke. Fanfaren glædede
               mig, saa jeg lo – hvad forholdsvis sjældent hænder for mig Humorist.</p>
                <p>Og dog er Livet i denne By skønt for den, som gider leve det. Jeg kørte igaar i
                  Prateren<note>Parkområde i Wien, bydelen Leopoldstadt</note>. Det var Veir som i
               Mai, mild Vaarsol over den bladløse Skov. I Alléerne en ubeskrivelig Trængsel. Seks
               Vognrækker om Rotunden, Hof og Folk. Wien har mistet alt; men en forarmet Patricier
               mellem Stæder har denne Hovedstad i et decentraliseret Rige – en stakkels Torso,
               kastet hen midt i Europa – endnu alle Traditionerne. Hver Gadedreng véd han er
               "Wiener", hver Kvinde véd, hun har den Forpligtelse at være saa smuk som muligt eller
               saa lidt hæslig ialfald. Og for den raffinerede har denne Verdensby, som døer, endnu
                  <emph>en</emph> Charme: Dekadencens. Hver Kvinde længes, og hver Mand ser ud, som
               vilde han helst besidde dem alle – og gør hvad han kan for at opnaa det – –
               efterhaanden.</p>
                <p>Og <emph>jeg</emph> tilbringer Livet i fortvivlede Kampe med Sproget og – sjældnere –
               med Tanker. Jeg sér meget nyt og synes dog, jeg føler kun det gamle. Og med Angst
               siger jeg til mig selv: Og hvis det nu var omme, din Udvikling? Hvis du nu skulde de
               mange Aar <app>
                        <lem>leve</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> med dette, paa disse Indtryk – og der var ikke mer Mulighed for at naa videre,
               gøre større Ting, gætte dybere?</p>
                <p>Gode Gud – en saadan Elendighed. Hvad vilde hele mit Liv være, hvortil levet? hvis
               ikke en Dag et <emph>stort</emph> Værk blev født af saamange Skæbner, noget Talent og
               saa megen Resignation.</p>
                <p>Jeg tager i Sommer til et Bad for at skrive Bernhard Hoff<note>Arbejdstitel på
                  romanen <title key="Stuk">Stuk</title>
                    </note>. Jeg maa dykke ned i alle mine
               Ungdoms Indtryk og indsuge dem som en tørsig Svamp. Og Svampen maa atter gengive dem
               rensede og klargjorte. Det bliver et græsseligt Arbeide. Eders Historie og min med
               Eders. Saa mange Forhaabninger, saa mange Anstrængelser, saa mange Omskiftelser – saa
               megen Plathed siden, saa megen Løben ud i Sandet, saa megen Vænnen sig
                  <emph>til</emph> Livet, "Vænnen fra" Idealerne eller hvad du vil kalde dem, de
                  <emph>særlige</emph> Haab, hver af os har næret.</p>
                <p> Jeg havde tænkt mig mange Afslutninger paa Bernhard Hoff. Adskillige patetiske. Nu
               er han ikke patetisk. Han har haft Selskab og det er meget sént. Rundt om tømte
               Flasker, Glas paa Borde, Glas paa Gulvet. Han er ene med en Ven.</p>
                <p>Hvad tænker du paa? siger Vennen.</p>
                <p>Bernhard Hoff ved Klaveret: Aa – egenlig ikke paa noget... Jeg lo for mig selv. Jeg
               tænkte paa, at <app>
                        <lem>da</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> William Høg var stukket af, talte jeg om at reise til Sahara ... Jeg reiste
               til Marienlyst ... Godnat du ... Hoff puster det ene Lys ud – De <app>
                        <lem>er</lem>
                        <rdg>Dette fejlskrevne ord er ikke slettet af Bang</rdg>
                    </app> Mennesker er saamæn rigtig rare – og han pustede ind i det andet – og man har
                  <emph>en</emph> Grund til at tage til takke med dem: man har dem ikke bedre
               ...</p>
                <p>
                    <emph>Ende</emph>.</p>
                <p>Naa – saadan kan man jo ikke dømme om det. Men Flid, vanvittig Flid skal jeg gøre
               mig.</p>
                <p>Tak for hvad du skrev om mine Artikler. Jeg skammer mig næsten over hver. Naar kommer
               den Tid, hvor jeg skriver godt? Et Par af mine Korrespondancer gør europæisk Runde –
               den om <persName key="Bülow, Hans von">Bülow</persName>
                    <note>"Afskedskoncert", Politiken, 8.2.1886, signeret med mærket: Bernhard Hoff. Den
                  tyske musiker Hans von Bülow (1830-94) havde givet sin afskedskoncert som hofkapelmester i
                     <placeName key="Meiningen">Meiningen</placeName>
                    </note> har jeg sét en halv
               Snes Steder – saa aandsfattigt er "Europa". Det er Gudstraffe mig baade til at le og
               til at græde over.</p>
                <p>Vil du tage de 30 fra, kære Peter, og ellers bede <persName key="Bing, Herman">Bing</persName>
                    <note>Herman Bing (1845-96), politiker, medstifter i 1884 og forretningsfører for dagbladet Politiken, medlem af Folketinget 1890-92, valgt i Bælumkredsen</note> sende mig mine Penge den anden. <persName key="Hørup, Viggo">Hørup</persName>
                    <note>Viggo Hørup (1841-1902), politiker (Det Radikale Venstre), medstifter af dagbladet Politiken 1884, redaktør af samme</note> gik ind paa, at jeg <emph>i tre Maaneder intet skulde
                  afdrage. <app>
                            <lem>Mind dem endelig</lem>
                            <rdg>Disse tre ord har dobbelt understregning</rdg>
                        </app>
                    </emph> om det, min Søn. Endnu en Gang <app>
                        <lem>for</lem>
                        <rdg>Bang har glemt at skrive ordet tak</rdg>
                    </app> Brevet.</p>
                <p>Hils <persName key="Nansen, Immanuel">Hvalpen</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>
                </p>
                <p>fra</p>
                <p rend="right">Din Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>