<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18860926001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 122</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. LV</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1886-09-26" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1886. 26. september], Søndag<note>Brevet er ikke forsøgt
                  nærmere dateret i Vandreaar, s. 224. Dateringen følger Torbjörn Nilsson, s. 330,
                  note 55</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag. Søndag</p>
                <p>Kære Peter.</p>
                <p>Uendelig glædede mig dit Brev. Jeg havde ventet det saa angst, og nu, hvor det kom,
               var jeg nær ved at vande en Høne.</p>
                <p>Naturligvis er denne Huus<note>Person i novellen "Ved Vejen"</note> en gruelig
               "tynd" Herre. Men, I Guder, jeg har interesseret mig <emph>saa</emph> lidt for den
               Sjæl. Naar han tager Forlovelsen "tragisk" – eller <emph>jeg</emph> – da er det vel,
               fordi i hans Replikker <emph>der</emph> noget af <emph>min</emph> Anger og gamle
               Lidelse ligger. At <emph>hun</emph> siger "Stakkels Huus – hvad De har lidt" – – tror
               jeg, er rigtigt: hun, den "elskende Kvinde" siger sligt. <emph>Hun</emph> føler det
               naturligvis med ægte Ulogik <app>
                        <lem>kun</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: som e[n]</rdg>
                    </app> som en Lidelse for ham, den Genstand. <emph>Jeg</emph> er ganske enig med dig
               i, at han er Skam nok kommet over det.</p>
                <p>Du véd, at jeg egenlig ikke bilder mig saa meget ind af min Humor. Jeg véd jo aldrig,
               hvad der <emph>er</emph> morsomt og hvad ikke. At det <emph>ofte</emph> synes Farce
               for Jer andre, undrer mig ikke, <emph>mig</emph> er det altid Farce. Men for saadanne
               rent ydre Ting som altfor mange Gentagelser skal jeg sé at vogte mig. – Ja –
                  <emph>Stilen</emph>, min kære! <emph>Der</emph> har vi Skandalen. Jeg lærer saagu
               aldrig at skrive. Jeg skriver jo endnu i Forskriftbog som de otte Aars Unger.
               "Impressionistisk" er netop Ordet. Jeg anstrænger mig vildt for at faa Indtrykket,
               hvert <emph>enkelt</emph> Indtryk klart og nøie og karakterfuldt og saa tænker jeg
               aldrig paa Helheden – og Stilen springer i tusind Stumper og er saa
               <emph>u</emph>sammenhængende og saa haard som en Stenbro. Græsseligt at tænke
               sig.</p>
                <p>Panoramabillederne behøver ikke at synes <emph>dig</emph> skønne og yndige.
                  <emph>Hun</emph> finder dem yndige. Og <emph>min</emph> Bemærkning, "at de ikke
               var daarlige" er simpelthen idiotisk. Fire Mennesker<note> Dvs. vennerne Peter
                  Nansen, Vilhelm Møller og Julius Schiøtt samt forlæggeren Andreas Schou</note>
               har nu læst "<title key="Ved Vejen">Ved Veien</title>". En saadan Enighed hos fire
               saa forskellige Individer er sjælden. <persName key="Møller, Vilhelm">Vilhelm
                  Møller</persName> skrev paa et Brevkort det samme som du: Stilen – abrupt; Humor
                  <emph>lidt</emph> for farcemæssig paa sine Steder; Elskeren en dvask og
                  <emph>utydelig</emph> Herre.</p>
                <p>Sum: mit bedste Arbeide.</p>
                <p>Kun i <emph>et</emph> er I mærkeligt uenige. Han skriver: "<emph>aller</emph>bedst er
               Agnes Linde. <emph>Der</emph> har De fat i levende Liv".</p>
                <p>
                    <persName key="Schou, Andreas">Andreas Schou</persName>
                    <note>Andreas Schou (1829-89), boghandler og forlægger i København, indehaver af Andr. Schous Forlag indtil nytår 1889; forlægger for Herman Bang</note> sendte mig et
               Lykønskningsbrev – hvad den Mand ei pleier: Han turde vel ogsaa privat takke mig for
               en Bog, som havde gjort ham saamegen Glæde. Stilen for abrupt. Venter Sukces.
                  <persName key="Schiøtt, Julius">Schiøtt</persName>
                    <note>Journalisten Julius Schiøtt (1856-1910), mag.art., redaktør 1882-84 af Theaterbladet, 1885-96 af ugebladet Nordstjernen, fra 1899 direktør for Zoologisk Have, København; skolekammerat med Herman Bang i Horsens</note> gaar naturligvis høit. Han taler om Steder, som ikke kan
               tænkes bedre – aa, du, man kan <emph>tænke</emph>
                    <app>
                        <lem>sig</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> sine Ting uendeligt bedre – og finder Lighed med "<title key="Et Menneskeliv">Et Menneskeliv</title>"<note>Une vie, roman af den franske forfatter <persName key="Maupassant, Guy de">Guy de Maupassant</persName> (1850-93), udgivet i Paris 1883 og samme år oversat til dansk af Julius
                  Schiøtt</note> . Sum: mit bedste Arbeide.</p>
                <p>Store Gud, og hvilke græsselige Feil har det ikke. Kommer nogensinde den Tid, hvor
               man skriver et virkeligt Værk – et Værk for Literaturen. Hvortil lever jeg ellers?
               Naa – "Ved Veien" er et Fremskridt. Men <emph>Maalet</emph> – det er saa temmelig paa
               Afstand.</p>
                <p>Dit øvrige Brev har jeg brændt strax. Det er grueligt med <persName key="Diederichsen, Laura">Fru D.</persName>
                    <note>Skuespillerinden Laura Diederichsen (1857-1943), født Ollendorff, gift 1878 med disponent Christian Frederik Diederichsen; gift anden gang 1894 med skuespilleren William Pio</note> Hvordan
               er hun da egenlig, Stakkel. At hun kom til dig i sin Nød – er mig et psykologisk
               Problem. Din Karakter gør det "honneur" – men at hun kunde faa det sagt. Den arme.
                  <persName key="Diederichsen, Christian Frederik">Han</persName>
                    <note>Disponent Christian Frederik Diederichsen , gift 1878 med Laura Diederichsen</note> er da en gedigen Slyngel – at være saa
               uforsigtig. Denne gamle "Don Johan" har nu boret Børn ind i Verden i en
               Menneskealder. Det maa være derfor, han er saa uimodstaaelig. Hver Dame, der sér ham,
               ligesom føler ham strax indenfor sine
                  Underper-Om"Forladelser"<note>Underpermissioner, dvs. underbukser</note>. Det er
               jo meget naturligt og kan have sin brutale Charme. Men at en saadan gammel Tekniker
               endnu gør <emph>Ulykker</emph> og sætter Børn i Verden – det er utilgiveligt. Den
               arme Laura. Og hvor er hun? Skriv mig, naar du hører noget. – Jeg sendte iaftes to
               Artikler. Glemte Overskrift over den ene: "Burg IV. Charlotte Wolter"<note>Øjensynlig
                  først trykt i Politiken, 3.1.1887. Omhandler den tyske skuespillerinde Charlotte Wolter (1834-97), der siden 1862 var knyttet til Burgtheater i Wien</note>. Jeg sendte saa en lille
                  "Bismarcker"<note>Måske "Fremtidigt – ", Politiken, 4.10.1886</note>, da jeg
               havde læst dit Brev. Han er mit Speciale. Ja – jeg skriver jo gerne om "Politik" –
               men jeg synes altid, det er <emph>for</emph> dumt hvad jeg laver. Ligesom naar jeg er
               humoristisk. Men Bismarck forstaar jeg og følger nøie. Naar "Bernhard
                  Hoff"<note>Bangs arbejdstitel på romanen <title key="Stuk">Stuk</title>
                    </note> er
               udkommen og læst, vil jeg ogsaa skrive en lang og meget afgørende Artikel-Række:
               Danmark – Tyskland. Ind i tysk Toldforbund – Post o:s:v: er den eneste Redning.
               Haarde Tider kommer. Kun Tyskland vil redde sig stort og rigt ud af Aarhundredet. Os
               vil man tage med paa Grund af den geografiske Fordel for Tyskland. Selv om vi maatte
               give Kontingent til <emph>Hæren</emph> – maa denne Tilslutning være alle Patrioters
               Tanke. Og skulde jeg end vække en Storm imod mig, vil jeg sige det og sige det
                  <emph>høit</emph>.</p>
                <p>Hils <persName key="Nansen, Immanuel">Hvalpen</persName>
                    <note>Peter Nansens lillebror Immanuel Nansen (1867-1934), cand.jur. 1890, derefter ansat ved De Danske Statsbaner, 1895 fuldmægtig, fra 1927 afdelingschef; gift 1892 med Christiane Nansen</note>, <persName key="Brock, Louise">Frøken Brock</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos teaterleder August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> og Husnumret <note>Studiestræde 4, dvs. værtsparret
                     <persName key="Ottesen, Otto Andreas">Otto Andreas Ottesen</persName> (født ca. 1835) og <persName key="Ottesen, Christine Margrethe">Christine Margrethe
                  Ottesen</persName> (født ca. 1843)</note>.</p>
                <p>Hvor er <persName key="Blad, Valdemar">Blad</persName>
                    <note>Ifølge en note i Vandreaar, s. 227: "Valdemar Blad. Hørte til Bangs
                  Ungdomskreds; nu Forretningsmand i England." Har ikke kunnet nærmere
                  identificeres</note>? "Et Besøg"<note>Skuespil af <persName key="Brandes, Edvard">Edvard Brandes</persName>, udg. 1882, 2. oplag 1884</note> er nu refuseret af
               tre Teatre. Nu gaar det til <placeName key="Augsburg">Augsburg</placeName>.
                  <emph>Det</emph> er et Land – hvad Kunst betræffer. Ustyrligt.</p>
                <p rend="right">Din Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>