<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">18860125001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 382</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Emil Jonas</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 8 sider </ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1886-01-25">1886, 25. Januar [mandag]<note>empty</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Meiningen]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">d. 25.1.86.</p>
                <p>Kære Kammerraad.</p>
                <p>For <app>
                        <lem>at</lem>
                        <rdg>Ordet er øjensynlig rettet</rdg>
                    </app> De skal kunne <emph>forstaa</emph> min Opførsel, maa jeg sige Dem, at min
                    første Handling, da jeg havde erfaret Sagens Sammenhæng hos Gesandten<note>Emil
                        Vind, siden 1884 Danmarks gesandt (ambassadør) i Berlin</note> ‒ var at
                    telegrafere til Bergen, at man under ingen Betingelse maatte udlevere noget
                    Exemplar af det ulykkelige Blad<note>Bergens Tidende, 1.10.1885</note>.</p>
                <p>Jeg haabede saaledes at have lokaliseret Ulykken, og naar jeg ikke talte til
                    nogen ‒ end ikke til Dem ‒ handlede jeg ud fra dette Haab. Jeg vilde
                        <emph>ingen</emph> konfundere i det første Øieblik og derved muligvis
                    fordærve alt. <emph>Naar</emph> Artiklen i Afskrift eller sligt naaede til en
                    eller anden, var det første Stød allerede ovre.</p>
                <p>Saaledes ræsonnerede jeg. Men jeg skrev gentagende baade til Levysohn og til
                    Hirsch, at jeg <emph>ikke</emph> ønskede, at nogen indlod sig paa Sagen. Jeg
                    ønskede Taushed.</p>
                <p>Jeg vilde ikke berede nogen Ubehageligheder. Derfor var det ogsaa, jeg talte om
                    at skrive pseudonymt.</p>
                <p>Hvis jeg har skadet nogen, gør det mig ondt. At jeg ikke kan fortsætte mine
                        »Köpfe«<note>Bangs nyligt aftalte rubrik »Studienköpfe« i Berliner
                        Tageblatt</note> er mig smerteligt ‒ ei alene for min Skyld. Det var paa
                        <emph>det</emph> Felt, jeg kunde have udrettet meget i Tyskland.</p>
                <p>De taler ‒ for at <app>
                        <lem>gaa</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> frem i Orden ‒ dernæst om en Naadeansøgning til Keiseren<note>Wilhelm 1.
                        (1797-1888), Tysklands kejser fra 1871</note>. En saadan Handling vilde
                    forblive resultatløs. Hvis jeg selv var Keiseren, vilde jeg ikke tilgive den
                    Dreng, som saa ubesindigt har skrevet hine norske Dumheder ‒ før denne samme
                    Dreng ved Arbeide havde vist, at han <emph>fortjente</emph> at tilgives.</p>
                <p>Dernæst »Familienblatt«. Det er rigtigt, at jeg har modtaget Forskud. Jeg vilde
                    allerede have skrevet Dem det til ‒ om jeg ei havde betragtet det som et Laan,
                    jeg haabede at kunne tilbagestille de første Dage. Det havde kun været rimeligt,
                    om mine nordiske Redaktioner ilfærdigt havde opgivet vort Mellemværende, da de
                    maatte kunne fatte, hvor uheldig først Indretning i Berlin og siden Udvisning
                    stillede mig.</p>
                <p>Jeg sidder imidlertid uden Efterretninger fra disse Herrer.</p>
                <p>Dr. Hirsch skrev mig til, om jeg <emph>hurtigst</emph> vilde sende
                    »Officérsenken«. Jeg har omarbeidet den <emph>fire</emph> Gange nu ‒ for i den
                    at nedlægge hele mit Talent. Idag skriver jeg den af.</p>
                <p>Nu kommer vi til Fremtiden.</p>
                <p>Om jeg strax skal forlade Tyskland eller blive her ‒ hvor det i for og sig er mig
                    lidet lysteligt ‒ beror paa det Svar, jeg nu faar fra Dem og de Oplysninger, De
                    giver mig.</p>
                <p>Gaa til Hirsch strax og tal atter om <emph>Pseudonym</emph>. Men Stil og
                    Personlighed i Kunsten er altfor lidet kendt, til at jeg ikke kunde leve
                        <emph>meget</emph> længe pseudonymt. Min Serie ‒ til hvilken jeg har en ny
                    Novelle: »Hendes Durchlaut« ‒ burde kunne gaa <emph>pseudonymt</emph>. Indbring
                        <emph>strax</emph> ‒ at ikke en af Novellerne kommer paa med mit Navn ‒
                    dette til Schorer og Hirsch.</p>
                <p>Er det dernæst <emph>umuligt</emph> at skaffe ligeledes <emph>pseudonyme Artikler
                        om Teater frem i et berlinsk Dagblad?</emph></p>
                <p>Var det umuligt at skabe to Pseudonymer ‒ et kritisk og et for Noveller? ‒
                        <emph>Tal med Herold om dette</emph>. <emph>Artiklerne kunde jo fra Dem gaa
                        gennem en Trediemand</emph>.</p>
                <p>Hvad Forskuddet hos Schorer angaar, da skriver jeg idag til Finland ‒ til en Ven
                        <emph>der</emph> ‒ strax at sende mig Penge.</p>
                <p>Hvis De, kære Kammerraad tror, at Pseudonym er umuligt ‒ naar jeg ikke
                        <emph>boer</emph> i Berlin, lader det sig jo lettest skjule ‒ <emph>da vil
                        jeg blive i Tyskland og efter at have kæmpet til nu for at erhverve
                            <emph>ét</emph> Navn, vil jeg kæmpe de syv Aar til for <emph>et</emph>
                        Navn til</emph>.</p>
                <p>Jeg tror, kære Kammerraad, at hvor vred De endnu er over min Ubesindighed ‒ saa
                    holder De i Deres gamle Hjerte en Smule af mig. Jeg beder Dem nu undersøge og
                    overtænke alvorligt. Deres Svar <app>
                        <lem>til</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> mig vil være afgørende for lang Tid af mit Liv.</p>
                <p>Tror De, at jeg vil kunne bo i Leipzig? Ogsaa paa <emph>det</emph> maa De svare
                    mig. At forblive her er fordummende for mine Evner i Længden. Leipzig har store
                    Fortrin. Gesandten sagde mig, at Regeringen ingen Skridt vilde gøre for at
                    hindre mig fra at bo andetsteds i Tyskland.</p>
                <p>Hvis De svarer mig: »pseudonym er svært, om ei umuligt; Efter min Mening er Deres
                    Stilling i Tyskland umulig« ‒ <emph>da gaar jeg</emph>.</p>
                <p>Mooren har feilet ‒ Mooren kan gaa.</p>
                <p>Jeg tager da til Kristiania. I København er det mig umuligt at være. Man er
                        <emph>der</emph> til det yderste oprørt over min Artikel i »Politiken«.
                    Nuvel ‒ Artiklen er gennemtrængt af Smerten, jeg føler over at skulle forlade et
                    Land, som efter min Mening er Fremtidens, som jeg beundrer, og som jeg maa
                    forlade, fordi jeg har i et ulykkeligt Øieblik handlet som en dum Dreng.</p>
                <p>Tro mig, jeg betaler dyrt min Feil.</p>
                <p><emph>Først og fremst sé i hvert Fald at faa mine Novelletter ‒ de i Serien ‒
                        trykt pseudonymt</emph>. Gaa strax til Hirsch.</p>
                <p>Jeg venter nu, min kære Kammerraad, Deres Svar.</p>
                <p>Og jeg handler af dyb Indskydelse, naar jeg beder Dem ialfald tilgive mig den
                    Sorg og »Crève-coeur«, jeg har voldt Dem.</p>
                <p rend="right">Deres</p>
                <p rend="right">H. de B.</p>
                <p><emph>Jeg</emph> ‒ som sidder i et fremmed Land, i en fremmed By ‒ vilde ikke
                    finde Leilighed til at forraade mit Pseudonym.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
