<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18870808001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 325</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1887-08-08" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1887. 8. august [mandag]<note>Det sidste Herman Bang-brev,
                  afsendt fra Prag, der er bevaret i Peter Nansens brevsamling</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag. 8.8.87.</p>
                <p>Jeg vidste vel, kære Peter, egenlig alt, hvad dit flygtige Brev meldte<note> Peter
                  Nansen giftede sig 23.8.1887 med skuespillerinden <persName key="Brock, Louise">Louise Brock</persName> (viet af Nansens far i Lellinge kirke, jf.
                  DBL)</note> – og dog blev jeg meget bevæget ved disse faa Linjer. Jeg læste
               saameget deri: at <emph>I</emph>, der er <app>
                        <lem>de</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet mellem "er" og "Unge"</rdg>
                    </app> Unge mod mig, I er nu unge <emph>Mænd</emph>, Ægtemænd saagar, der snart vil
               have alle Livets <app>
                        <lem>fæstnende</lem>
                        <rdg>Ordet er rettet fra: faste</rdg>
                    </app> Interesser i Stedet for Ungdommens mange Planer, at <emph>jeg</emph> snart vil
               blive en gammel Hjemløs.</p>
                <p>I sætter nu Foden paa den Jord, hvor I véd, I for Livet vil blive. Er det, den I
               drømte om – eller ej; i alle Fald: det er den, som I i Resignation (ti i et eller
               andet resignerer hver Sjæl, naar han indtager sin Plads i Livet som l'homme
                  rangé<note>fr.: det etablerede menneske</note>) har besluttet Jer til at kalde
                  Jer'<note>Dvs. Jeres</note> snævre Jord og Eders Virkeplads.</p>
                <p>Altsaa – til Lykke. Du ved, hvor slette Breve jeg skriver, og at i min Brevform alt
               lyder skruet og saa usandt. Mine Ønsker for Jer, min Ven, er dog baade ægte og
               inderlige. At I maatte vokse sammen, at I maatte udvikle Jer sammen. Det er mit
               Ønske. Og at dét, der begyndte som Lidenskab i to <emph>unge</emph> Hjerter, maa
               bevares altid, ogsaa naar I en Gang bliver ældre, som den store lutrede Sympati, der
               er Kærlighedens vidunderlige Sénsommer.</p>
                <p>Og lad mig saa ogsaa <emph>takke</emph> dig, kære Don, saa inderligt for de unge
               Dage, der gik. Tak for dit Venskab, der aldrig støjede men holdt ud – tak for hvad du
               ofte delte med mig, tak for meget, hvor vi taltes ved, (og tak ogsaa for ét og andet,
               hvor du taug) – tak for det alt, altsammen. Jeg tror saa vist, du har lært
                  <emph>den</emph>, som du holder af, at sætte lidt Pris paa mig Sjæl. Bevar saa –
               ikke sandt? – altid lidt Godhed for mig, begge.</p>
                <p>Det glædede mig, mer end jeg kan sige, forleden at høre, at <persName key="Nansen, Ferdinand Peter Nicolai">din Fader</persName>
                    <note>Sognepræst Ferdinand Peter Nicolai Nansen (1825-99)</note> ønskede og gerne saá dit Giftermaal.
               Saaledes synes det dog, at de, som mést uselvisk holder af dig, kære Peter, er naaet
               til den samme Anskuelse. Det gjorde mig meget glad. Fra <persName key="Esmann, Gustav">Esm:</persName>
                    <note>Den fælles ven, forfatteren Gustav Esmann (1860-1904)</note> havde jeg Brev. Det handlede noget om dig – mest om hans
               Stykke. Til mig skrev han, at jeg "burde gøre mig Umage med min Roman"! Det er denne
               Bog, som nu meget snart har fortæret et helt Aar af et arbejdsomt Liv. Denne
                  Suffisance<note>fr.: indbildskhed</note>!</p>
                <p>– – – Ja – jeg under <persName key="Levin, Carl">Levin</persName>
                    <note>Cand.jur. Carl Levin (1861-1934), som 24.8.1887 giftede sig med <persName key="Ferslew, Anna">Anna
                     Ferslew</persName> (1862-1937), datter af Nationaltidendes ejer Chr. Ferslew</note> sin Lykke. Han <emph>elsker</emph> hende. For at
                  <emph>vinde</emph> hende har han benyttet Midler .... som jeg muligvis vilde have
               skyet. Om hun blot ogsaa i Længden vilde kunne elske ham. Hun og jeg sés ikke mere i
               dette Liv ɔ: vi tales aldrig ved .... Men hun vil saalænge hun lever, ofte tænke paa
               mig som jeg paa hende.</p>
                <p>Hvor besynderligt, at alt dette skal ske just den samme Høst, hvor min
                     "Bog"<note>
                        <title key="Stuk">Stuk</title> udkom en af dagene før
                  26.10.1887</note> udkommer, denne sære Bog om København – naa, "sær" er ikke
               Ordet, for den er tout au contraire<note>fr.: lige tværtimod</note> meget "jævn" –
               som paa sine Steder vil bevæge Jer saa dybt.</p>
                <p>– Saadan noget som Bryllupsdagen, Jeres Bopæl og den Slags Ting vilde det jo ikke
               være ueffent at vide en vis Besked om.</p>
                <p>Adieu – kære Peter. Og hils din – om et Par Uger – Frue hjerteligt fra</p>
                <p rend="right">Din Herman B.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>