<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870223001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>to dele: NKS 2353, folio, samt ukendt opholdssted</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 8 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-02-23"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="schioett_j_1856">Julius Schiøtt</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1887-02-23">[1887, 23. februar] Onsdag<note>På KB findes kun
                        brevets første fire sider bevaret. Udgiveren (GP) ejer en fotokopi af, hvad
                        der (formentlig?) er brevets resterende del, fundet 1992 i et antikvariat
                        indlagt i en tilfældig bog af Herman Bang; originalen er i ukendt eje. ‒
                        Dateringsforslaget hos Torbjörn Nilsson (s. 199 note 10 og s. 290 nr. 18) og
                        hos Flemming Conrad (i Omkring Stuk, 1977, s. 49-50) følges</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. Onsdag.</p>
            <p>Min kære Ven.</p>
            <p>Jeg har tænkt, at et Brev i Ro, efter at den første Ophidselse har sat sig og
                    Kapitel I var afsendt, ikke vilde skade. Først vil jeg kun i Anledning af
                        »Kinesere«<ref target="n1"/>
                    sige, at jeg den Gang skrev det <hi rend="italics">par exemple</hi>, og at den Artikel, som
                    føljetonmæssig holdt i Mandags stod i »Politiken« allerede da var afsendt ‒
                        <hi rend="italics">dig</hi> vilde slig Behandling af Spørgsmaalet ikke baade. Men vil
                    du populært videnskabeligt tage »Kineserfaren«, skal jeg sende dig en udmærket
                    Brochure om Spørgsmaalet. ‒</p>
            <p>Intet kan skaffe mig bort fra den Anskuelse, at jeg ikke kan og vil taale en
                    Censur og Stilretten i stort Maal. Mit Arbejde er mit eneste Eje. Retten til
                    selv at bestemme derover er min nødvendigste Ret. Uden den vilde jeg opgive
                    Haabet om Fremtiden, om en Gang at sejre ‒ det eneste, hvorpaa jeg nu lever.
                    Altsaa kan jeg ikke gaa ind paa Schous Fordring om »Ret til Ændringer«. Og jeg
                    maa bestemt holde paa, at <hi rend="italics">enten</hi> maa Schou tage <hi rend="italics">min</hi> Bog
                    (de naf mig skrevne Roman, gennemlæst og slebet af <hi rend="italics">dig</hi> ‒ og ham,
                    som »Ved Vejen«) eller han maa opgive Forlaget af denne Bog »Stuk«. En
                    Afskrivning bag hans Ryg behager mig ikke. Dels vilde Situationens evige
                    Usikkerhed hæmme mit Arbejde; dels vilde det »skæve« i noget, der skete bag
                    Mandens Ryg, være mig saare ubehageligt. Jeg ønsker kun ét: at leve paa en rén
                    Fod med Verden; arbejde mine ti Timer om Dagen og derfor tjene mine 200 Gylden
                    om Maaneden ‒ stille, i Fred, uden Svindel til nogen Side.... Og dette med
                    Afskriften synes mig ikke at være ganske ret.</p>
            <p>Ren Vin iskænket af Schou og <hi rend="italics">strax</hi>. For det første af Hensyn til min
                    Sundhed. Jeg <hi rend="italics">kan</hi> ikke mere leve i den Uvished, som har betegnet
                    disse tre frygtelige Maaneder. Om du blot to Minutter saá mig, vilde du vide
                    det. Uvisheden lægger mig plat i Jorden. og hvor unødvendig er den? Og hvor
                    kvælende for mit Arbejde.</p>
            <p>For det andet maa en Bestemmelse ‒ og en fast, en for dette Arbejde
                        <hi rend="italics">uomstædelig</hi> Bestmlse<ref target="n2"/> ‒ træffes strax af Hensyn til Pengene. Jeg kan leve for
                    lidt; jeg kan indskrænke mig endnu yderligere. Men Pinagtigheden
                        <hi rend="italics">maa</hi> ophøre. Jeg gør Schou ansvarlig for hver Dag, han tøver, ‒
                    og om han kendte Omfanget af sit Ansvar, vilde han ikke tøve mange Dage ‒ ; jeg
                    maa en Gang igen komme ind i den Bane, jeg beder om: at jeg afleverer og faar
                        <hi rend="italics">betalt</hi>. Men saa fast, saa regelmæssigt som jeg afleverer, maa
                    der ogsaa betales. Schou har sagt, han kan kun lidt om Ugen. Nuvel ‒ lad ham
                    give lidt. Men lad ham saa give det <hi rend="italics">sikkert</hi>. At jeg ikke skal
                    vente, at jeg ikke skal plages. Manuskript afsendt Lørdag ‒ den beskedneste Sum
                    afsendt Mandag. Men endelig Fasthed ‒ men endelig en Bestemmelse.</p>
            <p>Og formener du det klogest at »skære af« med Schou ‒ da hos den nye Mand dette
                    som Betingelse. Schou har sagt, jeg kan kun sende 25 Mark(!) om Ugen. Men i
                    Februar har han sendt mig 34 fl!! Og vidste jeg saa, <hi rend="italics">naar</hi> der
                    sendtes og hvor meget ‒ ‒ men jeg véd aldrig noget.</p>
            <p>Du vil sige, min Ven: men Bladene: Ja i Februar <hi rend="italics">alle</hi> Blade givet mig
                        <hi rend="italics">knap</hi> 50 fl.....</p>
            <p>Som det nu er, kan en Afgørelse ikke opsættes. Efter de siste Maaneder ‒ fra
                    Nov:, tænk ogsaa, hvilke Maaneder: »Stuk« ‒ Julen ‒ Sygdommen ‒ og nu paany
                    »Stuk« ‒ er jeg knækket. Om Schou tøver, om der ikke <hi rend="italics">strax</hi> efter
                    dette Brev kan træffes en Afgørelse og sendes mig den lille, men faste Sum for
                    mit Arbejde ‒ da er der for at holde mig over en ny Sygdom (ti jeg er moralsk
                        <hi rend="italics">for</hi> sønderslaaet) kun ét Middel: <hi rend="italics">du</hi> maa gaa
                    direkte til Fru Ferslew. Du maa sige hende, at du gør det, fordi du véd, at jeg
                    ansér hende for min eneste Tilflugt. Derfor har du vovet det ‒ uden mit Vidende.
                    Sig hende, at du kender disse Maaneders Historie; fortæl hende denne Historie;
                    sig hende, at jeg har arbejdet; at du véd, hvorledes; at nu drejer det sig om
                        <hi rend="italics">Retten til selv at forme</hi> Kontrakten men Uenighed om denne
                        <hi rend="italics">enkelte</hi> Bog fører til, at <hi rend="italics">den</hi> udgives hos en
                    anden.</p>
            <p>Schou maa derfor lade sig nøje med en Udbetaling som den ovenfor beskrevne. Jeg
                    vender jo tilbage til ham. <hi rend="italics">Jeg</hi> maatte for hvert Ark ‒ af de første
                    ti ‒ <app>
                  <lem>have</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> 30 Kroner pr: leveret Ark; siden 40 pr: leveret Ark. Det hele Honorar
                    kunde du og Langhoff afgøre efter Oplagets Størrelse......</p>
            <p>Jeg vil kun sige ét endnu: at jeg i denne Maaned er bragt til det
                        <hi rend="italics">yderste</hi>. Min Indtægt i det hele er ikke 90 Gylden (fra Schou 34
                    fl). Jeg <hi rend="italics">maa</hi> derfor for at kunne arbejde ‒ have sendt 100 Kroner af
                    Schubothe. Det vilde være til Schou 200 og til mig 100 strax; efter de ti Ark
                    var mig udbetalt (mig + Sch:) 200 + 100 + 300 (30 pr: Ark) = 600 + nye 200 til
                    Schou = 800 ↄ: det hele Honorar (à 80 pr. Ark). De senere Ark vilde saa stille
                    sig hastigt gunstigere...... Tro mig, jeg er ikke mer nogen Ødeland. Men
                        <hi rend="italics">dette</hi> gaar ikke. <hi rend="italics">Leve</hi> maa jeg.</p>
            <p>Og endnu ét: jeg er et sygt Menneske. Jeg taaler Skuffelser, Slag, Arbeide ‒
                        <hi rend="italics">men jeg taaler ikke det daglige Tryk over mit Arbejde, og jeg taaler
                        ikke Uvishedens Pinsel</hi>. Afgørelsen <hi rend="italics">maa</hi> træffes nu. At
                    tage Afskrift bag Schous Ryg er utilstedeligt. <hi rend="italics">Han</hi> er en honnet
                    Mand, og <hi rend="italics">vi</hi> maa opføre os honnet. Det leverede Manskpt:<ref target="n3"/> vil han sikkert udlevere. I alle Fald: ti
                    ikke, men skriv <hi rend="italics">strax</hi>. Og er det dig <hi rend="italics">muligt</hi>, da lad
                        <hi rend="italics">enten</hi> Schou <hi rend="italics">eller</hi> Langhoff
                        <hi rend="italics">uopholdeligt</hi> sende ialfald saa meget, at jeg har noget at
                    spise.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>At jeg <hi rend="italics">ikke</hi> svælger i evigt »Forskudsskrigeri«. At jeg overhovedet
                    er blevet et roligt og ikke Vrøvlegørende Eksemplar. At <hi rend="italics">200</hi> Kroner
                    strax maa udbetales Schou ‒ 200, naar jeg har leveret 10 Ark og 200, naar jeg
                    har leveret de 20. Under 30 Ark bliver ikke Bogen, heller ikke over. <hi rend="italics">Hvad
                        Schou angaar, da er Kontrakten <hi rend="italics">atter</hi> bindende for min næste Bog
                        (efter »Stuk«). <app>
                     <lem>Saaledes lyder Kontrakt.</lem>
                     <rdg>Ordene er tilføjet under linjen, markeret med et x)</rdg>
                  </app>
               </hi> Jeg løser ikke.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
