<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18870428001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 324</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Peter Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 2 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>Vandreaar nr. LXXI</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1887-04-28" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1887. 28. april,  Torsdag<note>Dette er det 71. og sidste
                  brev, der er trykt i udgaven Vandreaar (1918)</note>
                </date>
                <placeName cert="high">Prag</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Prag Torsdag 28.4.87.</p>
                <p>Kære Peter.</p>
                <p>Tusind Tak for dit Brev. Ja – jeg tror, at dette er <emph>blevet</emph> det bedste.
               Du skal imidlertid, før vi to for bestandig afslutter dette Regnskab, vide det hele
               ɔ: ogsaa det Forsøg paa at udsætte dig for en Prøve, som jeg i sin Tid havde
               ønsket.</p>
                <p>Det var ved Juletid omtrent, at et Brev fra dig ængstede mig meget. Det var forpint
               og uroligt, du. Jeg vidste ikke andet at gøre end – uden at give ham nogensomhelst
               videre Oplysninger – at spørge <persName key="Brandes, Edvard">Edv: B:</persName>
                    <note>Edvard Brandes (1847-1931), forfatter, dramatiker, journalist og teaterkritiker, politiker, redaktør og medstifter 1884 af dagbladet Politiken</note> om det ikke var muligt for "Politikens" Regning eller
               med Understøttelse af en Forlægger at lade dig gøre en Rejse – – Du véd, som i
               Romanerne: "De nye Indtryk" ....</p>
                <p>Meget kort efter hørte jeg saa, at din Rejse var i Sygepasser-Uniforme<app>
                        <lem>[n.]</lem>
                        <rdg>Lille teksttab pga. slitage i papirets kant</rdg>
                    </app> Enfin – det var det hele.</p>
                <p>Men jeg vilde dog, du skulde vide det.</p>
                <p>Ellers har jeg hverken hørt eller skrevet i den Sag. Véd jo vel, at <persName key="Esmann, Gustav">Esmann</persName>
                    <note>Vennen og forfatteren Gustav Esmann (1860-1904)</note> finder det "dumt". Men, min egen Don, Es finder saa
               urimeligt let dumt alt <emph>det</emph> – vi andre foretager os. – –</p>
                <p>Ja – ved saadanne Lejligheder, har vi alle, vi vantro, <emph>dog</emph> en Trang til
               at sige et: Ja – Gud give sin Lykke .... Men naar vi saa ræsonnerer, siger vi:
               "Lykken" er til syvende og sist vor <emph>Vilje</emph> og, min kære Don, fremfor alt
                  <emph>den</emph> Vilje, som vil indrette sig med den <emph>mulige</emph> Lykke,
               som vil erhverve Lykken gennem at resignere i meget. Ti enhver Følelse maa tages hen
               i Resignation. Vi kan altid tænke os, drømme os noget endnu inderligere end det, vi
               modtager – og <emph>giver</emph>. Men disse Drømme tør ikke <emph>forstyrre</emph>
               det, vi har. De tør kun tjene til langsomt at hæve, langsomt at fuldkommengøre vor
               Følelse – opad mod vor Drøm.</p>
                <p>Lyder det som en Prædiken? Aa – alt sligt er saa dumt, naar det <emph>skrives</emph>.
               Og dog skriver jeg det, fordi jeg saa tidt længes efter at <emph>tale</emph> med dig.
               Tænker du ogsaa en Gang imellem: Det var dog rart at tale med Bang – –?</p>
                <p>– – Ellers er her intet at skrive. Seks lange Uger har Foraaret hindret mig i at
               skrive. Lang Tid, du, at sidde ørkesløs blandt fremmede.</p>
                <p>Nu er det Sommer her. Ved Foden af "Vinbjergene" ligger <app>
                        <lem>den</lem>
                        <rdg>Ordets første bogstav rettet fra: B</rdg>
                    </app> hele By i Sol og Blaalighed. Jeg passer mine Planter og mine to Fugle og ser
               aldrig nogen. Det eneste Menneske, jeg kendte, saa og <app>
                        <lem>levede</lem>
                        <rdg>Ordet muligvis rettet fra: elskede</rdg>
                    </app> med – <persName key="Eisfeld, Max">Eisfeld</persName>
                    <note>Den tyske skuespiller Max Eisfeld (1863-1935), egl. Gustav Max Appel, som havde indledt sin karriere ved hofteatret i Meiningen; han boede 1886-87 sammen med Herman Bang i Wien og Prag</note> – er nu rejst for at tiltræde i Berlin, hvor han hører
               hjemme. Og andre kender jeg ikke. Det er i denne Ensomhed, jeg skulde forsøge at
               anstille Kraftprøven med mit Talent ..... Helt, helt, helt ene – det kan du
               vanskeligt forstaa: slet ikke at tale, slet ingen at hilse, at kende. Kun at sé
               fremmede Huse, fremmede Ansigter og høre fremmede Ord.</p>
                <p>Naa – undertiden snører sig det ganske Menneske ogsaa en Smule sammen – – – Du, om en
               stor Forsagelse i Livet var nok til at skabe et stort Værk, da skrev vel egenlig jeg
               det.</p>
                <p>Tænk dig et Nu tilbage – disse otte Aar tilbage. Da du saa mig første Gang og saa nu
               .... Det er gaaet ned ad Bakke, vilde de fleste sige .... og dog <emph>indad</emph>
               er det vel gaaet opad.</p>
                <p>Du skrev, om jeg vil være "Onkel" hos Jer? Ja, kære Peter, naar vi er blevet ældre.
               Naar for Jer de Tvivl og den Uro, som er Begyndelsen til ethvert Ægteskab<note>Peter
                  Nansen og Louise Brock giftede sig 23.8.1887</note>, er forbi. Naar "Processen"
               er omme – den kemiske, som skal forbinde til ét – de to Stoffer – – – da vil jeg
               sidde i Kakkelovnskrog de Aar, min Hjerne endnu maatte holde. (Hos mig holder Løvet
               desværre længer end Hjernen.)</p>
                <p>– – Jeg vil gerne bede dig om ét: sig Hr. "Redaktør" <persName key="Knudtzon, Fr. G.">Knutzon</persName>
                    <note>Fr. G. Knudtzon (1843-1917), dr.phil., kunsthistoriker, fra 1875 indehaver af Fr. G. Knudtzons Bogtrykkeri, København</note>, at jeg
                  <emph>beder</emph> ham undlade at optage sligt som "Chronique scandaleuse". Det
               behøvedes kun, at en <persName key="Boldt, H.V.">Hr. Boldt</persName>
                    <note>Cand.jur. H.V. Boldt (Heinrich Wilhelm Boldt, født 1836), korrespondent for Hamburger Nachrichten og fra 1886 assistent i Finansministeriets Statsbogholderikontor i København</note> sendte sligt til <placeName key="Wien">Wien</placeName> med Meddelelse om, at Bladets Meddeler fra <placeName key="Østrig">Østrig</placeName> var "den visse Bang" – og jeg var atter
               udvist.</p>
                <p>Og jeg <emph>kan</emph> ikke taale disse evige Angster og Revolutioner.</p>
                <p>Lev nu vel.</p>
                <p>Og tak <persName key="Brock, Louise">Frøken B.</persName>
                    <note>Skuespillerinden Louise Brock (1864-1900), debut 1880 hos August Rasmussen i Odense, fra 1884 tilknyttet Casino i København; gift 1887 med Peter Nansen, ægteskabet opløst ca. 1891</note> for Billedet. Ved du, at jeg længe havde villet bede
               derom? Og tænkte saa igen: Nej.</p>
                <p>Jeg haabede, I skulde komme i Tanker om, at jeg vist gerne vilde have det. Nu staar
               det paa mit Skrivebord.</p>
                <p>Lev vel begge to.</p>
                <p rend="right">Din Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>