<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870100001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>Tilg. 447</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 5 sider (mon brevet er komplet bevaret? Det
                                                savner tilsyneladende en afsluttende
                                                underskrift)</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-01-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Edvard Brandes</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1887-01-01">[1887, januar ?]<note>Måske begyndelsen af januar
                        1887? Forsøgsvis dateret i forhold til det omtalte julebrev fra Peter
                        Nansen</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. Balbingasse 192. Weinberge.</p>
            <p>Kære Dr. Brandes.</p>
            <p>Dette Brev er blevet forsinket. Men det er i Virkeligheden idag den første Dag,
                    hvor jeg nogenlunde kan samle mine Tanker frem af den Sump af Morfin, Opium og
                    Kloral, hvori et Par Læger har været nødt til at sænke mig ned snart et Par
                    Uger.</p>
            <p>Det gælder <persName key="Nansen_Peter">Peters</persName> Julebrev<ref target="n1"/>. Dette »Brevskab« foruroligede mig meget. Visse Forhold, som
                    De sikkert kender, syntes mig at have naaet en Krise. Og jeg, som har kendt
                    Nansen hele hans Ungdom, tror, efter alt at dømme, at det vil falde ham svært at
                    komme ud over en Skuffelse, der med hans Naturel snarest vil sætte Frugt i en
                    langsom <hi rend="italics">Græmmelse</hi>. Raad og Snak hjælper her kun lidt ‒ men en eller
                    anden Handling kunde maaske hjælpe meget. En hastig Haandsrækning kan udrette
                    næsten alt.</p>
            <p>At »raade« o:s:v: er bare det hjælpeløse Vaas. Men man <hi rend="italics">kan</hi> »gribe
                    ind« ‒ om man havde Midlerne.</p>
            <p>Maaske er jo, naar De modtager dette, »Forholdene« allerede forandrede. Maaske
                    har man forsonet sig ‒ maaske er man paa Veje til at glemme. Derom vil De af
                    Peters Væsen bedre kunne dømme. Men i alle Fald ‒ var det ikke muligt at rive
                    Peter nogentid bort fra det hele? Saa han paa Afstand kunde glemme eller ialfald
                    »oversé« Forholdet? Har ikke »Politiken« saa stor Taknemlighedsgæld til Nansen,
                    at man kunde finde et Hverv, hvor han var nødig ‒ ‒ en fem-seks Uger i Udlandet,
                    i <placeName key="Paris">Paris</placeName>, selv <placeName key="Stockholm">Stockholm</placeName>? Eller var ikke en Forlægger til at bevæge til
                    »Forskud«? Eller var der ingen anden Udvej til Reisepenge? Før var jeg jo selv i
                    den Stilling at kunne skalte med meget baade af mit eget og mit Blads ‒ nu kan
                    jeg ikke det mere. Det saa lidt som saameget andet.</p>
            <p>Ti to Ting ængster mig nu: déls Peters Tanker om Ægteskab ‒ <persName key="Brock_Louise">hun</persName> <hi rend="italics">vil</hi>
                        Ægteskab<ref target="n2"/> ‒ ;
                    dels hans Produktion. Jeg frygter for en Bog, skrevet i hans nuværende
                    Gæringstid. Jeg tror, at han i en saadan Bog vil fattes nogle af sine bedste
                    Egenskaber: Roen, Klarheden og Fastheden i alle Konturer. Hvad »Giftningen«
                    angaar, kan jeg, efter hvad jeg <hi rend="italics">nu</hi> véd, kun betragte den som en
                    Ulykke.</p>
            <p>Jeg er <app>
                  <lem>langtfra</lem>
                  <rdg>Ordets to første bogstaver er rettet fra: alt</rdg>
               </app> ulykkelig over, at der endelig i Peters Liv er kommet en Følelse, der
                    synes at have taget en hel Lidenskabs rige Magt over ham ‒ vi »Sjæle« lever vel
                    kun for en Dag at opleve dét. Men der maatte helst ikke i <hi rend="italics">ydre</hi>
                    Henseende ‒ i hans Kunst, i hans Livsform ‒ ské noget, der kunde forfuske hans
                    Fremtid. Og heller ikke turde den indre Krise vare for længe: ti med Peters
                    Indolents som Bund kunde Sorgen let blive den Græmmelse, der bare er som en
                    langsom, men ustanselig Svamp, der ødelægger det hele Hus.</p>
            <p>Nu ‒ De vil allerede længst have forstaaet mig, skønt dette Brev er just saa
                    slet, som en Epistel kan blive, naar man skriver, halvbedøvet af Opium, blot for
                    at kunne skrive. I hvert Fald vil De forstaa, at Brevet er udsprunget af Venskab
                    ‒ og regnende paa Deres Venskab for den samme P.N... Om De mener, noget bør
                    gøres og kan gøres, vilde det uendeligt glæde mig. I alle Fald beder jeg Dem
                    ikke med noget Ord at omtale til Peter dette Brev. Han er paa dette Punkt meget
                    ømfindtlig ‒ og hvad jeg i denne Sag véd, véd jeg desuden mér ud af
                        <hi rend="italics">Stemningen</hi> i en Række af Breve, og især i det ængstende
                    Julebrev, end af direkte Tilstaaelser.</p>
            <p>Vilde ikke en Rejse i det hele kun fremme Peters Udvikling? Det synes mig, der er
                    hjemme saa ret rigelig Lejlighed til at løbe sig fast og marschere paa Stedet.
                    Og selv om det giver en vis »Sikkerhed« i Dommen aldrig at have sét længer end
                    til Aarhus Bugt ‒ giver det dog næppe Bredde i »Vuerne«. Om Peter kunde komme
                    lidt bort fra baade Øster- og Amaliegade! Paris var vel det bedste Sted til at
                    adsprede ‒ <placeName key="Berlin">Berlin</placeName> det mest praktiske for hans Udvikling. Dérhen burde vi sende
                    alle vore unge Mænd.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
