<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18930302001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5002, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 4 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Herman Bang</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Paris</placeName>
               <date when="1893-03-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>A.P. Holst (Bangs svoger)</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1893-03-02">1893, 2. Marts [torsdag] <note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Paris</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Paris. Hotel de Malte. Rue de Richelieu No 63.</p>
            <p rend="right">2.3.93.</p>
            <p>Jeg beder dig, hvis det paa nogen Maade er muligt ikke lade Nini<ref target="n1"/> erfare, at
                    du har modtaget dette Brev og ialfald aldrig, hvad det har indeholdt. Det er
                    svært nok at skrive det til en Mand, til en Kvinde eller til sin Søster ‒ er
                    umuligt.</p>
            <p>Jeg rejste hertil, fordi jeg <hi rend="italics">maatte</hi> bort. Maaske har Rygtet allerede
                    sagt dig det. Den Ulykke, som har været den hemmelige Forklaring paa hele mit
                    Liv, som har jaget mig rundt fra Sted til Sted, som har gjort mig fattig og mer
                    end fattig ‒ ti alt, hvad jeg havde, gik til Folk, som fra min første Ungdom
                    pressede mig for Penge ‒ som har holdt mig borte fra min Familie og fra alle,
                        <hi rend="italics">den truede mig nu med det Yderste</hi>. Hvis du vidste, hvad det
                    vilde sige at slæbe denne Forbandelse gennem Livet. De Blinde, de Enøjede, de
                    Pukkelryggede, de Spedalske, dem beklager man, og man aabner Hospitalerne for
                    dem. Men vi, som fra Fødslen slæber paa denne Sygdom ‒ ti det <hi rend="italics">er</hi> en
                    Sygdom, selv om du ikke vil tro ‒ for dem aabner man Fængslerne.</p>
            <p>Jeg kom afsted ‒ jeg kom hertil. Da jeg kom hertil, ejede jeg knap hundrede
                    Francs og ikke andre Klæder end dem, jeg gik og stod i. Jeg kunde <app>
                  <lem>‒ i Hasten, da jeg <hi rend="italics">maatte</hi> bort ‒</lem>
                  <rdg>Ordene er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> intet faa med, da alt, hvad jeg ejede, var i Jylland, og jeg ikke har sét
                    det siden. Jeg maatte tage ind paa et Hotel, jeg, som aldrig har sat mine Fødder
                    i Paris. Hotellet er lille og jeg boer paa fjerde Sal, og jeg spiser kun en Gang
                    om Dagen. Dagen efter min Ankomst begyndte jeg at skrive. Paa Lørdag er det fire
                    Uger siden. <app>
                  <lem>Siden</lem>
                  <rdg>Ordets første bogstav er rette fra: M</rdg>
               </app> da har jeg skrevet 48 store og smaa Artikler. <hi rend="italics">Men idag erfarer jeg,
                        at mit Blad i København<ref target="n2"/> foreløbig ikke tør trykke noget af mig ‒ og i Norge og
                        Sverig er det samme Tilfældet</hi>, ti jeg har intet Svar faaet paa alle
                    mine Breve.</p>
            <p>Jeg staar da uden noget. Mine Venner har forladt mig og svarer mig ikke. Idag har
                    Værten her fordret sine Penge og givet mig Henstand til Mandag. Paa Mandag vil
                    han henvende sig til Konsulen. Det vil blive en ny Skandale, som vil bringe alt
                    det andet for Dagens Lys.</p>
            <p>Kan jeg slippe bort herfra uden Skandale, vil jeg leje mig en Stue i en Forstad
                    og saamegen Oversættelse kan jeg altid faa, at jeg kan friste Livet.</p>
            <p>Onkel Mikael<ref target="n3"/> sendte mig for fjorten Dage siden 100 frcs.
                    Men jeg ejede ikke saameget som Skjorter at skifte, og paa Regningen her kunde
                    jeg intet betale. Jeg giver 7 francs om Dagen. Nu da jeg skal betale dem,
                    erfarer jeg, at alt, hvad jeg i disse Uger har skrevet ‒ er spildt og at jeg
                    ikke har en Øre i Vente. Da jeg er uden Bagage, kan jeg simpelt hen behandles
                    som en Bedrager og <hi rend="italics">hjemsendes. Det vil sige det samme som at indblandes i
                        alle de Sager, som for Øjeblikket er til Undersøgelse i København</hi>. Du
                    maa kunne forstaa, at man i et Øjeblik som dette og forladt af alle hverken
                    overdriver eller fordrejer. Det gælder det Yderste, og du kan forstaa, at jeg
                        <hi rend="italics">aldrig</hi> vilde have skrevet dette Brev til dig, hvis det ikke
                    galdt at dække Resterne af mit Navn, som en Gang var din Hustrus.</p>
            <p>Der er ingen Tid at give bort. Her i Frankrig handler man hurtigt. Afsend, naar
                    du har modtaget dette Brev, uopholdelig et Telegram: »Bang Rue Richelieu 63.
                    L'Argent envoyé. Holst« ‒ som jeg kan vise Værten og afsend samtidig 250 Kr.
                    under den fulde Adresse, som staar over mit Brev. Jeg kan med disse Penge
                    forlade Huset her og flytte ind i en Forstad, hvor jeg kan leve for mindre end
                    hundrede francs om Maaneden.</p>
            <p>Jeg beder dig tilgive den Sorg, jeg gør dig. Lad den ikke ramme Nini, som lider
                    altfor frygteligt ved Tanken om de Bekymringer vi ‒ hendes Slægt ‒ paafører
                    dig.</p>
            <p>Tro, at der er ingen Tid at spilde og handl hastigt, som man gør under de store
                    Ulykker.</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
            <p>Fremfor alt: send Depechen for Værtens Skyld.</p>
            <p>Jeg giver mit Ord paa, at jeg intet har skrevet uden Sandheden.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
