<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">18960920001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 73</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Betty Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 4 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1896-09-20" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">[1896. 20. september], Søndag<note>Jf. Bemærkninger ved brevet
                  1896. 16. september. </note>
                </date>
                <placeName cert="high">Skørping, syd for Aalborg</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Skørping. Søndag.</p>
                <p>Kære Ven.</p>
                <p>Mange, mange Tak for Deres Brev. Jeg har læst og læst det, til jeg syntes, det var,
               som jeg saá Deres Martha<note>Person i den norske dramatiker <persName key="Ibsen, Henrik">Henrik
                     Ibsen</persName>s skuespil <title key="Samfundets Støtter">Samfundets
                     Støtter</title>
                    </note> for mine Øjne. Og tilbage bliver for mig som den store
               og lykkelige Ting, at denne lille Rolle strax og uvilkaarligt viste Deres
                  <emph>Magt</emph> over Menneskene. Ti denne Magt er Evnen ... Hvor jeg husker
                  <persName key="Heiberg, Johanne Luise">Fru Heiberg</persName>
                    <note>Den legendariske skuespillerinde Johanne Luise Heiberg (1812-90) optrådte sidste gang i 1864. Herman Bang hentyder til sin artikel "Johanne Louise Heiberg om Jenny Lind" i Politiken,
                  4.11.1887</note>, da hun svarede mig paa mine Spørgsmaal om <persName key="Lind, Jenny">Jenny Lind</persName>
                    <note>Jenny Lind (1820-87), svensk operasangerinde af europæisk berømmelse</note>: Hun fyldte og man saá hende. Der er intet
               andet at sige ....</p>
                <p>Nu skriver jeg strax og har min Grund: at jeg nødig vilde at Idéen med "<title key="Maria Stuart">Maria Stuart</title>"<note>Skuespil af den tyske dramatiker <persName key="Schiller, Friedrich">Friedrich Schiller</persName> (1759-1805)</note> skulde bide sig
               fast i Dem. For (ja, nu vil De rynke paa Næsen, før De selvbevidst stikker den i Sky)
               hun er nu en Gang Dronning og det tilmed en meget historisk Dronning. Skønt <app>
                        <lem>det</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app> nu naturligvis netop frister Dem, der selvfølgelig er som gal og en Hund efter
               Dronninger, og skønt det overordenlige, der er Deres og som netop er det, der giver
               Dem Magten, i og for sig vilde gøre Dem "Dronningeagtig" nok – saa tror jeg nu ikke,
               at Deres Tid for Dronninger er kommen endnu. Deres Maria vilde faa tusind Egenskaber
               – men den vilde mangle "ampleur"<note>fr.: rummelighed, fylde</note>,
                  <emph>den</emph> Fylde, <emph>som</emph> først visse Aar og <emph>den fuldkomne
                  Bevidsthed</emph> om <emph>Midlernes Rækkevidde</emph> kan give. Ja, kære Betty,
               jeg ved meget godt, at dette dybt vil krænke Dem i en hemmelig Bagkrog af Deres Sjæl
               (ti De vil jo aldeles intet overlade til Aarene og, ja, gu' min Salighed, hvis nogen
               bød Dem Lady Macbeth<note>Den kvindelige hovedrolle i den engelske dramatiker <persName key="Shakespeare, William">William Shakespeare</persName>s (1564-1616) skuespil <title key="Macbeth">Macbeth</title>
                    </note>, saa tog De hende) men De maa tro, at jeg
               har Ret alligevel.</p>
                <p>Derimod har jeg i den sidste Tid tænkt meget paa Portia<note>Den kvindelige
                  hovedrolle i Shakespeares skuespil <title key="Købmanden i Venedig">Købmanden i
                     Venedig</title>
                    </note>. De ved, jeg holder ikke meget af Shakespeareske og
                  <persName key="Goethe, Johann Wolfgang">Goetheske</persName>
                    <note>Den tyske dramatiker m.m. Johann Wolfgang Goethe (1749-1832)</note> Roller, fordi de
               altid er saa altfor store i Tilskuernes Fantasi – paa Forhaand mener jeg.</p>
                <p>Men alligevel er jeg, siden vi saaes, kommen til Portia. Og jeg skal sige Dem
               hvorfor. Hun er ung, og hun har ikke noget Dronning-Navn klistret paa sig, skønt hun
               er mer end Dronning: for hun er et <emph>Geni</emph>. Det er Tingen. Ser De, rent
               praktisk var Rollen god, fordi <emph>De</emph> vilde magte, hvad ingen af de andre
               magter. For den ganske Amazon-Trup af Mamsel Portia'er er Dommerscenen<note>4. akt,
                  1. scene</note> clou'en, fordi Scenen her hjælper Gæssene over det. Men Scenen
               med Bejlerne og med Nerissa<note>3. akt, 2. scene</note> bliver for disse Damer
               Sludder og Vaas – overspændt og pretentiøst Vaas. <emph>Den</emph> Scene kunde
               imidlertid De netop spille. Som unge Dyr boltrer sig i en Eng blot for at bruge deres
               Overmaal af Kræfter, saadan springer Portia rundt – overmodig og solbestraalet – i
               Ord og i lynsnare Billeder blot for at føle sit eget Overmaal af Aandens Kraft –
               eller slet ikke af nogen Grund: kun fordi hun kan ikke andet – –</p>
                <p>Og Prøven med Skrinene<note>Ligeledes i 3. akt, 2. scene</note>. Hvor er den hende
               ligegyldig. Hun <emph>ved</emph> jo dog saa sikkert, at <emph>hun</emph> faar den,
               hun vil ha'e.</p>
                <p>Se – alt det kunde De spille. Den hele rige og stolte Følelse af Deres eget unge Selv
               kunde De lade boble og skumme gennem Portias Ord – – – Det var noget andet end
               Maria.</p>
                <p>Se, nu blev dette en lang Sludder. Men det er jo sjældent, at jeg i Breve bliver saa
               snaksom. Vil De gøre mig en Tjeneste. De gaar vist ofte forbi Silkegade for at hente
                  <persName key="Nansen, Peter">Peter</persName>
                    <note>Peter Nansen; Silkegade ligger
                  i det indre København og løber parallelt med gaden Klareboderne, der var forlaget
                  Gyldendals adresse</note>. Vil De da gaa ind hos Schubothe<note>Den Schubotheske
                  Forlagsboghandel, Silkegade 13</note> og faa "Købmanden" og sende mig den. Jeg
               vilde da maaske hist og her kunne sætte et Par smaa Streger, der vilde kunne give Dem
               endnu mere Lyst til Portia.</p>
                <p>Hils Peter. Hvor han maa være glad og lykkelig.</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>