<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2019</date>
                <idno type="hbb">19000903001</idno>

                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>NKS 5152, 4to. Det 9. brev</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName
                                        role="recipient">Astrid Pålsson</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 3 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>Øverst til højre med blyant og i fremmed hånd:
                                            <emph>[3/9-1900]</emph>, formodentlig skrevet af en
                                        ansat på Det Kgl. Bibliotek som en afskrift af
                                        poststemplet</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="low" when="1900-09-03">[1900, 3. september] Mandag <note>Den tilføjede
                        blyantsdato refererer antagelig poststemplet på brevets kuvert, der ikke er
                        bevaret; Det Kgl. Biblioteks håndskriftsamling havde tidligere den vane at
                        destruere nyerhvervede breves konvolutter</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[København]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">Mandag.</p>
                <p>Min kære Ven.</p>
                <p>Naar jeg ikke har skrevet saa mange Dage, er det, fordi jeg har det, mildt sagt,
                    skidt. Ikke, at jeg drikker eller noget. Men siden jeg var syg i
                        Hørsholm<note>Lægen dr. Funch havde behandlet Bang i Hørsholm i perioden
                        7.7. til 14.8.1900 og derpå sendt sin faktura for behandlingen til
                        Schubothes Forlag; den findes idag i Gyldendals Arkiv, KB</note>, kan jeg
                    ikke komme i Gang. Der er ikke Gænge hverken i Arbejdet eller i Pengene. Og paa
                    Torsdag skal jeg læse i Tivoli. Tænk paa mig, Usalige.... Naa, om
                        Helene<note>Helene ...???..., jf. Bangs brev til Astrid Pålsson, 20.8.1900 -
                        - måske Helene de Svanenskjold (1876-1936), skuespillerinde...</note>
                    trækker det fælt sammen. Det er Due<note>... ??? ...</note>, som vil afsløre
                    hende. Jeg har det paa anden Haand. Men det er nok saadan, at hun paa Landet i
                    Sommer har elsket en Skovfoged, der saa blev krænket, fordi hun ogsaa elskede
                    hans Avlskarl. Skovmanden fortalte og skrev derpaa alt til Due, som nu, da
                    Frøken S. har fornærmet ham, vil sige alt til Fritz<note>Fritz ...???...</note>:
                    »Ja,« sagde Due: »hun har jo tjent gode Penge længe. Ulykken er kun den, at jeg
                    ikke <app>
                        <lem>véd</lem>
                        <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
                    </app>, om Fritz ikke med Vilje har lukket Øjnene. Men nu skal han tvinges til
                    at lukke dem op«.</p>
                <p>Den arme Mand. Og han glæder sig saadan til at komme fri af Flaaden<note>Fritz
                        Boesen blev 6.10.1900 afmønstret fra sin værnepligt i marinen, se Breve til
                        Fritz, s. 157</note>. Jeg venter mig for os alle det værste af Vinteren....
                    Forresten lægger Helene nu slet ikke mere Skjul paa sit Haandværk. Hun er
                    ufortrøden i Frækhed og Ludder-Toiletter, saa det er en Menneskenes Gru af
                    skue.... Alma<note>Alma Ahlstrøm (1875-1943), skuespillerinde; jf. Bangs brev
                        til Astrid Pålsson, 20.8.1900</note> har kun været her den ene Gang og det
                    var for at læse Rolle. Min Ven, De ved dog godt, hvor meget jeg holder af hende.
                    Men slæbe hende herop kan jeg dog ikke. Og hvad Misforstaaelser kan der være
                    mellem hende og mig? Jeg forstaar det slet ikke.... Derimod forstaar jeg saare
                    vel, hvor meget jeg savner Dem. Jeg faar aldrig noget udrettet, naar De er
                    borte.</p>
                <p>Lev vel, min Ven. Og skriv til</p>
                <p rend="right">H. B.</p>
                <p>Kasinos første Forestilling var gruelig<note>Casino indledte den nye sæson fredag
                        31.8.1900 med to nye opsætninger, dels Oehlenschlägers Sanct Hansaftenspil,
                        dels Meïr Goldschmidts komedie I den anden Verden</note>. Alma saá dejlig ud
                    ‒ og det var det Hele ved den Indledningsaften.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
