<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19011215001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 813</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 9 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="sekretær">
                              <ab>Skrevet af en sekretær; Bang har selv skrevet brevets afsluttende
                                            sætning, hilsen og underskrift</ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">København</placeName>
               <date when="1901-12-15"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Oluf Heise</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1901-12-15">[1901, 15. december] Søndag <note>Dateres efter
                        oplysningen på brevets femte side, at det i forbindelse med Det graa Hus
                        synes »at være meget forhastet allerede midt i December at udtale
                        nogensomhelst Mening ...«</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Gl. Kongevej 25 B.</p>
            <p rend="right">Søndag.</p>
            <p>Kære Hr. Heise.</p>
            <p>Jeg har nu gennemlæst det af det ærede Schubotheske Forlag <app>
                  <lem>udarbejdede</lem>
                  <rdg>Brevets skriver har kun skrevet: udarbejde</rdg>
               </app> Dokument, der synes mig ligesaa sindrigt udarbejdet, som alt hvad jeg har
                    set fra det meget ærede Forlags Side.</p>
            <p>Jeg har, fordi jeg ikke agter at forfølge en Sag, der af min Modpart ‒ jeg mener
                    det meget ærede Forlag ‒ føres med saa megen Kunstfærdighed, ikke meget at
                    sige.</p>
            <p>Jeg føler mig kun foranlediget til at dvæle ved et Par Punkter:</p>
            <p>1) Det fremgaar tydeligt, at de Tab jeg har foranlediget det ærede Forlag,
                    udelukkende har rammet Firmaets tidligere Chefer. 2) Hvad det ærede Forlag nu
                    beklager er, at »Tines« andet Oplag<ref target="n1"/> (Firmaet gør paany opmærksom <app>
                  <lem>paa</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> at første Oplag ikke var udsolgt; efter det ærede Forlags egen Opgørelse
                    fandtes den 16 Aug. d.A.<ref target="n2"/> 40 Ekspl. af
                    første Oplag, sandsynligvis ret skamferede Eksemplarer) kun er solgt i ringere
                    Grad. Men hvorledes kan Forlaget tro, at Publikum den første Dag vil styrte sig
                    over en Bog, som man (paa Grund af Forlagets Prisnedsættelser til hvilke jeg
                    aldrig har givet mit Minde, simpelthen fordi jeg aldrig er bleven spurgt) en
                    Maaned før kunne købe til billigere Pris.</p>
            <p>3) Hvad »Ludvigsbakke«<ref target="n3"/>
                    angaar har den, hvis det ærede Forlag er dygtigt administreret, sikkert
                    forlængst givet Overskud, thi jeg har <persName key="Hirschsprung_Aage">Hr Hirschsprungs</persName><ref target="n4"/> eget Ord for at den allerede i Foraaret 97 havde
                    dækket sig og nu er der sikkert i det ærede Forlags Skabe ikke 80 sælgelige
                        Eksplrer<ref target="n5"/> at opdrive. <app>
                  <lem>Da</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: Uagtet [Hele denne sætning er tilføjet nederst på
                            brevets fjerde side, med et kryds dér, hvor den hører hjemme i
                            brevteksten]</rdg>
               </app> mit Honorar ved Godhed fra min Side var sat betydeligt lavere end
                    hævdvundet Forlags-Honorar, <app>
                  <lem>maa</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet fra: var</rdg>
               </app> Gevinsten have været betydelig. 4) Om andet Oplag af »Det hvide
                        Hus«<ref target="n6"/>
                    skriver det meget ærede Forlag, at det <hi rend="italics">vistnok</hi> først vil dække sig
                    »ad Aare«. Hvad »Det graa Hus« angaar synes det mig at være meget forhastet
                    allerede midt i December<ref target="n7"/> at udtale
                    nogensomhelst Mening, der <app>
                  <lem>tilmed</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> i dette Tilfælde turde være mere end tvivlsom.</p>
            <p>Dette er alt, hvad jeg <app>
                  <lem>foreløbig</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> har at sige. Jeg hverken kan eller vil nogensinde personlig forhandle med
                    det ærede Forlag.</p>
            <p>Og jeg har kun et at tilføje, at det synes mig besynderligt, at det meget ærede
                    Forlag ønsker at beholde en Forfatter, som har beredt det saa store Tab.</p>
            <p>Hvis <hi rend="italics">jeg</hi> var det meget ærede Forlag vilde jeg med Kyshaand gribe den
                    Udvej, der har aabnet sig for det ærede Forlag til endelig at blive af med baade
                    Herman Bang og hans Værker.</p>
            <p>Idet jeg paany gentager, at jeg paa det bestemteste og saa længe jeg lever,
                    vægrer mig ved at træde i nogen Art af Forbindelse med det Schubotheske Forlags
                    Indehavere, beder jeg Dem, kære Hr Heise, at sørge for at den berømte Sætning:
                    »Uanset Oplagets Størrelse« ændres og jeg tror mig forpligtet til i Begyndelsen
                    af Januar gennem Dem at fordre en ny Opgørelse af Restoplagene af mine Værker ‒
                    for at jeg i det mindste kan overskue det Tab, som jeg i det sidste Aar paany
                    har paaført det meget ærede Forlag. Jeg ved naturligvis meget vel, at jeg ved
                    min bestemte Vægring mod nogensinde at forhandle med det Schubotheske Forlag,
                    udsætter mig for at en Bog som f.Eks. »Ludvigsbakke« ganske forsvinder af
                    Litteraturen, men jeg foretrækker selv <hi rend="italics">dette</hi> for nogensinde <app>
                  <lem>personlig</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> at forhandle med det Schubotheske Forlag.</p>
            <p>Vil De, kære Hr. Heise, være saa elskværdig at tilstille det meget ærede Forlag
                    dette Brev.</p>
            <p>Deres med Tak hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
