<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader type="text">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bangs Breve</title>
                <author>Herman Bang</author>
                <editor>gp</editor>
                <funder>Carlsbergfondet</funder>
                <funder>Augustinus Fonden</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
                <pubPlace>København</pubPlace>
                <date>2015</date>
                <idno type="hbb">19090320001</idno>
                <idno type="isbn">nil</idno>
                <availability status="restricted">
                    <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="A">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <settlement>København</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Tilg. 565, 4to. Nr. 43</idno>
                            </msIdentifier>
                            <msContents>
                                <summary>
                                    <persName role="author">Herman Bang</persName> til <persName role="recipient">Betty Nansen</persName>
                                </summary>
                            </msContents>
                            <physDesc>
                                <objectDesc form="brev">
                                    <supportDesc material="empty">
                                        <support>
                                            <ab>Brev, 11 sider</ab>
                                        </support>
                                    </supportDesc>
                                </objectDesc>
                                <handDesc>
                                    <handNote scribe="herman-bang">
                                        <ab>Herman Bang</ab>
                                    </handNote>
                                </handDesc>
                                <additions>
                                    <ab>empty</ab>
                                </additions>
                            </physDesc>
                            <history>
                                <ab>empty</ab>
                            </history>
                            <additional>
                                <listBibl>
                                    <bibl>empty</bibl>
                                </listBibl>
                            </additional>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <ab>Bangs Breve 2014</ab>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date cert="high" when="1909-03-20" notBefore="9999-99-99" notAfter="9999-99-99">1909. 20. marts [lørdag]<note>19.3.1909 fyldte Betty Nansen
                  36 år</note>
                </date>
                <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="da">
                <p rend="right">20.3. 1909.</p>
                <p>Min kære Ven.</p>
                <p>Baade iforgaars og igaar var mine Tanker bestandig hos Dem. Og dog skrev jeg ikke. Ti
               denne ene Dag idetmindste vilde jeg dog skrive lyst og muntert og om glade og
               flagrende og blinkende Ting – og jeg mægtede det ikke. Mit Humør er saa tungt som
               Skæbnen er .... Men her skal ikke være Tale om mig. Fra den frygtelige Dag, da De
               skrev mig, at De atter skulde paa "Klinik"<note>I perioden januar-maj 1909 var Betty
                  Nansen syg og ligesom i sommeren 1906 indlagt på <persName key="Rovsing, Thorkild">dr. Thorkild Rovsing</persName>s Klinik i København, se Kvam, s. 96</note>,
               har jeg forgæves forsøgt at erfare, hvordan det i <emph>Virkeligheden</emph> stod
               til. Jeg har kun faaet at vide, at alt var saa udmærket. Og, desværre, min egen Ven,
               det har jeg ikke rigtig troet paa. Men en Dag bliver det dog bedre og saa er det
               Foraar. Naar man er ung endnu, fornyer Vaaren os. Først naar man er blevet gammel,
               bringer ogsaa den Smerte – en rent fysisk Smerte bringer <app>
                        <lem>Faaret</lem>
                        <rdg>Skrivefejl for: Foraaret</rdg>
                    </app> den, som er blevet gammel. Men den Unge lever faktisk op, naar Jorden lever
               op. Det vil gaa Dem saadan. Og med Kræfterne kommer Planerne og Haabene og de nye
               Ønsker – alt det, der er Livet for <emph>den</emph>, som endnu kan leve – – Ak,
               tusind Gange gid Livet igen maa staa for Dem som et ny-løvet Træ, saa ungt og stærkt
               og rigt.</p>
                <p>– – – Jeg har, mest for at komme bort fra mine egne Tanker, skrevet som en Vanvittig.
               En Essay over <persName key="Kainz, Josef">Kainz</persName> som "<title key="Hamlet">Hamlet</title>", der skal i denne Bog, der ogsaa udkommer hos <persName key="Nansen, Peter">Peter</persName>
                    <note>
                        <title key="Menschen und Masken">Menschen und Masken</title>, jf. note til
                  brevet 19080328. I den danske udgave: <title key="Masker og Mennesker">Masker og
                     Mennesker</title> –, "Josef Kainz, Tredje Billede", s. 123-144, Gyldendal
                  1910</note>. Nu er Øjeblikket uundgaaeligt kommet, hvor jeg skal skrive om
                  Dem<note>Masker og Mennesker –, "Betty Nansen", s. 185-208. Bogen bærer iøvrigt en
                  fire sider lang trykt tilegnelse til Betty Nansen, dateret "Berlin. Sommeren
                  1910"</note> – aa, græsseligt. Men jeg véd idetmindste ganske nøje, hvad jeg vil
               skrive. Jeg vilde jo saa uendeligt gerne berede Dem en Glæde med det. Naar det nu
               blot maa lykkes – – Og Deres Engagement<note>Betty Nansen var knyttet til Det
                  Kongelige Teater fra efteråret 1907 til foråret 1910 og medvirkede i denne periode
                  i 10 skuespil, dog ikke i forårssæsonen 1909. Se Kvam, s. 270f</note>? "Slutter"
               De eller slutter De ikke med <persName key="Mantzius, Karl">Hr. Dr: Karl
                  Mantzius</persName>? <persName key="Weis, A.P.">Hr. Weiss</persName>
                    <note>Sidst i januar 1909 meddeltes det, at Det Kongelige Teaters ledelse fra
                  1.6.1909 lå i hænderne på fuldmægtig i Kultusministeriet A.P. Weis (1851-1935) og skuespiller, dr.phil. Karl Mantzius (1860-1921)</note>, siger man, skal være
               en rigtig rar og endogsaa fin Person. Det er kun det, at, naar "fine Personer" bliver
               Teaterdirektører ophører de mestendels at være fine. Hvad jeg, i Stilhed, sled for
                  <persName key="Knudsen, Johan">Johan</persName>
                    <note>Godsejer Johan Knudsen (1865-1942), jf. brevene 19090118 og 19090201</note>. Men det nyttede kun ad
               Helvede til ..... Overhovedet har "vi" ret sjældent Lykken med os, skønt det, til
               Tider, sér ud, som om vi havde det ... "<title key="Gertrud">Gertrud</title>"<note>Skuespil af den svenske forfatter <persName key="Söderberg, Hjalmar">Hjalmar
                     Söderberg</persName> (1869-1941)</note> skal nu spilles hos <persName key="Reinhardt, Max">Max Reinhardt</persName>
                    <note>Den tyske teatermand Max Reinhardt (1873-1943), leder af Deutsches Theater i Berlin, jf. fx brevet 19080328</note>. Det har
               varet et <emph>Aar</emph>, inden jeg kom saa langt. Paa Mandag skal jeg hen at tale
               med ham derom. Ogsaa om "<title key="Agnete">Agnete</title>"<note>Skuespil af den norske forfatter
                     <persName key="Skram, Amalie">Amalie Skram</persName> (1846-1905), jf. brevene 19071024 og
                  19071214</note> ..... At skrive om har jeg intet. Ti jeg ser jo ingen. Nylig var
               Sindings <note>Skuespillerinden <persName key="Sinding, Elga">Elga Sinding</persName> (1859-1936) og den norske billedhugger <persName key="Sinding, Stephan">Stephan Sinding</persName> (1846-1922), gift 1885</note> her. Jeg syntes, hun
               var blevet en gammel "Kælling" – og fulde af Svindel er de da blevet, de to Sjæle,
               under deres evige Strid for Brød'et og "Berømmelsen". Intet er for mig saa komisk som
               at sé Mennesker "slide" for Berømmelsen. For intet er saa ørkesløst som det Slid. Jeg
               tror, at enten <emph>er</emph> man "berømt" – og Himlen ene véd, hvorfor eller
               hvordan det er gaaet til – eller man bliver det s'gu aldrig – –</p>
                <p>En god Ting er der da paa den Klinik, at De har Fred og kan modtage hvem De vil. Og
               lade dem blive udenfor, som De ikke gider sé ..... Her venter alle Krigen<note>Blandt
                  de aktuelle storpolitiske spændinger gjorde især opbygningen af østrig-ungarske
                  troppekoncentrationer langs grænsen til <placeName key="Serbien">Serbien</placeName> sig gældende, set i forhold til et svækket <placeName key="Rusland">Rusland</placeName> efter Den Russisk-japanske Krig. Bang
                  leverede flere avisartikler herom, fx i avisen København, 14.3. og
                  18.3.1909</note>. Det bliver en underlig Dag, naar vi vaagner og læser i vor
               Avis, at Kongeriget Danmark har ophørt at være til. Det vil dog give et Choc i En. Og
               anderledes kan det jo ikke komme. Den Pære, ma chère<note>fr.: min kære</note>, er
               moden. Men først skulde <persName key="Christensen, J.C.">Hr. I.C.C.</persName>
                    <note>I.C. Christensen (1856-1930), der som Venstres forsvarsminister 18.10.1909 fik gennemført
                  Forsvarsforliget, et politisk kompromis mellem Højre og Venstre: en styrkelse af
                  Danmarks søbefæstning og erklæring om på længere sigt at nedlægge
                  landbefæstningerne. Før sin politiske karriere havde I.C. Christensen været skolelærer og degn i
                     <placeName key="Stadil">Stadil</placeName> i Vestjylland</note> da hænges op
               ved sin Degnetaa og rises i sin Kirkesanger-Rumpe, saa hans Lumpenhed flød som Blod
               af ham. Blev han pidsket, til Aanden fløj af ham, var han endnu ikke straffet nok.
               Han har da aldrig sunget et Amen, der ikke var ti Løgne i hans jydske Hals – –</p>
                <p>Men nu lev vel. Ak, kunde blot Deres nye Aar blive saa lykkeligt, som jeg ønsker det.
               Tak Nansen<note>Peter Nansen</note> hundrede Gange for den Kontrakt, som ligger paa
               mit Bord uden nogensinde at blive underskrevet. Og hils <emph>hver</emph>, som bryder
               sig om en Hilsen – – Aa, min Ven, hvor gerne vilde jeg dog <emph>tale</emph> med
               Dem.</p>
                <p rend="right">Herman.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>