<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18860309001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 379</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Wien</placeName>
               <date when="1886-03-09"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Emil Jonas</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1886-03-09">[1886, 9. marts] Tirsdag<note>Fortrykt
                        brevpapir: <hi rend="italics">Hôtel / Hammerand / Wien</hi>
               </note>
            </date>
            <placeName cert="high">Wien</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Tirsdag Morgen.</p>
            <p>Min kære Kammerraad.</p>
            <p>Jeg skriver strax ‒ <hi rend="italics">før</hi> mine Arbeidstimer. For Deres Brev har
                    smertet mig meget. Allerførst ‒ efter dette Brev ‒ er jo alt med Schorer ordnet.
                    Om jeg har Lov at skrive andetsteds véd jeg ei. Men jeg sender jo dog
                        <hi rend="italics">Dem</hi> alle Manuskripter ‒ saa <hi rend="italics">De</hi> kan jo saa forholde
                    Dem som Ret er.</p>
            <p>Hvis Hr. H.<ref target="n1"/> siger, at jeg har fordret Honoraret ‒
                        <hi rend="italics">Deres</hi> Honorar udbetalt, da er det naturligvis saaledes. Naar
                    Hr. Schorer ikke er henrykt over mig som før, da har jeg maaske nogen Grund til
                    at undres. Han overøste mig i München med Smigrerier og Hjertelighed, og hans
                    siste Ord var et ‒ efter hvad vi havde debatteret ‒ betydningsfuldt: Auf
                    Widersehen in Berlin.</p>
            <p>Men alt dette kan være mig ligegyldigt. Disse Mennesker er mig jo
                        <hi rend="italics">fremmede</hi>. <hi rend="italics">De</hi>, kære Kammerraad, kalder dem for
                    Deres Venner. Nuvel ‒ gid De ikke nogensinde maa erfare, hvor langt dette
                    Venskab gaar.</p>
            <p>Hvad der smerter mig, er det bestandige Falsk-Lys, hvori jeg kommer til
                        <hi rend="italics">Dem</hi>. Hvorfor skal jeg ikke sige det? Da jeg kom til Berlin, var
                    De en »Forretningsven«. Siden er De blevet mig meget mer. Og derpaa vil jeg
                    derfor give mit Ord: at jeg, fra det Nu, hvor jeg modtog hint Brev i Meiningen
                    fra Dem, har holdt mig vor Aftale i alt efterrettelig. <hi rend="italics">Alt</hi> ‒
                    Aftaler, Manuskripter, er gaaet gennem Dem. Ogsaa i München, i Samtalen med Hr.
                    Schorer, holdt <hi rend="italics">jeg</hi> mig strengt dertil.</p>
            <p>Spørgsmaalet »Karl«<ref target="n2"/> først. Ja,
                    min Ven, han skulde sendes bort. Men, jeg beder Dem, kan jeg lade Mennesket
                    sidde i Meiningen? Og tror De, at der, naar Regning og Reise skulde betales ‒ De
                    ved, hvordan min Stilling har været i de siste otte Uger ‒ blev saa meget
                    tilbage, at jeg kunde betale ham de to Maaneders Løn, jeg skal betale, naar han
                    maa reise saa pludseligt? Det er let at dømme, De, som selv har levet saa meget,
                    vil her kunne forstaa. Karl er her endnu, og Staklen har ikke skønne Dage. Den
                    Dag, jeg blot har <hi rend="italics">saa</hi> meget, at han kan reise hjem ‒ reiser han
                    hjem til Forældrene i Westfalen.</p>
            <p>At <hi rend="italics">jeg</hi> vilde have udbetalt <hi rend="italics">Deres</hi> Honorar, maa blive
                    staaende; jeg skal ikke rokke derved. For første Gang i mit Liv erfarer jeg, at
                    jeg vil forholde nogen noget.</p>
            <p>Hvorfor jeg ikke har sendt Manuskripter? Fordi jeg bogstavelig ikke har kunnet
                    holde paa en Pen til ordenligt Arbeide. Jeg har saa i fem Dage sjadsket
                        <hi rend="italics">11</hi> Korrespondencer til Norden. Om man betalte mig dem.</p>
            <p>Iaften sender jeg Manuskript: ét til Schorer og forhaabenlig »et indiskret
                    Brev«.</p>
            <p>Indlagt følger Kvitteringen<ref target="n3"/>. Jeg skal ikke blande mig i <hi rend="italics">noget</hi>.</p>
            <p>Kun ét endnu. Jeg sværger Dem til, at naar jeg vilde »have« Manuskripterne af
                        Millner<ref target="n4"/> ‒ da var det, fordi jeg ønskede at
                        <hi rend="italics">læse</hi> dem. Aldrig et Nu tænkte jeg paa Pengene. Dette
                        <hi rend="italics">skal</hi> De tro.</p>
            <p>Hvad bliver af »<hi rend="italics">Berlineren</hi>«. Er den antaget?</p>
            <p>I Danmark har man nu kun <hi rend="italics">en</hi> Vei: at udhungre mig. Derhjemme har jeg
                    ingen Venner. Kun Folk, som vil udnytte mig. Og saa faar jeg <hi rend="italics">Deres</hi>
                    Brev. Jeg har sét paa en lille Leilighed til 35 Gylden ‒ man faar her for en
                    Gylden akkurat hvad i Wien<ref target="n5"/> for en
                        <hi rend="italics">Mark</hi> ‒ men jeg kan jo ikke flytte derhen. »Politiken« hjemme er
                    i Opløsning og spurgte mig igaar med telegrafsvar, om jeg vilde tage Ed. Brandes
                    Plads, der er gaaet. Jeg svarede ‒ »Nei« med tungt Hjerte. Og alle hjemme siger
                    nu, jeg er forrykt og lader mig sidde her uden Hjælp og Raad.</p>
            <p>Naturligvis betragter De nu Sagen med Schorer som endt. Tal slet ikke om Tilbud
                    fra Danmark eller sligt. <hi rend="italics">Skriv</hi> De, at De har modtaget dette Brev,
                    og ‒ naa, det kan jo være det samme. Manuskripter skal De faa i Mængde, saasnart
                    jeg blot sad i mit lille Logis, og Karl var reist. Men dertil hører Gylden, Gud
                    bedre os.</p>
            <p>Endnu ét: Jeg reiste herhen med det <hi rend="italics">dyre</hi> Tog for at føie Schorer. Og
                    nu enoguerer<ref target="n6"/> han sig derover! Enfin ‒ c'est la
                    vie comme ça.</p>
            <p rend="right">Adieu</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Tjener</hi>-Spørgsmaalet beder jeg Dem en Gang berøre for Schorer.</p>
            <p>Jeg har altsaa afskrevet Kvitteringen.</p>
            <p>Vil det sige, at jeg <hi rend="italics">hver Maaned</hi> kan (gennem Dem) faa udbetalt en
                    Fjerdedel af Honoraret? Lad det blive hver Maaned, at jeg dog tilsist kan faa
                        <hi rend="italics">lidt</hi> Fred.</p>
            <p>Har jeg skrevet Dem, at jeg blev sendt ud af min Leilighed, da jeg ikke kunde
                    betale i Maanedsvis<ref target="n7"/>. Derfor atter i
                    Hotel.</p>
            <p>Jeg beder Dem for de Herrer Hirsch og Schorer <hi rend="italics">kun</hi> at udtrykke min
                    Tilfredshed med Arrangementet.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
