<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">19011002001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 345</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Brevet er dikteret til lægen Johannes Torrild, der også har
                                 skrevet Bangs underskrevne navn</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Aalborg</placeName>
               <date when="1901-10-02"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1901-10-02"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1901. 2. oktober [onsdag]<note>Bang var september-november
                  1901 indlagt på dr. Torrilds nerveklinik i Aalborg.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Aalborg</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Aalborg. 2-X-1901</p>
            <p>Kære Nansen.</p>
            <p>Jeg dikterer min Læge, <persName key="Torrild_Johannes">Dr. Torrild</persName>
               <ref target="n1"/> dette Brev fordi jeg er for syg til at skrive
               selv.</p>
            <p>Det kendes maaske paa anden Haand Striden mellem det Schubotheske Forlag og
                  mig<ref target="n2"/>. Det var en Uafhængighedskamp, som jeg allerede havde
               vunden og som jeg nu staar i Begreb med uigenkaldelig at tabe, fordi jeg under mit
               Ophold her, hvor jeg skulde fuldende "det graa Hus"<ref target="n3"/>, blev meget syg, og har været det i
               snart fem Uger. Nu havde jeg lige genoptaget Arbejdet, som kan føres til Ende paa
               fjorten Dage. Da min Tilstand imidlertid er betænkelig og jeg ikke kan læse op,
               maatte jeg bede Forlaget, som vilde afskrive hele Honoraret paa min Konto om Penge
               for en Maaned. Dette Forlangende har Forlaget afvist. Jeg er overfor denne Afvisning
               tvungen til at søge andet Steds. En Samtale med Hr. Overretssagfører <persName key="Heise_Oluf">Heise</persName>
               <ref target="n4"/>, Nørregade, Folketheatrets Gaard, vil sætte dig ind i hele
               Sagen, alle Opgør med Forlaget, hele mit Regnskab med Forlaget er i Heises Hænder og
               staar til din og <persName key="Hegel_Jacob">Hr. Hegel</persName>
               <ref target="n5"/>s Tjeneste. Dokumenterne vil vise dig, at jeg
               ikke staar i noget juridisk Forhold til Forlaget, om nogen moralsk Forpligtelse kan
               der endnu mindre være Tale.</p>
            <p>Mit Spørgsmaal er nu dette, om du, efter at have sat dig ind i Sagen, uopholdelig vil
               forelægge den for Hr. Hegel. Naar jeg bliver rask nok til at beskæftige mig med
               Forretninger vil sagtens hele Sagen med en definitiv Overgang til Hegel kunne ordnes,
               men hvad jeg foreløbig beder om er, at Hr. Hegel mod at jeg forpligter mig til at
               udgive min Roman "Fest"<ref target="n6"/> paa hans Forlag i fire paa hinanden
               følgende Uger tilstaar mig 250 Kr.; saa at jeg kan have Ro til endelig at fuldende
               "Det graa Hus", på hvilken Bog (den er vel nok min <app>
                  <lem>bedste</lem>
                  <rdg>Efter ordet er en afsluttende parentes slettet og rettet til et komma</rdg>
               </app>, da <persName key="Bang_Oluf_Lundt">min Bedstefader</persName>
               <ref target="n7"/> er dens Hovedperson) jeg nu har arbejdet i to Aar. Naar
               jeg maa bede om saa mange Penge, er det fordi jeg regner med min Sygdom og ikke
               senere vil komme med nye Krav. Iøvrigt vil Regnskabet med Schubothe bedst vise Hr.
               Hegel og dig <app>
                  <lem>hvor</lem>
                  <rdg>Ordet har et eller to bogstaver mere: hvorfe (?)</rdg>
               </app> lidet dyr en Forfatter jeg er et Forlag.</p>
            <p>Men om ét beder jeg dig for gamle Dages Skyld og i Betragtning af min Sygdom, at du
               vil handle hurtigt og strax efter din Afgørelse telegrafere mig Svaret og de første
               Penge. Thi jeg er nu pint nok. Maaske vil min Læge tilføje nogle Ord.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
