<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18850624001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 98</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider. Brevpapir: slyngmonogram HJB (uden krone).  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Kristiansand</placeName>
               <date when="1885-06-24"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low"
                  when="1885-06-24"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1885. 24. juni, cirka]<note>Tirsdag 23.6.1885 holdt
                  Bang i Kristiansand sit sidste foredrag i Norge (ifølge Torbjörn Nilsson, s. 327,
                  note 46). Hvis det fandt sted om aftenen, kan afrejsen til Danmark tidligst have
                  fundet sted onsdag den 24.6.1885</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Kristiansand</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Christianssand.</p>
            <p>Min kære Per Parket.</p>
            <p>Tak for dit Brev, hvori der intet stod. Tak for hvad du udpønskede om <placeName key="Bergen">Bergen</placeName>. Tro ikke, at jeg noget Øieblik var naiv nok til
               at mene, at <hi rend="italics">almindelig</hi> Afrakken var istand til at gavne mig i mit dyrt
               elskede Hjem – langtfra – men denne Deliriumsattest, belyst af et andet Publikums
               Jubel var skikket til at ægge <hi rend="italics">min</hi> Trods og pirre andres Interesse. Der
               er <hi rend="italics">for</hi> langt Spring mellem gal og genial.</p>
            <p>Men lad dette være som det er.</p>
            <p>Skrev jeg dig virkelig intet om <persName key="Poulsen_Olaf">"Olaf"</persName>
               <ref target="n1"/>? Ja saa skal jeg gøre
               det nu – men <hi rend="italics">kun</hi> til dig. Jeg <hi rend="italics">vil</hi> ikke kæmpe med saadanne
               smudsige Mennesker.</p>
            <p>Altsaa – vi mødes første Dag ved table d'hôte<ref target="n2"/>. Jeg reiser mig og gaar hen og hilser
               paa Manden. Venlig Samtale.<ref target="n3"/>
            </p>
            <p>Næste Dag spiller jeg. Jeg saa, da jeg fremsagde Novelletterne, Olaf – han sad i
               Balkonen, saa han kunde sés af hele Teatret. Saa kom Katastrofen. Jeg laa syg. Saa
               snart jeg kunde, gik jeg imidlertid i Teatret – hvor pinligt det end var mig – for at
               kaste en Buket til Poulsen paa Landsmandsskabets Vegne. Dagen efter sagde en ung Frue
               til mig: Nei – nu <hi rend="italics">skal</hi> De ha'e det at vide? – Hvilket? – Poulsens
               Opførsel – – Jeg saa Buketten iaftes og sagde til mig selv: Ja – han skulde kende
               Landsmandsskabet – –</p>
            <p>Og saa fortalte hun, at Olaf fra den første Dag, han kom i Land havde beredet Jorden
               for Osvald ved at fortælle og fortælle – –</p>
            <p>"Der var i det dannede Bergen", sagde Damen, "ikke én, som ikke ventede det
               latterligste" ....</p>
            <p>["]<hi rend="italics">Ham</hi> skylder De rigtignok Tak".</p>
            <p>Jeg svarede kun: Skade for Poulsen, at Publikum ikke <hi rend="italics">lo</hi> mig ud. Det
               vilde have glædet ham mere.</p>
            <p>Tro nu ikke, at jeg tilskriver Olaf mit Nederlag. Ak nei, sligt hidføres ikke ved
                  <hi rend="italics">en</hi> Faktor. Men han gjorde sit. Jeg følte strax ved "Novelletterne",
               at Publikum var yderlig <app>
                  <lem>antipatisk</lem>
                  <rdg>anti er tilføjet over linjen</rdg>
               </app> – men selv et antipatisk Publikum burde jeg have kunnet beseire.</p>
            <p>Naa – det var Olaf. Ja – jeg hverken hørte eller saa ham. Han færdedes i det
               "literære" Bergen – <persName key="Rolfsen_Nordahl">Nordal Rolfsen</persName>
               <ref target="n4"/> og et Par til – som forblev hermetisk lukket for mig –
               hvad jeg ikke beklager.</p>
            <p>Kun hørte jeg, at O. havde nægtet at medvirke ved nogen Forestilling, hvor jeg
               optraadte. Derfor kunde Osvald ikke gentages. Da jeg skulde tale om <persName key="Kielland_Alexander">Kjelland</persName>
               <ref target="n5"/> søgte han paa ny at anstille Smaaløier. Han talte
               til Gud og Hvermand om mine "Nedrakninger" af K. og sagde: "Det maa være lidt svært
               nu at skulle rose ham". Skuespiller <persName key="Halvorsen_Nicolai">Halvorsen</persName>
               <ref target="n6"/> sagde naivt: Ja – Poulsen havde rigtignok gjort os
               meget nysgerrige. Aftenen blev imidlertid en Triumf – og jeg sagde ikke
                  <hi rend="italics">et</hi> Ord, som modsagde noget tidligere.</p>
            <p>Voici ce Scapin<ref target="n7"/>. Jeg
               overvandt mig ikke til at sige den Mand Farvel. Jeg talte i Bergen aldrig om ham. Den
               eneste Hævn, jeg har nærmet mig til at tage over disse Folk er at forblive en
               Gentleman. Saadanne Personer tilhører hverken min Sfære eller min Race. De kan skade
               mig, de kan ikke tvinge mig til noget Fællesskab med sig.</p>
            <p>Iaften reiser jeg til Frederikshavn. Atter har jeg slidt mig hen gennem nogle
                  Provinsbyer<ref target="n8"/> og tabt –
               hvad vi skulde reise for. Nu havde jeg glædet mig til disse 8 Dages Reise sammen i
               tre Maaneder. Brev kan træffe mig i Aarhus. Naar jeg har bestemt at tage et Par
               danske Byer, er det i Haab om at hale nogle Mønter ind. Mine Kreditorer er
               umættelige.</p>
            <p>– – Hvad i Herrens Navn gaar der af <persName key="Nansen_Immanuel">Hvalpen</persName>
               <ref target="n9"/>? Ikke et Muk fra Drengen, og hans Examen<ref target="n10"/>? Sig mig, hvor han er, og om jeg ustraffet af Papa kan
               skrive til ham.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Om</hi> vi ses – <hi rend="italics">naar</hi> vi ses? Himlen véd det. Jeg ved ikke,
               hvorhen jeg reiser. Kun et ved jeg, at Livslede er min bedste Høst af dette
               "Triumftog". Tilbedelsen opveier ikke Smerten over at optage saamange Gemenheder.
               Blomsterne er ikke nok til at dække over Usandhederne og Dumheden.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
