<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870419001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio. Blyantsnummer 405</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 182-184</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-04-19"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>fru Anna Ferslew</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1887-04-19">1887, 19. April [tirsdag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. 19.4.87.</p>
            <p>Efterat have ført en lang Bataille mod Vind og Strøm, en Bataille, afbrudt baade
                    af Sot og Syge, maa jeg nu <app>
                  <lem>skrive</lem>
                  <rdg>Ordet er rettet, vistnok fra: søge</rdg>
               </app> dette Brev. <hi rend="italics">Arbejde</hi> har jeg søgt overalt ‒ i Almanaker, i
                    Aviser, Oversættelse og Originalt. Og nu er alle mine Bladindtægter maanedlig
                    knap tredive Gylden. Naar jeg er rask, har jeg da for min Roman 25 fl. om Ugen ‒
                    og var jeg rask, kunde det forslaa. Men Foraaret har slaaet mig til Jorden. De
                    ved, at da mine Nerver »klapper sammen« og altid fordrede Pleje. En Pleje, som
                    jeg ikke kan finde nu naturligvis, og som jeg maa blive foruden. Men skrive løs
                    paa min store Roman<ref target="n1"/>, som skulde fortsætte »Ved Vejens«
                    Begyndelse ‒ dét kan jeg i min nuværende Tilstand ikke. Den Bog skulde dog sé at
                    blive hvad <persName key="Falkman_Adolf">Falkman</persName>
               <ref target="n2"/> kalder »sund«. I fire Uger har jeg intet kunnet
                    skrive ‒ i <hi rend="italics">disse</hi> fire Uger har <persName key="Schou_Andreas">Schou</persName>
               <ref target="n3"/> betalt mig de 25 fl. om Ugen, men nu bliver han
                    næppe ved; og til Sverig-Norge har jeg intet kunnet sende, da jeg har været helt
                    kraftløs....</p>
            <p>Altsaa ‒ har jeg intet. Og den første Maj er én af de fire strenge Datoer, hvor
                    man her betaler Kvartalshusleje.</p>
            <p>Jeg har ingen at bede uden Dem. At jeg har holdt ud, at jeg lever sparsomt, at
                    jeg maaske fortjente ‒ en Gang at naa en lidt ydre-bedre Lod ‒ vilde Schou og
                        <persName key="Schiøtt_Julius">Schiøtt</persName>
               <ref target="n4"/> kunne sige Dem. De to har alle mine
                    Sager, og de ved ogsaa, at et Skridt som dette falder mig ‒ <hi rend="italics">nu</hi> ‒
                    saa saare tungt.</p>
            <p>Men jeg skulde saa gerne en Tid kunne samle lidt Kræfter.</p>
            <p>Naar De modtager dette, har det været Nyaar for mig<ref target="n5"/>. Jeg
                    bliver saa tredive Aar. Det burde endnu være Aar til at udrette meget, det har
                    ogsaa været Aar til allerede at have »geduldet« en Del. Og om De, kære Fru
                    Ferslew, med <hi rend="italics">dette</hi> skønne Mindeskrift om min Ungdom i Hænderne
                    ogsaa naturligvis vil sige: Og dog ‒ det var jo alt hans egen Skyld, saa vil De
                    maaske dog ogsaa sende en venlig Tanke henover disse lange otte Aar.... De véd,
                    at jeg nu har vænnet mig til at sé humoristisk paa det behagelige Liv. Men i
                    dette Øjeblik staar der ingen Humor til min Raadighed: Jeg ser kun hine gyldne
                    Falkmanske Ord: »han forsøgte at forcere sin Vækst opad og det mislykkedes«....
                    Hvor den Mand skriver vel, og hvor han saa skaansomt i faa Ord kan sige
                    meget.</p>
            <p>Om min Eksistens er lidet at sige. Jeg lever i en fuldkommen Ensomhed. Undertiden
                    tror jeg, at min Bog maatte kunne blive meget læseværdig. Og undertiden trætter
                    selv den mig. I »Selskab« har jeg ikke været, siden De var i
                        Wien<ref target="n6"/>. Dansk har jeg talt én Gang.</p>
            <p>Tilgiv mig, om Tonen i dette Brev er irriterende eller dum eller berører Dem
                    smerteligt. Det er svært at <hi rend="italics">bede</hi> om <hi rend="italics">Arbejde</hi>, som jeg
                    længe forgæves har gjort ‒ og <hi rend="italics">dette</hi> er endnu sværere.</p>
            <p rend="right">Deres hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Weinberge</hi>. Jungmannstrasse 403.</p>
            <p>
               <hi rend="italics">Prag</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
