<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18811101001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 5011, 4to</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 2 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   Med fremmed hånd ‒ sandsynligvis Anna Levins ‒ er øverst på
                                        brevets forside skrevet nogle mulige dateringsforslag:
                                        »83-84«, »Decb 82« og »81«. På brevets blanke bagside har
                                        hun med blyant skrevet: »(efter Reisen til Schandau og
                                        Dommen over Haabløse Slægter)«</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Anna Levin: Fra Herman Bangs Journalistaar ved
                                        »Nationaltidende«, Gyldendal 1932, s. 87-88, et fyldigt
                                        citat af brevets ordlyd</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[København]</placeName>
               <date when="1881-11-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="ferslew_chr_1838">Christian Ferslew</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1881-11-01">[1881, cirka 1. november,
                        tirsdag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[København]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p>Kære Hr. Ferslev!</p>
            <p>De maa ikke blive vred, hverken De eller Deres Frue over dette Brev, som skrives,
                    fordi jeg, som ellers har saa mange Ord, naar det gælder raader saa faa, og
                    fordi jeg <hi rend="italics">maa</hi> være fuldt oprigtig imod Dem. De og Deres er det
                    eneste, bogstavelig, jeg synes, at jeg har tilbage, og hvis De blev vred og
                    forlod mig, vilde jeg have altfor lidt tilbage. De spurgte mig igaar, om jeg
                    ikke gjorde altfor meget for disse Mennesker,jeg her bor hos; maaske ‒ især,
                    naar jeg endnu ikke har Ret til at gøre det, fordi det egenlig slet ikke er mig
                    selv. Men De ved heller ikke den sande Grund dertil. Det er af Egoisme, jeg
                    handler. De to smaa Børn faar Brødet, og mit Liv er saa tomt. Det ene Menneske
                    ved altid saa lidt om det andet, og det maa saa være. Men det siste Aar har
                    været det rigeste i mit Liv: Nu er det, som der kom Blikstille efter Stormene,
                    men selv Havblikket kan fylde os med Bitterhed. Mit Haab er det kun, at alt,
                    hvad jeg har oplevet, en Dag maa være blevet til alvorlig og sand Kunst. Saa har
                    alle disse Aars Lidelser ikke været spildte, og min Ensomhed nu er kun en Samlen
                    Kræfter.</p>
            <p>Grunden til at jeg taug med noget igaar, var Deres Ytring om, det ikke var for
                    meget, hvad her blev gjort. Thi jeg følte, at De havde Ret til at spørge. Kun
                    vil jeg sige, at nu glider alt i Tarvelighed og Ro. Jeg sagde igaar, jeg vilde
                    vente med alt, til jeg blev myndig, og da De spurgte, om intet var slemt,
                    svarede jeg, det kunde vente. Men der <hi rend="italics">er</hi> et, som ikke kan vente. Da
                    jeg kom hjem i Sommer<ref target="n1"/>, havde
                    jeg ingen Leilighed og maatte tage ind paa Hotel, hvor jeg boede, indtil jeg kom
                    her. Jeg var syg og laa de fleste Dage i Sengen. Jeg maatte tage bort fra
                    Hotellet med Bøn om at betale siden, da jeg ingen Penge havde. Jeg har ikke
                    kunnet betale siden, og jeg kan ikke vedblive at skylde Pengene, da Fordringen
                    er givet en Prokurator. Med Omkostninger og alt er det 100 Kr. som jeg havde
                    bedt min Svoger<ref target="n2"/> om, men Manden har dem ikke. Hvis
                        <hi rend="italics">De</hi> vil til at det andet ogsaa lægge dette ‒ da skal jeg bringe
                    Dem Prokuratorens Kvittering imorgen. Og <hi rend="italics">en</hi> Ting endnu. Min
                    Skrædder skal vente til Foraaret, men jeg har ikke andet Tøi end det, jeg gaar
                    og staar i. Naar jeg har været ude, har jeg laant en Jakke af
                        Martinus<ref target="n3"/>, og det kan ikke blive ved. Jeg skulde saa gjerne
                    have noget rigtig tykt Tøi og gjøre Gæld for det hos en fremmed Skrædder vil jeg
                    ikke. Derfor maa jeg købe det og under 80 Kroner faar jeg ikke noget. Nu har jeg
                    sagt Dem hele Sandheden. Nu maa De ikke blive vred og love mig, at alt dette
                    tilhøre Dem og Deres Hustru og mig. <hi rend="italics">Dem</hi> og Deres stoler jeg saa
                    meget paa. De tænker vel, at jeg slet ikke er videre end altid, men det er ikke
                    sandt, jeg er saa vidt, at jeg ved, hvad det vil sige at handle hæderligt, og
                    jeg er begyndt derpaa. Det har kostet nok. Vil De ikke blive vred over, at jeg
                    ikke sagde dette igaar, og vil De endnu hjælpe mig med disse Penge, da udsæt
                    ikke at svare, men send mig et Brev endnu idag ‒ saa skal jeg imorgen bringe
                    Kvitteringen. Men selv om intet Svar kommer, vil jeg dog tro, at De har tilgivet
                    mig ‒ og saa maa De love mig ei at tale mere herom. Tusind Tak for alt. Tilgiv
                    Skriften ‒ men jeg er saa nervøs idag, at min Haand ryster. Kommer intet Brev
                    med Pengene ‒ da ved jeg Svaret men haaber ialfald at De bærer over med</p>
            <p rend="right">Deres</p>
            <p rend="right">H.B.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
