<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">19021111001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 3742, 4to (Den Hegelske Brevsamling). Blyantsnummer
                                    20</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 7 sider.  Skrevet af en sekretær; underskriften er egenhændig</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">København</placeName>
               <date when="1902-11-11"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Jacob Hegel</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high" when="1902-11-11">1902, 11. November [tirsdag]<note>I brev af
                        14.11.1902 meddelte Jacob Hegel til Schubothe, at Gyldendal nu var indtrådt
                        i Bangs rettigheder over for Schubothe (N-B.Wamberg 1970, s.232)</note>
            </date>
            <placeName cert="high">København</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Gml. Kongevej 25, d 11/11. 02.</p>
            <p>Kære Hr. Hegel.</p>
            <p>Tilgiv, at jeg dikterer dette. Men lige hjemkommen fra en Rejse er jeg for træt
                    til at skrive selv. I Parantes sagt, har jeg paa Turen gjort en kraftig Reklame
                    for Salget af mine Bøger.</p>
            <p>Efter <persName key="Nansen_Peter">Nansens</persName> Raad beder jeg Dem henvende Dem til de Herrer i Silkegade for at
                    udbede Dem ‒ De, som nu varetager mine Rettigheder ‒ en Opgørelse over
                    Restoplaget af mine Bøger, vel at mærke, Resten af sælgelige Exemplarer. Jeg
                    troer ikke, at der af Romanen »Fædra« findes ét eneste sælgeligt Bind. Oplaget
                    af »Ludvigsbakke« er ogsaa særlig interessant. Forlaget har jo, lige siden Aaret
                    hvor Romanen udkom begravet Bogen og kun udleveret den i fast Regning. Til
                    adskillige københavnske Boghandlere har man endogsaa svaret, at den ikke var til
                    at faa, da et nyt Oplag forberedtes. Hr. Hirschsprung har i sine Samtaler med
                    mig for Aar tilbage, vist sig yderlig nervøs, naar Talen faldt paa
                    »Ludvigsbakke«. Ogsaa anden Udgave af »Ved Vejen« har man i de sidste Aar gjort
                    alt for at sylte hen, fordi der af de 3000 Exemplarer vistnok kun er 300
                    tilbage. Forleden, da jeg hos August Bang vilde købe »Stuk« kom min Tjener
                    tilbage og havde maattet betale 6 Kr for den. Jeg sendte Tjeneren tilbage og lod
                    Hr. August Bang sige, at Bogen var nedsat til 2 Kr 50 Øre. Firmaet erklærede at
                    den i Schubothes Factura var opført til 6 Kr. Men paa Telefonforespørgsel lod
                    Hr. Hirschsprung svare, at »Stuk« ganske vist var nedsat. Det var en
                    Forglemmelse. Man bliver i Sandhed aldrig træt af at undres over de Herrer.</p>
            <p>Det er derfor min Bøn til Dem og Hr. Nansen, at De fra et Forlæggerstandpunkt gør
                    de Herrer ret kraftigt opmærksomme paa, at deres Færd dog vistnok har sine
                    Pletter. Stærke Ord har altid været mig meget imod. Men det synes mig, at
                    Firmaet i lidt for høj en Grad har benyttet sig af visse Egenskaber ved min
                    Karakter.</p>
            <p>Hvad Forespørgelsen angaaende <persName key="Funch_Frederik">Dr Funch</persName> angaar, da ønsker jeg ikke, at Hr. Funchs
                    Regning betales. Jeg har i Sommer sagt Hr. Funch at Regningen ikke maatte
                    indsendes, før min Tilladelse var indhentet. Jeg vilde ikke, at den betaltes,
                    før jeg havde indleveret tilstrækkeligt <hi rend="italics">nyt</hi> Manuskript til
                    Forlaget. Grunden til at den overhovedet udstedtes var den, at Schubothe betalte
                    mine Læger.</p>
            <p>Jeg tilføjer at det naturligvis var de eneste Regninger Firmaet betalte. Nu skal
                    den i ethvert Fald ikke betales før 1 Januar, hvad jeg nu meddeler Hr. Funch ‒
                    hvis jeg da ikke, hvad jeg haaber selv kan sende ham Pengene efter mine
                    københavnske Forelæsninger. Om nogle Dage skal jeg sende Hr. Nansen det første
                    Manuskript til »Ravnene«.</p>
            <p rend="right">Jeg forbliver Deres hengivne</p>
            <p rend="right">Herman Bang.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
