<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18860110001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 249</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 7 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XXXIII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
               <date when="1886-01-10"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-01-10"
                  notBefore="1886-01-10"
                  notAfter="1886-01-10">[1886. 10. januar], Søndag<note>Dateringen i Vandreaar s. 165 følges</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Berlin]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Søndag.</p>
            <p>Allerede længst, min Ven, vilde jeg have skrevet dig til – hvis jeg ikke havde været syg
          – ligget i Sengen – haft Feber o:s:v:, alting kun, fordi jeg har været ret inderlig "syg
          til Sjælen". Og i saadanne Tilfælde kan en Samtale med dig hjælpe – naar din Ro, der
          overfor mig tit bliver til Mildhed virker paa mig – mine Breve, selv til dig, bliver bare
          affekterte og dumme. Der er en Bismag ved mine Breve, som mit Liv ikke mere har, noget
          vist, som gør et uægte Indtryk og smerter mig selv.</p>
            <p>Men naar vi ikke kan tale sammen.</p>
            <p>Jeg har i Aar og Dag ikke været saa nervøs. Det mindste ophidser mig, smerter mig fysisk.
          Fuldkommen Ro og Frihed for Arbeide – blot i en Maaned – na'<ref target="n1"/> det er jo
          udelukket af sig selv. Vær under disse Omstændigheder ikke vred over, at jeg ikke skriver
          til "Polit"<ref target="n2"/> og at hvad jeg har skrevet, har været maadeligt – jeg
          vil vel igen komme <hi rend="italics">en train</hi>
               <ref target="n3"/>. Den fuldkomne Ensomhed har momentant slaaet mig til Jorden. Man
          maa elske sig <hi rend="italics">selv</hi> meget høit for naar man staar fuldstændig ene aldrig at
          opgive Arbeidet som noget i Grunden saare ligegyldigt.</p>
            <p>Jeg har i fem Dage ikke været udenfor min Dør. Det er meget koldt, og jeg lider under
          Kulden. Da er Dagene ret lange – selv om man er sammen med Geheimeraad <persName key="Goethe_Johann_Wolfgang">Goethe</persName>
               <ref target="n4"/>, hvem jeg læser i denne Tid. Man maa jo søge at forstaa de Mennesker,
          man lever mellem – eller rettere sagt – i hvis Land man lever.</p>
            <p>Forleden kom en fin Herre herind i Stuen og viste mig et Politiskilt. Han sagde: De véd
          jo, Berlin er i den lille Beleiringstilstand? – – hvorom jeg ikke havde Begreb. – De er
          altsaa ikke Politiker? – Nei – ikke synderlig – Men De skriver dog? – Ja – om Teater....
          Hvorpaa Manden gik med sin lille Beleiringstilstand.</p>
            <p>Jeg gaar undertiden i Teatret for at konstatere for mig selv, at intet Publikum i Verden
          er dumt og barnagtigt som det Berlinske. Teatret her har ikke mere Lighed med Livet end en
          Dukkestue har med Verden – og troskyldig og bæstisk sidder dette Folk, som har beseiret
          Europa, og griner ad Dumheder, som i København Galleriet vilde udhysse. Man maa i et Land,
          hvor Kunst staar saa lavt, være en <persName key="Ibsen_Henrik">Ibsen</persName>
               <ref target="n5"/> for ikke at staa Fare for<ref target="n6"/> at nedstemme
          Fordringerne til sig selv. Her er det middelmaadige af En af os det udmærkede. Jeg tror,
            <persName key="Bjørnson_Bjørnstjerne">Bjørnson</persName>
               <ref target="n7"/> kan takke Tysklands <app>
                  <lem>Ophold</lem>
                  <rdg>Meningen må være: sit Tysklandsophold</rdg>
               </app> for en Del af sin Decadence. Vel maa jeg vogte mig for ikke at synke men holde
          Kludene sammen, saa jeg kan stige. Men her er slet ingen Maalestok – ti alt er det
          middelslette, og dette middelslette roses. En ung Mand sagde til mig: Vi har ingen
          Literatur, og vi faar ingen, før et Geni bygger et Slot, efter hvilke vi kan maale vore
          Huse – eller saadan noget sagde han virkelig – skønt du altid <app>
                  <lem>siger</lem>
                  <rdg>Ordet er tilføjet over linjen</rdg>
               </app>, at jeg laver Replikerne.</p>
            <p>Den eneste Glæde, jeg her har, er en Gang at sé <persName key="Kainz_Josef">Josef
            Kainz</persName> spille<ref target="n8"/>. Han er et Geni og det eneste. Det er altid en Lykke at se en
          ung naa saa høit og rive vore dybeste Tanker ud af vor Sjæl og give os dem igen i Skønhed.
          En saadan Kunstner forstørrer os – han bygger vore egne smaa Skæbner høiere og for nogle
          Øieblikke tror vi, det er <hi rend="italics">os</hi>, vi sér i hans Kunsts Speil. Det er ikke os, min
          Ven – det er <hi rend="italics">ham</hi>. Vi er forblevet de smaa – det var kun ham, som er den
          større.</p>
            <p>Jeg har følt dette hos <persName key="Rossi_Ernesto">Rossi</persName>
               <ref target="n9"/>,
            <persName key="Ristori_Adelaide">Ristori</persName>
               <ref target="n10"/>, <persName key="Bernhardt_Sarah">Sarah</persName>
               <ref target="n11"/> og <persName key="Lindberg_August">Lindberg</persName>
               <ref target="n12"/>. Men mest vel
          hos Kainz, som er os saa nær i Aar.</p>
            <p>Kun Samtidigheden skaber den fælles "Takt", hvori vore Følelsers Musik – spilles.</p>
            <p>Udenfor Teatret har jeg aldrig sét Manden. Han skal være ganske ualmindelig sær og læser
          altid – den Tid, han ikke lader sig fotografere.</p>
            <p>Damerne her er vidunderlig forfærdelige. De forstaar ikke at gaa, de ser snærpede ud og
          snører sig som Misfostre. Det er Dyden indbunden i Dumstolthed. Berlinerne siger om saadan
          et snøret og snærpet Kreatur: "Na' – nicht wahr – ein strammes Mädchen"<ref target="n13"/> –? Et smukt Ord om en smuk Ting. Fruentimmerne er
          tykke, trimlende og med uhyre Munde, som næppe viger tilbage for noget. Intetsteds antager
          jeg, er Frækheden større, Sminken plumpere besørget, Lasten saa forladt af Gratierne. Her
          er Venus vulgivaga<ref target="n14"/> kun at ligne med et Kloset paa en Jernbane. Hurtig ind – losse – hurtig
          ud. Og dog er der Folk, som holder saa meget af at opholde sig paa Stedet, at de skriver
          Vers paa Væggene. Enfin –</p>
            <p>Sig <persName key="Nansen_Immanuel">Immanuel</persName>
               <ref target="n15"/>, at jeg tænker saa tit paa ham, men jeg vil ikke skrive,
          saalænge dette Skrækkelig Humør varer – ti, jeg skal ikke fordærve Ungdommen med at sige
            "weltmüde"<ref target="n16"/> Ting paa en dum Maade.</p>
            <p>Lev vel. Hils <persName key="Ottesen_Christine_Margrethe">Fru
            Ottesen</persName>
               <ref target="n17"/>.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
