<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18860301001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 316</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 4 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang. .  En blyantspåskrift af Peter Nansen på brevets side 4: <q>x) En
                                 Aagerkarl</q>
                        </ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. XLIII</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Wien</placeName>
               <date when="1886-03-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1886-03-01"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">1886. 1. marts [mandag]<note>empty</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Wien</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Wien d. 1.3.86.</p>
            <p>Min kære Peter.</p>
            <p>Du blander i dit hastigt skrevne Brev meget sørgelige Sandheder med besynderlige
               Meninger. Alt hvad Pengene angaar – det er de sørgelige Sandheder. En horribel
               Tilstand (og tifold horriblere end du tænker dig – ti – naa –) – <hi rend="italics">men</hi>:
               Tilstanden kan vel bedres. Hos Schorer i <placeName key="Berlin">Berlin</placeName>
               har jeg beholdt min Stilling, som i Løbet af lidt Tid giver god Indtægt. I "Berliner
               Tageblatt" er man villig til at tage Artikler o:s:v:</p>
            <p>Og Maalet – vil du sige? Min Ven – ogsaa <hi rend="italics">der</hi> har du en af de sørgelige
               Sandheder. Maalet forsvinder for mine Øine.</p>
            <p>Ja – hvis jeg nu kunde komme til Ro. Hvis jeg ikke plagedes af denne Dødsens Angst
               ogsaa <hi rend="italics">her</hi> at blive udvist. Ti <hi rend="italics">her</hi> er dog <hi rend="italics">Wien</hi>.
               Du skriver tre Gange dette Navn – Navnet paa en Millionby ved Donau, Hovedstad i
                  <placeName key="Østrig">Østrig</placeName>, bekendt for sin Danselyst og sine
               skønne, letfærdige Kvinder – med to Udraabstegn. Wien er dog Verden – og er
                  <hi rend="italics">tysk</hi>. Ogsaa her findes store Blade, store Forlæggere, ogsaa her kan
               man arbeide, hvis man faar Ro – vente – hvis man faar <hi rend="italics">Lov</hi> dertil. Altsaa
               – lad os foreløbig sé, om jeg faar Ro og Lov.</p>
            <p>Min første Gang var til <persName key="Knuth_J.S.D.">Gesandten</persName>
               <ref target="n1"/>, som i
               en speciel Skrivelse anbefalede Herman <hi rend="italics">de</hi>(!) Bang til alle keiserlige
               Myndigheder. Han var meget elskværdig og sagde, at om Udvisning herfra var der da
               ikke Tale. (Naar jeg vilde undgaa al Avissnak hjemme, var det for ikke at irritere
               paany i Berlin og maaske bevirke et "Ønske" fra sammesteds.)</p>
            <p>Dernæst vil og maa jeg befæste mig ved Anbefalingsbrev. <persName key="Hoffory_Julius">Hoffory</persName>
               <ref target="n2"/> vil sende mig nogle. Havde jeg blot ét til <persName key="Franzós_Karl_Emil">Karl Emil Franzós</persName>
               <ref target="n3"/> – saa var meget gjort.</p>
            <p>Du ser altsaa – at jeg ligesom Myren begynder at bære forfra. Og du tror, min egen
               Ven, at jeg har meget Mod? At jeg er lykkelig? At jeg slet ikke svimler naar jeg sér
               ned ad Bjergsiden. Aa-jo... jeg lever i en stadig Fornemmelse som den, jeg havde i
               Sommer paa "<placeName key="Hohe_Salve">Hohe Salve</placeName>" naar
                  Muldyret<ref target="n4"/> behagede at attraa en Tot Grønt, der hang et Par Alen
               ud over Afgrunden.</p>
            <p>Men – hvorfor jeg da bliver?</p>
            <p>Sig mig, hvad er det for et lysteligt Billede, du kan vise mig derhjemme? En Fallit –
               enfin! Jeg lader det gaa. Men ellers! Jeg indlægger et Brev, som vil være dig
               interessant. At det er til <hi rend="italics">dig</hi> og under Taushed behøver jeg ikke at
               sige. <persName key="Brandes_Edvard">Doktoren</persName>
               <ref target="n5"/> og <persName key="Ottesen_Otto_Andreas">Ottesen</persName>
               <ref target="n6"/> har dikteret det. Det er det gamle fra ifjor ved denne Tid.
               Hvad jeg har lidt ved at læse det – jeg saa igen for mine Øine alle dette Aars
               resultatløse Anstrængelser, mine Seire, som tomme Blærer, mine Forhaabninger
               kostumerede som Ligbærere. Og jeg skriver imorgen atter mit <hi rend="italics">Nei</hi>.</p>
            <p>Selv om ikke personlige Forhold gjorde mig en Stilling i <hi rend="italics">dette</hi>
                  Blad<ref target="n7"/> umulig, vilde
               jeg – og derfor er mit Nei intet Offer – <hi rend="italics">ikke passe mere hjemme</hi>. Eders
               Stridigheder er mig smaa; Eders Kamp frugtesløs fordi den gaar imod Verdensstrømmen;
               Eders Ledere snart trætte – – der er større Syn; jeg har sét dem, der er store
               Aander: <hi rend="italics">her</hi>ude mærker man idetmindste Vingeslagene af deres Geni.</p>
            <p>I "Politiken" – jeg kan skrive der, naar jeg er <hi rend="italics">ude</hi>. Hvis jeg var
               hjemme, var en <hi rend="italics">anden</hi> Stilling mig for lidt. Du ved, jeg staar svært
               under nogen. Og jeg tror, det var bedst – om jeg <hi rend="italics">ikke</hi> tog
                  <hi rend="italics">nogen</hi> Plads ved "Politiken" hjemme.</p>
            <p>Med alt det har du Ret i, at Stillingen er slem – foreløbig, selv om det viser sig,
               at jeg <hi rend="italics">kan</hi> blive i Østrig (for at <hi rend="italics">naa</hi> det, ingen stærke Ord
               om eller for mig – ikke engang til en <persName key="Boldt_H.V.">Boldt</persName>
               <ref target="n8"/> ); <hi rend="italics">ti</hi> de nordiske Blade vil – – ikke have mine
               Korrespondancer: Dagens Nyheter ikke, "Handelstidningen" sparsomt, "Aftenposten"
               ikke, <placeName key="Bergen">Bergen</placeName>
               <hi rend="italics">betaler</hi> ikke. Ser du – <hi rend="italics">det</hi> er egenlig Ulykkens
                  <hi rend="italics">Kærne</hi>. Ti vilde de Blade tage mine Artikler, kunde jeg jo vel igen om
               et Par Dage skrive løs – men nu! Nu maa jeg bare skrive paa min Bog, for hvilken
                  <persName key="Andreasen_A.O.">Andreasen</persName>
               <ref target="n9"/> skal have
               Pengene. Og hvordan bliver vel en Bog skreven under saadanne Forhold.</p>
            <p>Vil du, min Ven, <hi rend="italics">strax</hi> sende mig et Exemplar af "<!--start title reference--><title key="Fædra">Fædra</title>
               <!--end title reference-->" og "<!--start title reference--><title key="Hverdagskampe">Hverdagskampe</title>
               <!--end title reference-->". Det er mig
               meget vigtigt. Kan <persName key="Brandes_Edvard">E.B.</persName>
               <ref target="n10"/> ikke anbefale mig nogetsteds?</p>
            <p>Lev vel.</p>
            <p rend="right">Din</p>
            <p rend="right">Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
