<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2019</date>
            <idno type="hbb">18870500002</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 2353, folio</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <ab>Brev, 3 sider.  Egenhændigt skrevet af Herman Bang.   Bang har genbrugt et kasseret stykke papir fra sit arbejde
                                        med romanen Stuk. På brevets side 2 har Bang overstreget
                                        følgende fragment fra sit romanmanuskript: »Lange tog
                                        Afsked, og Professorinden haabede dog at sé dem nu snart,
                                        naar de var kommet i«. Øverst side 3 står: »Lange«,
                                        overstreget.</ab>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>empty</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">Prag</placeName>
               <date when="1887-05-01"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="schioett_j_1856">Julius Schiøtt</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="low" when="1887-05-01">[1887, maj?] Tirsdag<note>Må dateres til tiden
                        kort før Bangs brud med Andreas Schou. Se også Torbjörn Nilsson, s.
                        198f.</note>
            </date>
            <placeName cert="high">Prag</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Prag. <hi rend="italics">Tirsdag</hi>.</p>
            <p>Min Ven.</p>
            <p>Rimeligvis vil du, som jeg, finde, at det siste Slag for Panden med ét Slag har
                    givet »Farten« i Tingen. Jeg har arbejdet hele Natten, gik imorges i Seng
                    Klokken seks.</p>
            <p>Du vil sé alt, hvad der er udeladt:</p>
            <p>1) <hi rend="italics">alt</hi> det obscøne (»Anna« o:s:v:) som kan udelades.</p>
            <p>2) alt, hvad der smager af personligt (Snakken om Journalister paa Trappen)</p>
            <p>3) alt, hvad af Bredde var (Fyrværkeriet; hele Samtalen til Slut o:s:v:)</p>
            <p>Hvad der er tilføjet er overalt <hi rend="italics">smaa</hi>, <app>
                  <lem>levende Træk:</lem>
                  <rdg>Ordene er vanskeligt læselig pga. en stor blækklat</rdg>
               </app> Fru Belboms Galosker, Tantens Tænder, Damernes <app>
                  <lem>[...]</lem>
                  <rdg>Et ord eller første del af et ord er vanskeligt at læse pga. en stor
                            blækklat</rdg>
               </app> brædt. Og saa er <hi rend="italics">Tonen</hi> nu dansk, og Historien spiller
                    virkelig i København. Ikke?</p>
            <p>Min Mening er vedblivende denne: Lad <persName key="Schou_Andreas">Schou</persName> læse nu i Sammenhæng Kapitlet og ‒
                    bestemme sig. Tænk du, min Ven, naar du nu har læst denne Slutning ‒ ogsaa dette
                    første Kapitel igennem. Betænk de pinlige Omstændigheder, hvorunder her er
                    arbejdet, og se saa frem over det Billede, som <hi rend="italics">dog</hi> er steget frem
                    fra denne Side 1 til Side 52. Kald dig tilbage Menneskesværmen og sig mig, om de
                    ikke lever: Blom og Brodersen med deres Klaquehat; Gerster, som »generer« sig
                    paa <hi rend="italics">dens</hi> og <hi rend="italics">dens</hi> Vegne; Lille Canth og hans Kone;
                    Lange med: <hi rend="italics">Ham</hi> lugter man s'gu, Tanten med sin Gummirem; Gars,
                    Journalisten...</p>
            <p>Og maaske kan <hi rend="italics">den</hi>, der har skrevet disse Strofer om Fyrværkeriet,
                    ogsaa <hi rend="italics">skrive</hi> ‒ saasnart hans <hi rend="italics">Indtryks Art kan udtrykkes
                        stilistisk</hi>.</p>
            <p>Jeg, min egen Ven, <hi rend="italics">beder</hi> om hvert Raad, er taknemlig for hver Smule
                    af den »Kit«, et forbindende Ord fra dig kan skænke Stilen, for hver lille Kant,
                    en Rettelse afsliber. Men under Censur og Stilretter <hi rend="italics">vil og kan jeg ikke
                        staa</hi>. Du vil let fatte det, og jeg ved, du giver mig Ret.</p>
            <p>Indlagt et Brev til Schou. Dette arriverer Torsdag. Lad da Schou ‒ om han ikke
                    alt har sagt sit Nej ‒ have Tid til <hi rend="italics">Mandag</hi>. Da maa han svare. Jeg
                        <hi rend="italics">kan</hi> jo ikke leve uden Penge. Og <hi rend="italics">endnu</hi> staar jeg
                    for denne Maaned (med Flytning!) paa 86 fl<ref target="n1"/>. <hi rend="italics">Han</hi> har sendt 34
                    fl........ Jeg haaber, at han har indsét, at han maatte sende mig
                        <hi rend="italics">en</hi> Sending i denne Uge..... Til Langhoff er der skrevet. For
                        <hi rend="italics">dig</hi> vilde det være tifold bedre at have ham, som er ung og
                        <hi rend="italics">forstaar</hi> eller »yngre« Kunstmaade.</p>
            <p>I alle Fald véd jeg, du vil gøre alt dit bedste. Jeg gentager:</p>
            <p>Jeg ønsker <hi rend="italics">ikke</hi> at gaa fra Schou. Men <hi rend="italics">Censur taaler jeg
                        ikke</hi>. Og jeg frygter for, at disse sig evigt gentagne »Historier«
                    skal lægge en klam Haand paa vort Arbejde.</p>
            <p>Læs ogsaa dette ‒ med Hilsen ‒ for <persName key="Jonas_Hertha Adele">din Kone</persName> for at vi kan høre en læg Dom.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
            <p>Du vil sé, at »Honorarspørgsmaalet« indskrænker sig til ét: den
                        <hi rend="italics">bestemte</hi> Afsendelse! Fortæl ogsaa L. om de norske Breve.</p>
            <p>
               <app>
                  <lem>Brevet til <persName key="Langhoff_Paul">Langhoff</persName> var kort. Sæt ham ind i alt. Honoraret; »Stilen«
                            med Schou; Bogens Plan o:s:v:</lem>
                  <rdg>Ordene er tilføjet øverst på brevets side 1, skrevet omvendt i forhold
                            til den øvrige brevtekst</rdg>
               </app>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
