<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bangs Breve</title>
            <author>Herman Bang</author>
            <editor xml:id="posselt_gert_1955">Gert Posselt</editor>
            <funder>Carlsbergfondet</funder>
            <funder>Augustinus Fonden</funder>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Danske Sprog- og Litteraturselskab</publisher>
            <pubPlace>København</pubPlace>
            <date>2015</date>
            <idno type="hbb">18840617001</idno>
            <idno type="isbn">nil</idno>
            <availability status="restricted">
               <ab>Copyright © 2015, Danske Sprog- og Litteraturselskab</ab>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="A">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <settlement>København</settlement>
                        <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                        <idno>NKS 4043, 4to. Nr. 140</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc form="brev">
                           <supportDesc material="empty">
                              <support>
                                 <ab>Brev, 3 sider</ab>
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <handNote scribe="herman-bang">
                              <ab>Egenhændigt skrevet af Herman Bang. </ab>
                           </handNote>
                        </handDesc>
                        <additions>
                           <ab>empty</ab>
                        </additions>
                     </physDesc>
                     <history>
                        <ab>empty</ab>
                     </history>
                     <additional>
                        <listBibl>
                           <bibl>Vandreaar nr. VI</bibl>
                        </listBibl>
                     </additional>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <ab>Bangs Breve 2014</ab>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName>Herman Bang</persName>
               <placeName cert="high">[Ramlösa]</placeName>
               <date when="1884-06-17"/>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName>Peter Nansen</persName>
               <placeName>empty</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
         <creation>
            <date cert="high"
                  when="1884-06-17"
                  notBefore="9999-01-01"
                  notAfter="9999-01-01">[1884. 17. juni], Tirsdag Aften<note>Dateringen i
                  Vandreaar s. 65 følges</note>
            </date>
            <placeName cert="high">[Ramlösa]</placeName>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="da"/>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>brev</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <abstract>
            <ab>empty</ab>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:lang="da">
            <p rend="right">Tirsdag Aften.</p>
            <p>Skønt jeg skrev til dig igaar, kære Peter, fik jeg Samvittighedsskrupler ved at
               modtage dit Brev. Thi mit var vistnok meget kort. Men jeg er ikke oplagt til lang
               Fortrolighed – for mig er atter begyndt en af de Perioder, hvor jeg holder mer af at
                  <hi rend="italics">høre</hi> om de andres Livsplan – saa lad min være dernede i Kælderen,
               hvor der er mørkt.</p>
            <p>Men siden jeg forstaar din Ængstelse, saa skal jeg sige dig, at jeg idag har oversat
               en Akt af "Roman Parisien"<ref target="n1"/>, gymnastiseret i to Timer og tænkt meget
               paa Dramatiseringen af "Fædra", som en Dag vil tage Iltog ud af mit Hoved ned paa
               Papiret, hvorfra det tager direkte Billet til Stockholm.</p>
            <p>Saa bliver dette mit siste navnfulgte Arbeide, indtil den Dag, hvor jeg er blevet
               Skuespiller. Selv fordrer jeg at spille Vilsac<ref target="n2"/>.</p>
            <p>Til <persName key="Eibe_Carl">Eibe</persName>
               <ref target="n3"/> har jeg skrevet om en navnløs Oversættelse af <!--start title reference--><title key="Lise_Fleuron">"Lise Fleuron"</title>
               <!--end title reference-->
               <ref target="n4"/>. Billigt Tilbud, som jeg haaber, han modtager. Desuden skriver
               jeg tænkeligt imorgen til to svenske Blade om en Korrespondance under Mærke – det er
               nødvendigt desværre, thi jeg kan selv ikke leve under femtenhundrede og mine
               Kreditorer maa have 2000 om Aaret.</p>
            <p>Jeg skrev igaar et Brev til <persName key="Brandes_Edvard">Brandes</persName>
               <ref target="n5"/>.</p>
            <p>Ak, du, hvilken Tid der er gaaet: Hvor jeg har lært Menneskene at kende. Og hvor
               meget jeg har lidt. Ved du hvad <persName key="Cetti_Frederik">Cetti</persName>
               <ref target="n6"/> sagde en Dag:</p>
            <p>– Ser De – selv Deres Hoved passer ikke for en Skuespiller: nu Deres Pande; den er
               blevet altfor stor – De har <hi rend="italics">tænkt</hi> for meget – det duer ikke for en
               Skuespiller!</p>
            <p>En Skuespiller – han, som mer end nogen maa tænke, gennemtrænges, erindre. Bon
                  dieu<ref target="n7"/>.</p>
            <p>Og <persName key="Lerche_Camilla">Frøken Lerche</persName>
               <ref target="n8"/>:</p>
            <p>Synes De virkelig, det er saa yndigt: at være det hæsliges Repræsentant paa Theatret.
               Thi andet bliver De aldrig.</p>
            <p>Bortset fra Komplimenten – saa tror jeg ikke, at det skønne er evigt det samme.
               Personlighederne, som paatvinger sig Menneskenes Sind, omskaber mægtigt
               Begreberne.</p>
            <p>Et inderligt Had har jeg iøvrigt til denne gamle Kokotte<ref target="n9"/>.</p>
            <p>Endnu en Morsomhed: Da mit Navn tilfældig blev nævnt paa <persName key="Nielsen_Oda">Oda</persName>s Bryllupsaften<ref target="n10"/>, brast "la Diva"
               i Graad. Er hun endnu saa lidet sikker paa at have banlyst Erindringen om mig. Det er
               et miserabelt Resultat....</p>
            <p>Jeg vilde, kære Peter, alvorligt ønske, at du arbeidede paa dit Drama. <persName key="Björkegren_Olga">Olga</persName>
               <ref target="n11"/> vilde være storartet som "Donnaen", og for mig vilde
               det være meget lykkeligt at have to Roller. Hr. de Vilsac er og bliver en Bifigur.
               Hele min Sjæl bliver i Dramaet nedlagt i Fædra selv.</p>
            <p>Min Sjæl – Sig mig dog, hvorfor jeg ikke er død? Siden jeg ikke frygter Døden, siden
               jeg kunde kærtegne den som en Ven. Men jeg <hi rend="italics">vil</hi> ikke dø med et Nederlag,
               det er Tingen. Jeg vil om fem eller maaske om ti Aar i en eneste Triumf, der skal
               snævre mit Hjerte sammen i en Fryd saa voldsom, at den smerter, betale tilbage hver
               Haan, hvert Smil fra disse fjorten Dage, hvor jeg er blevet haanet af disse Folk, der
               ikke forstaar en Tøddel af mine Sindsbevægelser.</p>
            <p>Men jeg skal blive ydmyg, og jeg skal vente. Der kommer atter en Række <persName key="Larsen_">"Larsen-Aar"</persName>
               <ref target="n12"/>, og der bliver ikke <hi rend="italics">en</hi> men mange
               "Larsener".</p>
            <p>– – Jeg taler ikke med nogen her. Har idag bogstavelig kun aabnet min Mund for at
               give Ordres til Kellneren, og da jeg læste Rolle nede i Allèen. Mit Organ trænger
               sikkert til Øvelser i fri Luft for om muligt at faa mere "Stof".</p>
            <p>Ved du, hvad der ærgrer mig ved Skuespilkunsten? Det er, at den evindelig maa
               beskæftige sig med Petitesserne: Tænderne, Fødderne o:s:v: o:s:v: Smaa Aander maa
               drukne i dette – og de ender som Attrappe<ref target="n13"/>, der blot <hi rend="italics">er</hi> alle disse
               Ting.</p>
            <p>Levvel, très cher<ref target="n14"/>.</p>
            <p rend="right">Din Herman.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
